[
  {
    "question_number": 1,
    "question": "يستند الناس على الشائعات كثيرا لعدم .............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ادراكهم للمعلومة الصحيحة (عدم وجود المعلومة الصحيحية )",
      "كثرة اتجاهات المعلومات"
    ],
    "answer": "ادراكهم للمعلومة الصحيحة (عدم وجود المعلومة الصحيحية )",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشائعة أصبحت ظاهرة اجتماعية خطيرة لما تحمله من منافاة للحقيقية ، توصل\nالباحث جوردن إلى  الغوغائية تكاد تكون سبب\nفي انتشار الاشاعة نتيجة لنقص المعلومات لدى الأشخاص ،  وبسبب ذلك يلتفتون إلى الشائعات لكي يبحثوا عن\nالحقيقة  والإشاعات تكاد تكون سبب الغوغاء\nوانتشار الهرج والمرج."
  },
  {
    "question_number": 2,
    "question": "صنف النص الاشاعة على أنها....",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عادة اجتماعية",
      "مرض اجتماعي",
      "حالة اجتماعية",
      "مشكلة اجتماعية"
    ],
    "answer": "مشكلة اجتماعية",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشائعة أصبحت ظاهرة اجتماعية خطيرة لما تحمله من منافاة للحقيقية ، توصل\nالباحث جوردن إلى  الغوغائية تكاد تكون سبب\nفي انتشار الاشاعة نتيجة لنقص المعلومات لدى الأشخاص ،  وبسبب ذلك يلتفتون إلى الشائعات لكي يبحثوا عن\nالحقيقة  والإشاعات تكاد تكون سبب الغوغاء\nوانتشار الهرج والمرج."
  },
  {
    "question_number": 3,
    "question": "الخطأ في القرارات السليمة سببها.....",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "فقدان الشائعة للمصداقية الواقعية",
      "خطرها على البناء المجتمعي"
    ],
    "answer": "فقدان الشائعة للمصداقية الواقعية",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشائعة أصبحت ظاهرة اجتماعية خطيرة لما تحمله من منافاة للحقيقية ، توصل\nالباحث جوردن إلى  الغوغائية تكاد تكون سبب\nفي انتشار الاشاعة نتيجة لنقص المعلومات لدى الأشخاص ،  وبسبب ذلك يلتفتون إلى الشائعات لكي يبحثوا عن\nالحقيقة  والإشاعات تكاد تكون سبب الغوغاء\nوانتشار الهرج والمرج."
  },
  {
    "question_number": 4,
    "question": "متى تكون الشائعات سلبية ....... //الشائعات تكون سلبية بالنسبة للحقائق إذا ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "إذا أخذت مكان الحقيقة ( إذا حلت محل الحقيقة)",
      "كانت جزء من الحقيقة",
      "اذا كانت موثوقة",
      "اعتبروها تكمل الحقائق"
    ],
    "answer": "إذا أخذت مكان الحقيقة ( إذا حلت محل الحقيقة)",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشائعة أصبحت ظاهرة اجتماعية خطيرة لما تحمله من منافاة للحقيقية ، توصل\nالباحث جوردن إلى  الغوغائية تكاد تكون سبب\nفي انتشار الاشاعة نتيجة لنقص المعلومات لدى الأشخاص ،  وبسبب ذلك يلتفتون إلى الشائعات لكي يبحثوا عن\nالحقيقة  والإشاعات تكاد تكون سبب الغوغاء\nوانتشار الهرج والمرج."
  },
  {
    "question_number": 5,
    "question": "ذكر العالم (جوردن ) أن الشائعات تكاد تكون :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كثرة المعلومات",
      "نقص مستوى المعلومات لدى الناس (قلة المعلومات سبب في انتشار الشائعة)",
      "تنوع مصادر الأخبار",
      "السبب في انتشار حركات الغوغائية ( السبب في تحركات الغوغائية )"
    ],
    "answer": "السبب في انتشار حركات الغوغائية ( السبب في تحركات الغوغائية )",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشائعة أصبحت ظاهرة اجتماعية خطيرة لما تحمله من منافاة للحقيقية ، توصل\nالباحث جوردن إلى  الغوغائية تكاد تكون سبب\nفي انتشار الاشاعة نتيجة لنقص المعلومات لدى الأشخاص ،  وبسبب ذلك يلتفتون إلى الشائعات لكي يبحثوا عن\nالحقيقة  والإشاعات تكاد تكون سبب الغوغاء\nوانتشار الهرج والمرج."
  },
  {
    "question_number": 6,
    "question": "( لا تصدقن بما لا يمكن أن يكون......... )// ما قاله طائر القبرة كان......... (ما قاله القبرة يصنف ضمن...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "وسائط",
      "الحكم",
      "أمثال(أمثلة)",
      "قصص"
    ],
    "answer": "الحكم",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "صاد رجل قبرة ، فقالت له : «ما تريد أن تصنع\nبي» ؟ قال : «أذبحك و آكلكِ» ، قالت : «و لله ، إني لا أسمن و لا أغني من جوع ،\nولكني أعلمك ثلاث خصالٍ ، هي خير لك من أكلي ، الأولى أعلمك إياها وأنا بيدك ،\nوالثانية إذا صرت على الشجرة ، والثالثة إذا صرت على الجبل «.فوافق ، فقالت وهي في\nيده : « لا تأسفن على ما فاتك « ، فخلى عنها ، ولما صارت على الشجرة ، قالت له : «\nلا تصدقن بما لا يمكن أن يكون « ، ولما صارت على الجبل ، قالت : « ياشقي لو ذبحتني\nلوجدت في حوصلتي درة وزنها عشرون مثقالًا « ، فعض الصياد على شفتيه ، وتلهف ، ثم\nقال : « هاتي الثالثة « ، قالت : « قد نسيت الاثنتين السابقتين ، فكيف أعلمك\nالثالثة «؟ قال : «وكيف ذلك «؟ قالت : «ألم أقل لك : لا تأسفن على ما فاتك ، وقد\nأسفت ، وقلت لك : لا تصدقن بما لا يمكن أن يكون ، وقد صدقت ، فلو أنك جمعت عظامي ،\nولحمي ، وريشي ، لم تبلغ عشرين مثقالًا ، فكيف يكون في حوصلتي درة وزنها عشرون\nمثقالًا « .\nوهنا أطلقت القبرة جناحيها للريح ، وطارت\nتاركة الرجل في ندم وحسرة ."
  },
  {
    "question_number": 7,
    "question": "أي العبارات التالية غير صحيحة ............( أي مما يلي لم يرد في النص..........)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أظهر الصياد مبالاته بهروب الطائر",
      "الطائر لا يسمن ولا يغني من جوع .",
      "اظهر الصياد لا مبالاته بهروب الطائر",
      "الطائر لم يخدع الصياد ."
    ],
    "answer": "اظهر الصياد لا مبالاته بهروب الطائر",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "صاد رجل قبرة ، فقالت له : «ما تريد أن تصنع\nبي» ؟ قال : «أذبحك و آكلكِ» ، قالت : «و لله ، إني لا أسمن و لا أغني من جوع ،\nولكني أعلمك ثلاث خصالٍ ، هي خير لك من أكلي ، الأولى أعلمك إياها وأنا بيدك ،\nوالثانية إذا صرت على الشجرة ، والثالثة إذا صرت على الجبل «.فوافق ، فقالت وهي في\nيده : « لا تأسفن على ما فاتك « ، فخلى عنها ، ولما صارت على الشجرة ، قالت له : «\nلا تصدقن بما لا يمكن أن يكون « ، ولما صارت على الجبل ، قالت : « ياشقي لو ذبحتني\nلوجدت في حوصلتي درة وزنها عشرون مثقالًا « ، فعض الصياد على شفتيه ، وتلهف ، ثم\nقال : « هاتي الثالثة « ، قالت : « قد نسيت الاثنتين السابقتين ، فكيف أعلمك\nالثالثة «؟ قال : «وكيف ذلك «؟ قالت : «ألم أقل لك : لا تأسفن على ما فاتك ، وقد\nأسفت ، وقلت لك : لا تصدقن بما لا يمكن أن يكون ، وقد صدقت ، فلو أنك جمعت عظامي ،\nولحمي ، وريشي ، لم تبلغ عشرين مثقالًا ، فكيف يكون في حوصلتي درة وزنها عشرون\nمثقالًا « .\nوهنا أطلقت القبرة جناحيها للريح ، وطارت\nتاركة الرجل في ندم وحسرة ."
  },
  {
    "question_number": 8,
    "question": "الأسلوب الذي اتبعه الطائر للهروب من الصياد هو //تكمن حيلة القبرة في // بماذا خدع الطائر الصياد ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تغيير مكانها تدريجيا (التدرج المكاني)",
      "اقتراحها علي الصياد باخباره بالحكم",
      "أخبره أن في حوصلته جوهرة",
      "الطيران للجبل قبل انهاء الحديث"
    ],
    "answer": "تغيير مكانها تدريجيا (التدرج المكاني)",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "صاد رجل قبرة ، فقالت له : «ما تريد أن تصنع\nبي» ؟ قال : «أذبحك و آكلكِ» ، قالت : «و لله ، إني لا أسمن و لا أغني من جوع ،\nولكني أعلمك ثلاث خصالٍ ، هي خير لك من أكلي ، الأولى أعلمك إياها وأنا بيدك ،\nوالثانية إذا صرت على الشجرة ، والثالثة إذا صرت على الجبل «.فوافق ، فقالت وهي في\nيده : « لا تأسفن على ما فاتك « ، فخلى عنها ، ولما صارت على الشجرة ، قالت له : «\nلا تصدقن بما لا يمكن أن يكون « ، ولما صارت على الجبل ، قالت : « ياشقي لو ذبحتني\nلوجدت في حوصلتي درة وزنها عشرون مثقالًا « ، فعض الصياد على شفتيه ، وتلهف ، ثم\nقال : « هاتي الثالثة « ، قالت : « قد نسيت الاثنتين السابقتين ، فكيف أعلمك\nالثالثة «؟ قال : «وكيف ذلك «؟ قالت : «ألم أقل لك : لا تأسفن على ما فاتك ، وقد\nأسفت ، وقلت لك : لا تصدقن بما لا يمكن أن يكون ، وقد صدقت ، فلو أنك جمعت عظامي ،\nولحمي ، وريشي ، لم تبلغ عشرين مثقالًا ، فكيف يكون في حوصلتي درة وزنها عشرون\nمثقالًا « .\nوهنا أطلقت القبرة جناحيها للريح ، وطارت\nتاركة الرجل في ندم وحسرة ."
  },
  {
    "question_number": 9,
    "question": "جملة «عض على شفتيه» تدل على ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الألم",
      "الإعجاب",
      "الندم",
      "الرضا"
    ],
    "answer": "الندم",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "صاد رجل قبرة ، فقالت له : «ما تريد أن تصنع\nبي» ؟ قال : «أذبحك و آكلكِ» ، قالت : «و لله ، إني لا أسمن و لا أغني من جوع ،\nولكني أعلمك ثلاث خصالٍ ، هي خير لك من أكلي ، الأولى أعلمك إياها وأنا بيدك ،\nوالثانية إذا صرت على الشجرة ، والثالثة إذا صرت على الجبل «.فوافق ، فقالت وهي في\nيده : « لا تأسفن على ما فاتك « ، فخلى عنها ، ولما صارت على الشجرة ، قالت له : «\nلا تصدقن بما لا يمكن أن يكون « ، ولما صارت على الجبل ، قالت : « ياشقي لو ذبحتني\nلوجدت في حوصلتي درة وزنها عشرون مثقالًا « ، فعض الصياد على شفتيه ، وتلهف ، ثم\nقال : « هاتي الثالثة « ، قالت : « قد نسيت الاثنتين السابقتين ، فكيف أعلمك\nالثالثة «؟ قال : «وكيف ذلك «؟ قالت : «ألم أقل لك : لا تأسفن على ما فاتك ، وقد\nأسفت ، وقلت لك : لا تصدقن بما لا يمكن أن يكون ، وقد صدقت ، فلو أنك جمعت عظامي ،\nولحمي ، وريشي ، لم تبلغ عشرين مثقالًا ، فكيف يكون في حوصلتي درة وزنها عشرون\nمثقالًا « .\nوهنا أطلقت القبرة جناحيها للريح ، وطارت\nتاركة الرجل في ندم وحسرة ."
  },
  {
    "question_number": 10,
    "question": "تكمن حيلة القبرة مع الصياد في ..............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "توجيه الصياد بالنصائح",
      "تغير مكانها في كل مرة من مكان لمكان",
      "الوصول إلى الجبل قبل الانتهاء من الحديث",
      "أخبره أن في حوصلته جوهرة"
    ],
    "answer": "تغير مكانها في كل مرة من مكان لمكان",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "صاد رجل قبرة ، فقالت له : «ما تريد أن تصنع\nبي» ؟ قال : «أذبحك و آكلكِ» ، قالت : «و لله ، إني لا أسمن و لا أغني من جوع ،\nولكني أعلمك ثلاث خصالٍ ، هي خير لك من أكلي ، الأولى أعلمك إياها وأنا بيدك ،\nوالثانية إذا صرت على الشجرة ، والثالثة إذا صرت على الجبل «.فوافق ، فقالت وهي في\nيده : « لا تأسفن على ما فاتك « ، فخلى عنها ، ولما صارت على الشجرة ، قالت له : «\nلا تصدقن بما لا يمكن أن يكون « ، ولما صارت على الجبل ، قالت : « ياشقي لو ذبحتني\nلوجدت في حوصلتي درة وزنها عشرون مثقالًا « ، فعض الصياد على شفتيه ، وتلهف ، ثم\nقال : « هاتي الثالثة « ، قالت : « قد نسيت الاثنتين السابقتين ، فكيف أعلمك\nالثالثة «؟ قال : «وكيف ذلك «؟ قالت : «ألم أقل لك : لا تأسفن على ما فاتك ، وقد\nأسفت ، وقلت لك : لا تصدقن بما لا يمكن أن يكون ، وقد صدقت ، فلو أنك جمعت عظامي ،\nولحمي ، وريشي ، لم تبلغ عشرين مثقالًا ، فكيف يكون في حوصلتي درة وزنها عشرون\nمثقالًا « .\nوهنا أطلقت القبرة جناحيها للريح ، وطارت\nتاركة الرجل في ندم وحسرة ."
  },
  {
    "question_number": 11,
    "question": "أفضل عنوان لعموم القصة..............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حسن التصرف",
      "الندم لا يفيد",
      "الصياد الماهر",
      "طائر القبرة"
    ],
    "answer": "حسن التصرف",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "صاد رجل قبرة ، فقالت له : «ما تريد أن تصنع\nبي» ؟ قال : «أذبحك و آكلكِ» ، قالت : «و لله ، إني لا أسمن و لا أغني من جوع ،\nولكني أعلمك ثلاث خصالٍ ، هي خير لك من أكلي ، الأولى أعلمك إياها وأنا بيدك ،\nوالثانية إذا صرت على الشجرة ، والثالثة إذا صرت على الجبل «.فوافق ، فقالت وهي في\nيده : « لا تأسفن على ما فاتك « ، فخلى عنها ، ولما صارت على الشجرة ، قالت له : «\nلا تصدقن بما لا يمكن أن يكون « ، ولما صارت على الجبل ، قالت : « ياشقي لو ذبحتني\nلوجدت في حوصلتي درة وزنها عشرون مثقالًا « ، فعض الصياد على شفتيه ، وتلهف ، ثم\nقال : « هاتي الثالثة « ، قالت : « قد نسيت الاثنتين السابقتين ، فكيف أعلمك\nالثالثة «؟ قال : «وكيف ذلك «؟ قالت : «ألم أقل لك : لا تأسفن على ما فاتك ، وقد\nأسفت ، وقلت لك : لا تصدقن بما لا يمكن أن يكون ، وقد صدقت ، فلو أنك جمعت عظامي ،\nولحمي ، وريشي ، لم تبلغ عشرين مثقالًا ، فكيف يكون في حوصلتي درة وزنها عشرون\nمثقالًا « .\nوهنا أطلقت القبرة جناحيها للريح ، وطارت\nتاركة الرجل في ندم وحسرة ."
  },
  {
    "question_number": 12,
    "question": "أصف الصياد بأنه .............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حكيم قنوع",
      "ساذج",
      "حريص"
    ],
    "answer": "ساذج",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "صاد رجل قبرة ، فقالت له : «ما تريد أن تصنع\nبي» ؟ قال : «أذبحك و آكلكِ» ، قالت : «و لله ، إني لا أسمن و لا أغني من جوع ،\nولكني أعلمك ثلاث خصالٍ ، هي خير لك من أكلي ، الأولى أعلمك إياها وأنا بيدك ،\nوالثانية إذا صرت على الشجرة ، والثالثة إذا صرت على الجبل «.فوافق ، فقالت وهي في\nيده : « لا تأسفن على ما فاتك « ، فخلى عنها ، ولما صارت على الشجرة ، قالت له : «\nلا تصدقن بما لا يمكن أن يكون « ، ولما صارت على الجبل ، قالت : « ياشقي لو ذبحتني\nلوجدت في حوصلتي درة وزنها عشرون مثقالًا « ، فعض الصياد على شفتيه ، وتلهف ، ثم\nقال : « هاتي الثالثة « ، قالت : « قد نسيت الاثنتين السابقتين ، فكيف أعلمك\nالثالثة «؟ قال : «وكيف ذلك «؟ قالت : «ألم أقل لك : لا تأسفن على ما فاتك ، وقد\nأسفت ، وقلت لك : لا تصدقن بما لا يمكن أن يكون ، وقد صدقت ، فلو أنك جمعت عظامي ،\nولحمي ، وريشي ، لم تبلغ عشرين مثقالًا ، فكيف يكون في حوصلتي درة وزنها عشرون\nمثقالًا « .\nوهنا أطلقت القبرة جناحيها للريح ، وطارت\nتاركة الرجل في ندم وحسرة ."
  },
  {
    "question_number": 13,
    "question": "الكلمة التي يمكن أن تحل محل \"غاية\" دون تغيير المعنى، هي:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أصعب",
      "أسهل",
      "أقسى",
      "أقصى"
    ],
    "answer": "أقصى",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ينبغي على العاقل أن يحتـرز غاية ما يمكنه، فإذا جرى القدر بِشر مع احترازه\nلم يُلَـم. والاحتراز يكون من كل شيء يمكن وقوعه، وأخذ العدة لذلك واجب، وهذا يكون\nفي كل حال."
  },
  {
    "question_number": 14,
    "question": "\"الاحتراز\" في النص يقصد به:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاختيار",
      "الاحتياط",
      "الاحترام",
      "الامتناع"
    ],
    "answer": "الاحتياط",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ينبغي على العاقل أن يحتـرز غاية ما يمكنه، فإذا جرى القدر بِشر مع احترازه\nلم يُلَـم. والاحتراز يكون من كل شيء يمكن وقوعه، وأخذ العدة لذلك واجب، وهذا يكون\nفي كل حال."
  },
  {
    "question_number": 15,
    "question": "يخاطب النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأحمق",
      "المتهور",
      "المدرك",
      "المتململ"
    ],
    "answer": "المدرك",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ينبغي على العاقل أن يحتـرز غاية ما يمكنه، فإذا جرى القدر بِشر مع احترازه\nلم يُلَـم. والاحتراز يكون من كل شيء يمكن وقوعه، وأخذ العدة لذلك واجب، وهذا يكون\nفي كل حال."
  },
  {
    "question_number": 16,
    "question": "يفهم من النص أنه لا يُعاتب كل من :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أخذ بالأسباب",
      "تحاشى الأسباب",
      "استسلم للنجاح",
      "استخدم المكر"
    ],
    "answer": "أخذ بالأسباب",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ينبغي على العاقل أن يحتـرز غاية ما يمكنه، فإذا جرى القدر بِشر مع احترازه\nلم يُلَـم. والاحتراز يكون من كل شيء يمكن وقوعه، وأخذ العدة لذلك واجب، وهذا يكون\nفي كل حال."
  },
  {
    "question_number": 17,
    "question": "الضمير الهاء في \" وقوعه \" يقصد به :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "شيء",
      "الاحتراز",
      "القدر",
      "العاقل"
    ],
    "answer": "شيء",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ينبغي على العاقل أن يحتـرز غاية ما يمكنه، فإذا جرى القدر بِشر مع احترازه\nلم يُلَـم. والاحتراز يكون من كل شيء يمكن وقوعه، وأخذ العدة لذلك واجب، وهذا يكون\nفي كل حال."
  },
  {
    "question_number": 18,
    "question": "الأمراض التي تعنيها هذه المقولة هي الأمراض :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الباطنية",
      "المعنوية",
      "المعدية",
      "المستعصية"
    ],
    "answer": "المعنوية",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أشد الآلام على النفس هي التي لا يفحصها\nالطبيب ولا يستطيع أن يصفها المريض"
  },
  {
    "question_number": 19,
    "question": "تشير الجملة إلى أن الغني والفقير لهما\nوجهان:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مؤذٍ وممتع",
      "معنوي ومادي",
      "واسع وضيق",
      "قريب وبعيد"
    ],
    "answer": "معنوي ومادي",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الغني البخيل أفقر من الفقير الكريم،\nفانظر ما قيمة غني يكون الفقير أغنى منه؟"
  },
  {
    "question_number": 20,
    "question": "ذكر في النص ميزات\nللقطار المغناطيسي عددها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "3",
      "4",
      "5",
      "6"
    ],
    "answer": "4",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تمتاز القطارات\nالمغناطيسية بميزات عديدة عن القطارات السريعة الأخرى ، فهي تستطيع بلوغ سرعات\nأعلى ، وتعمل بهدوء أكثر ، وبالإضافة إلى ذلك فإن طرقها الموجهة تحتاج صيانة قليلة\n، وكذلك فإن هذه القطارات تستخدم القدرة الكهربائية ،ولذلك فإنها لا تسبب إلا\nتلوثاً قليلاً ."
  },
  {
    "question_number": 21,
    "question": "الكلمة التي يمكن حذفها من النص دون تغير المعنى ، هي :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بالصدق",
      "والإحسان",
      "والعدل",
      "والظلم"
    ],
    "answer": "والظلم",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يأمرنا الإسلام بالصدق والإحسان والعدل وينهانا عن الكذب\nوالظلم والجور"
  },
  {
    "question_number": 22,
    "question": "التلويح بالهجر يعني",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التهديد بالقطيعة",
      "التحلّي بالكره",
      "الإشارة إلى الحقد",
      "إضمار الغل"
    ],
    "answer": "التهديد بالقطيعة",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ما\nأجمل أن نُرزق ببشر لا يحملون غلًا، ولا يضمرون حقدًا، ولا يلوّحون بهجر، يبسطون\nلنا جناح الرفق، ويَحدبون\nعلينا بما يحملون في جوانبهم من قلوب كبيرة."
  },
  {
    "question_number": 23,
    "question": "ما معنى كلمة( يحدبون)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يعطفون",
      "يميلون",
      "يرفقون",
      "يحدقون"
    ],
    "answer": "يعطفون",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ما\nأجمل أن نُرزق ببشر لا يحملون غلًا، ولا يضمرون حقدًا، ولا يلوّحون بهجر، يبسطون\nلنا جناح الرفق، ويَحدبون\nعلينا بما يحملون في جوانبهم من قلوب كبيرة."
  },
  {
    "question_number": 24,
    "question": "العنوان الأنسب لعموم النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "وظيفة الإنزيمات",
      "تفاعلات كيميائية",
      "البكتريا والخمائر",
      "الإنزيم وأجسامنا"
    ],
    "answer": "وظيفة الإنزيمات",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الانزيمات\nهي مواد حفازة عضوية\nتزيد معدل حدوث التفاعل الكيميائي لكنها لا تشترك في التفاعل ذاته، ودور الإنزيمات\nفي الخلايا التأكد أن التفاعلات الخلوية تحدث بسرعه لتضمن استمرار الحياة لها. يوجد عدد آﻻف من الإنزيمات ويستطيع كل إنزيم أن يحفز تفاعلاً واحداً\nمعيناً أو مجموعة من التفاعلات، والشيء الملاحظ في الإنزيم أنه بينما يقوم بتسريع\nالتفاعل فإنه لا يشترك فيه، ومن ثم فإن الإنزيم يعاد استخدامه مرة تلو المرة. تعمل\nالإنزيمات على أكمل وجه عند درجة حرارة الجسم الموجودة فيه، وعلى سبيل المثال، فإن\nالإنزيمات في جسم الإنسان تعمل على أكمل وجه عند حرارة ٣٧°م، وهي درجة حرارة\nأجسامنا المعتادة، وإذا تغيرت درجة الحرارة فإن نسبة الإنزيم تتغير ولا تستطيع أن\nتعمل بشكل تام، كما أن الإنزيم تهلك فعلياً عند ارتفاع درجة حرارة الجسم وتتأثر بدرجة\nالحرارة المنخفضة  حيث تتوقف عن العمل،\nوعندما تعود الحرارة لطبيعتها تعمل الإنزيمات بشكلها الطبيعي. والإنزيمات مطلوبة بكميات قليلة لأنه يمكن استخدامها مرات عديدة."
  },
  {
    "question_number": 25,
    "question": "علاقة (من ثم فإن الإنزيم..... ) بما قبلها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نتيجة",
      "استئناف",
      "سبب",
      "تقرير"
    ],
    "answer": "نتيجة",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الانزيمات\nهي مواد حفازة عضوية\nتزيد معدل حدوث التفاعل الكيميائي لكنها لا تشترك في التفاعل ذاته، ودور الإنزيمات\nفي الخلايا التأكد أن التفاعلات الخلوية تحدث بسرعه لتضمن استمرار الحياة لها. يوجد عدد آﻻف من الإنزيمات ويستطيع كل إنزيم أن يحفز تفاعلاً واحداً\nمعيناً أو مجموعة من التفاعلات، والشيء الملاحظ في الإنزيم أنه بينما يقوم بتسريع\nالتفاعل فإنه لا يشترك فيه، ومن ثم فإن الإنزيم يعاد استخدامه مرة تلو المرة. تعمل\nالإنزيمات على أكمل وجه عند درجة حرارة الجسم الموجودة فيه، وعلى سبيل المثال، فإن\nالإنزيمات في جسم الإنسان تعمل على أكمل وجه عند حرارة ٣٧°م، وهي درجة حرارة\nأجسامنا المعتادة، وإذا تغيرت درجة الحرارة فإن نسبة الإنزيم تتغير ولا تستطيع أن\nتعمل بشكل تام، كما أن الإنزيم تهلك فعلياً عند ارتفاع درجة حرارة الجسم وتتأثر بدرجة\nالحرارة المنخفضة  حيث تتوقف عن العمل،\nوعندما تعود الحرارة لطبيعتها تعمل الإنزيمات بشكلها الطبيعي. والإنزيمات مطلوبة بكميات قليلة لأنه يمكن استخدامها مرات عديدة."
  },
  {
    "question_number": 26,
    "question": "كلمة \"حفازة\" في السياق تدل على معنى:::",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المساعدة",
      "الانتباه",
      "التفاعل"
    ],
    "answer": "المساعدة",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الانزيمات\nهي مواد حفازة عضوية\nتزيد معدل حدوث التفاعل الكيميائي لكنها لا تشترك في التفاعل ذاته، ودور الإنزيمات\nفي الخلايا التأكد أن التفاعلات الخلوية تحدث بسرعه لتضمن استمرار الحياة لها. يوجد عدد آﻻف من الإنزيمات ويستطيع كل إنزيم أن يحفز تفاعلاً واحداً\nمعيناً أو مجموعة من التفاعلات، والشيء الملاحظ في الإنزيم أنه بينما يقوم بتسريع\nالتفاعل فإنه لا يشترك فيه، ومن ثم فإن الإنزيم يعاد استخدامه مرة تلو المرة. تعمل\nالإنزيمات على أكمل وجه عند درجة حرارة الجسم الموجودة فيه، وعلى سبيل المثال، فإن\nالإنزيمات في جسم الإنسان تعمل على أكمل وجه عند حرارة ٣٧°م، وهي درجة حرارة\nأجسامنا المعتادة، وإذا تغيرت درجة الحرارة فإن نسبة الإنزيم تتغير ولا تستطيع أن\nتعمل بشكل تام، كما أن الإنزيم تهلك فعلياً عند ارتفاع درجة حرارة الجسم وتتأثر بدرجة\nالحرارة المنخفضة  حيث تتوقف عن العمل،\nوعندما تعود الحرارة لطبيعتها تعمل الإنزيمات بشكلها الطبيعي. والإنزيمات مطلوبة بكميات قليلة لأنه يمكن استخدامها مرات عديدة."
  },
  {
    "question_number": 27,
    "question": "عندما يأكل الإنسان يفرز الجسم :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مادة مقاومة",
      "مادة معادلة",
      "مادة محللة",
      "مادة محفزة"
    ],
    "answer": "مادة محفزة",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الانزيمات\nهي مواد حفازة عضوية\nتزيد معدل حدوث التفاعل الكيميائي لكنها لا تشترك في التفاعل ذاته، ودور الإنزيمات\nفي الخلايا التأكد أن التفاعلات الخلوية تحدث بسرعه لتضمن استمرار الحياة لها. يوجد عدد آﻻف من الإنزيمات ويستطيع كل إنزيم أن يحفز تفاعلاً واحداً\nمعيناً أو مجموعة من التفاعلات، والشيء الملاحظ في الإنزيم أنه بينما يقوم بتسريع\nالتفاعل فإنه لا يشترك فيه، ومن ثم فإن الإنزيم يعاد استخدامه مرة تلو المرة. تعمل\nالإنزيمات على أكمل وجه عند درجة حرارة الجسم الموجودة فيه، وعلى سبيل المثال، فإن\nالإنزيمات في جسم الإنسان تعمل على أكمل وجه عند حرارة ٣٧°م، وهي درجة حرارة\nأجسامنا المعتادة، وإذا تغيرت درجة الحرارة فإن نسبة الإنزيم تتغير ولا تستطيع أن\nتعمل بشكل تام، كما أن الإنزيم تهلك فعلياً عند ارتفاع درجة حرارة الجسم وتتأثر بدرجة\nالحرارة المنخفضة  حيث تتوقف عن العمل،\nوعندما تعود الحرارة لطبيعتها تعمل الإنزيمات بشكلها الطبيعي. والإنزيمات مطلوبة بكميات قليلة لأنه يمكن استخدامها مرات عديدة."
  },
  {
    "question_number": 28,
    "question": "تتأثر الإنزيمات ب :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحركة",
      "الاتجاه",
      "البرودة",
      "المياه"
    ],
    "answer": "البرودة",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الانزيمات\nهي مواد حفازة عضوية\nتزيد معدل حدوث التفاعل الكيميائي لكنها لا تشترك في التفاعل ذاته، ودور الإنزيمات\nفي الخلايا التأكد أن التفاعلات الخلوية تحدث بسرعه لتضمن استمرار الحياة لها. يوجد عدد آﻻف من الإنزيمات ويستطيع كل إنزيم أن يحفز تفاعلاً واحداً\nمعيناً أو مجموعة من التفاعلات، والشيء الملاحظ في الإنزيم أنه بينما يقوم بتسريع\nالتفاعل فإنه لا يشترك فيه، ومن ثم فإن الإنزيم يعاد استخدامه مرة تلو المرة. تعمل\nالإنزيمات على أكمل وجه عند درجة حرارة الجسم الموجودة فيه، وعلى سبيل المثال، فإن\nالإنزيمات في جسم الإنسان تعمل على أكمل وجه عند حرارة ٣٧°م، وهي درجة حرارة\nأجسامنا المعتادة، وإذا تغيرت درجة الحرارة فإن نسبة الإنزيم تتغير ولا تستطيع أن\nتعمل بشكل تام، كما أن الإنزيم تهلك فعلياً عند ارتفاع درجة حرارة الجسم وتتأثر بدرجة\nالحرارة المنخفضة  حيث تتوقف عن العمل،\nوعندما تعود الحرارة لطبيعتها تعمل الإنزيمات بشكلها الطبيعي. والإنزيمات مطلوبة بكميات قليلة لأنه يمكن استخدامها مرات عديدة."
  },
  {
    "question_number": 29,
    "question": "وفقا للنص فإن الوظيفة الأساسية للإنزيمات في الجسد هي :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تقليل العمليات الكيميائية",
      "تسريع التفاعلات الكيميائية"
    ],
    "answer": "تسريع التفاعلات الكيميائية",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الانزيمات\nهي مواد حفازة عضوية\nتزيد معدل حدوث التفاعل الكيميائي لكنها لا تشترك في التفاعل ذاته، ودور الإنزيمات\nفي الخلايا التأكد أن التفاعلات الخلوية تحدث بسرعه لتضمن استمرار الحياة لها. يوجد عدد آﻻف من الإنزيمات ويستطيع كل إنزيم أن يحفز تفاعلاً واحداً\nمعيناً أو مجموعة من التفاعلات، والشيء الملاحظ في الإنزيم أنه بينما يقوم بتسريع\nالتفاعل فإنه لا يشترك فيه، ومن ثم فإن الإنزيم يعاد استخدامه مرة تلو المرة. تعمل\nالإنزيمات على أكمل وجه عند درجة حرارة الجسم الموجودة فيه، وعلى سبيل المثال، فإن\nالإنزيمات في جسم الإنسان تعمل على أكمل وجه عند حرارة ٣٧°م، وهي درجة حرارة\nأجسامنا المعتادة، وإذا تغيرت درجة الحرارة فإن نسبة الإنزيم تتغير ولا تستطيع أن\nتعمل بشكل تام، كما أن الإنزيم تهلك فعلياً عند ارتفاع درجة حرارة الجسم وتتأثر بدرجة\nالحرارة المنخفضة  حيث تتوقف عن العمل،\nوعندما تعود الحرارة لطبيعتها تعمل الإنزيمات بشكلها الطبيعي. والإنزيمات مطلوبة بكميات قليلة لأنه يمكن استخدامها مرات عديدة."
  },
  {
    "question_number": 30,
    "question": "يفهم من العبارة أن المقصود بالحرارة المتولدة هي :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التي تصل إلى الأرض",
      "المندفعة بصوت قوي",
      "المتكاثرة بسرعة",
      "المتجددة والمنبعثة"
    ],
    "answer": "المتجددة والمنبعثة",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تعد الحرارة المتولدة أثناء وميض البرق أكثر سخونة من سطح الشمس"
  },
  {
    "question_number": 31,
    "question": "يُفهم من النص أن من أبرز أسباب الشعور بتسارع الوقت",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التكرار والجمود",
      "الخيال والأحلام",
      "العجلة",
      "الوظيفة"
    ],
    "answer": "التكرار والجمود",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من حين لآخر عندما يعتاد عقلك على القيام\nبنفس الشيء كل يوم دون أي تجديد يُذكر، تشعر أن الوقت يمر أسرع مما تتخيل دون أن\nتنجز ما تريد، وما نعنيه بالوقت هنا ليس يوما أو اثنين؛ بل حياتك بأكملها.\nوبالتالي لا بد أن تسعى للقيام بشيء مختلف من حين لآخر، كالجري أو ركوب الدراجات،\nأو حتى استغلال أبسط الأشياء لتغيير روتينك، كالذهاب من طريق مختلف للعمل، والتأمل\nفي أدق تفاصيله، وفي بعض المراحل يتوجب عليك القيام بتغيرات جذرية، مثل تغيير\nوظيفتك، أو الانتقال لمدينة أخرى لو كنت غير سعيد بعملك."
  },
  {
    "question_number": 32,
    "question": "الضمير الهاء في تفاصيله\" يُقصد به",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التأمل",
      "العمل",
      "الطريق",
      "الروتين"
    ],
    "answer": "الطريق",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من حين لآخر عندما يعتاد عقلك على القيام\nبنفس الشيء كل يوم دون أي تجديد يُذكر، تشعر أن الوقت يمر أسرع مما تتخيل دون أن\nتنجز ما تريد، وما نعنيه بالوقت هنا ليس يوما أو اثنين؛ بل حياتك بأكملها.\nوبالتالي لا بد أن تسعى للقيام بشيء مختلف من حين لآخر، كالجري أو ركوب الدراجات،\nأو حتى استغلال أبسط الأشياء لتغيير روتينك، كالذهاب من طريق مختلف للعمل، والتأمل\nفي أدق تفاصيله، وفي بعض المراحل يتوجب عليك القيام بتغيرات جذرية، مثل تغيير\nوظيفتك، أو الانتقال لمدينة أخرى لو كنت غير سعيد بعملك."
  },
  {
    "question_number": 33,
    "question": "الأسلوب الأبرز الذي اعتمد عليه النص في إيضاح مقاصده",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التشبيه",
      "التوجيه",
      "الإجمال بعد التفصيل",
      "التفصيل بعد الإجمال"
    ],
    "answer": "التوجيه",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من حين لآخر عندما يعتاد عقلك على القيام\nبنفس الشيء كل يوم دون أي تجديد يُذكر، تشعر أن الوقت يمر أسرع مما تتخيل دون أن\nتنجز ما تريد، وما نعنيه بالوقت هنا ليس يوما أو اثنين؛ بل حياتك بأكملها.\nوبالتالي لا بد أن تسعى للقيام بشيء مختلف من حين لآخر، كالجري أو ركوب الدراجات،\nأو حتى استغلال أبسط الأشياء لتغيير روتينك، كالذهاب من طريق مختلف للعمل، والتأمل\nفي أدق تفاصيله، وفي بعض المراحل يتوجب عليك القيام بتغيرات جذرية، مثل تغيير\nوظيفتك، أو الانتقال لمدينة أخرى لو كنت غير سعيد بعملك."
  },
  {
    "question_number": 34,
    "question": "الفكرة الرئيسة في النص تدور حول:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التجديد في العمل",
      "التجديد في الحياة",
      "أهمية الرياضة",
      "أهمية الوظيفة"
    ],
    "answer": "التجديد في الحياة",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من حين لآخر عندما يعتاد عقلك على القيام\nبنفس الشيء كل يوم دون أي تجديد يُذكر، تشعر أن الوقت يمر أسرع مما تتخيل دون أن\nتنجز ما تريد، وما نعنيه بالوقت هنا ليس يوما أو اثنين؛ بل حياتك بأكملها.\nوبالتالي لا بد أن تسعى للقيام بشيء مختلف من حين لآخر، كالجري أو ركوب الدراجات،\nأو حتى استغلال أبسط الأشياء لتغيير روتينك، كالذهاب من طريق مختلف للعمل، والتأمل\nفي أدق تفاصيله، وفي بعض المراحل يتوجب عليك القيام بتغيرات جذرية، مثل تغيير\nوظيفتك، أو الانتقال لمدينة أخرى لو كنت غير سعيد بعملك."
  },
  {
    "question_number": 35,
    "question": "بحسب النص، التغيير الكامل مطلوب:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "دائما",
      "أحيانًا",
      "قبل العمل",
      "بعد العمل"
    ],
    "answer": "أحيانًا",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من حين لآخر عندما يعتاد عقلك على القيام\nبنفس الشيء كل يوم دون أي تجديد يُذكر، تشعر أن الوقت يمر أسرع مما تتخيل دون أن\nتنجز ما تريد، وما نعنيه بالوقت هنا ليس يوما أو اثنين؛ بل حياتك بأكملها.\nوبالتالي لا بد أن تسعى للقيام بشيء مختلف من حين لآخر، كالجري أو ركوب الدراجات،\nأو حتى استغلال أبسط الأشياء لتغيير روتينك، كالذهاب من طريق مختلف للعمل، والتأمل\nفي أدق تفاصيله، وفي بعض المراحل يتوجب عليك القيام بتغيرات جذرية، مثل تغيير\nوظيفتك، أو الانتقال لمدينة أخرى لو كنت غير سعيد بعملك."
  },
  {
    "question_number": 36,
    "question": "الكلمة الأنسب أن تضاف بداية النص وتكون الأقرب لصواب معنى العبارة هي :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كأن",
      "ليت",
      "كل",
      "أكثر"
    ],
    "answer": "كل",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من ترك فضول الطعام\nمنح لذة العبادة ."
  },
  {
    "question_number": 37,
    "question": "يوجد في النص لفظان بينهما تقابل هما :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ترك - منح",
      "فضول - لذة",
      "الطعام – العبادة",
      "فضول - العبادة"
    ],
    "answer": "ترك - منح",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من ترك فضول الطعام\nمنح لذة العبادة ."
  },
  {
    "question_number": 38,
    "question": "\"حقُّ على الإنسان \" هذه العبارة تعني :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يحق له",
      "يجوز له",
      "يصدق عليه",
      "يجب عليه"
    ],
    "answer": "يجب عليه",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "حقُّ على الإنسان أن\nيتحرّى بغاية جهده مصاحبة الأخيار ومجالستهم ، فهي قد تجعل الشرّير خيِّرًا ، كما\nأن صحبة الأشرار قد تجعل الخيِّر شرّيرًا ."
  },
  {
    "question_number": 39,
    "question": "بحسب السياق ، أي المعاني التالية لا يدل على معنى \" يتحرّى \" ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ينتظر",
      "يقصد",
      "يحرص",
      "يجتهد"
    ],
    "answer": "ينتظر",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "حقُّ على الإنسان أن\nيتحرّى بغاية جهده مصاحبة الأخيار ومجالستهم ، فهي قد تجعل الشرّير خيِّرًا ، كما\nأن صحبة الأشرار قد تجعل الخيِّر شرّيرًا ."
  },
  {
    "question_number": 40,
    "question": "المراد بالجهد في \" غاية جهده \" :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المشقة",
      "الوسع",
      "الصعوبة",
      "الصبر"
    ],
    "answer": "الوسع",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "حقُّ على الإنسان أن\nيتحرّى بغاية جهده مصاحبة الأخيار ومجالستهم ، فهي قد تجعل الشرّير خيِّرًا ، كما\nأن صحبة الأشرار قد تجعل الخيِّر شرّيرًا ."
  },
  {
    "question_number": 41,
    "question": "تمثل عبارة (صحبة الاشرار قد تجعل الخير شريرا ) لما قبلها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تكرارا",
      "اقرارا",
      "ايضاحا وتأكيدا",
      "اكمالا وايجازا"
    ],
    "answer": "ايضاحا وتأكيدا",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "حقُّ على الإنسان أن\nيتحرّى بغاية جهده مصاحبة الأخيار ومجالستهم ، فهي قد تجعل الشرّير خيِّرًا ، كما\nأن صحبة الأشرار قد تجعل الخيِّر شرّيرًا ."
  },
  {
    "question_number": 42,
    "question": "أي العبارات لا تتوافق مع النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الخير والشر ضدان",
      "الصاحب ساحب",
      "المرء على دين خليله",
      "كل قرين بالمقارن يقتدي"
    ],
    "answer": "الخير والشر ضدان",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "حقُّ على الإنسان أن\nيتحرّى بغاية جهده مصاحبة الأخيار ومجالستهم ، فهي قد تجعل الشرّير خيِّرًا ، كما\nأن صحبة الأشرار قد تجعل الخيِّر شرّيرًا ."
  },
  {
    "question_number": 43,
    "question": "تؤكد العبارة على أنّ :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاستلطاف يقسّي الكريم",
      "القوة تلين الكريم",
      "الاستعطاف يقسّي اللئيم",
      "القسوة تلين اللئيم"
    ],
    "answer": "الاستعطاف يقسّي اللئيم",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الكريم يلين عندما\nيُستعطف ، واللئيم يقسو عندما يُستلطف ."
  },
  {
    "question_number": 44,
    "question": "كم تضادًا ورد في النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "1",
      "2",
      "3",
      "4"
    ],
    "answer": "2",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الكريم يلين عندما\nيُستعطف ، واللئيم يقسو عندما يُستلطف ."
  },
  {
    "question_number": 45,
    "question": "العلاقة بين الجملتين ،علاقة :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تشابه",
      "عكسية",
      "طردية",
      "تماثل"
    ],
    "answer": "عكسية",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الكريم يلين عندما\nيُستعطف ، واللئيم يقسو عندما يُستلطف ."
  },
  {
    "question_number": 46,
    "question": "النص يقارن بين :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الشريف واللئيم"
    ],
    "answer": "الشريف واللئيم",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الكريم يلين عندما\nيُستعطف ، واللئيم يقسو عندما يُستلطف ."
  },
  {
    "question_number": 47,
    "question": "يفهم من النص أن",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اللئيم يزجر إذا استعطفته"
    ],
    "answer": "اللئيم يزجر إذا استعطفته",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الكريم يلين عندما\nيُستعطف ، واللئيم يقسو عندما يُستلطف ."
  },
  {
    "question_number": 48,
    "question": "كلمة ( يستعطف ) تعود على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الكريم"
    ],
    "answer": "الكريم",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الكريم يلين عندما\nيُستعطف ، واللئيم يقسو عندما يُستلطف ."
  },
  {
    "question_number": 49,
    "question": "كلمة ( يستلطف ) تعود على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اللئيم"
    ],
    "answer": "اللئيم",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الكريم يلين عندما\nيُستعطف ، واللئيم يقسو عندما يُستلطف ."
  },
  {
    "question_number": 50,
    "question": "كلمة ( آخر ) جاءت في معرض :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المدح",
      "الذم",
      "الاحتكار",
      "المبادرة"
    ],
    "answer": "الذم",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "البكاء هو أول طريقة\nللبحث عن الحلول ، وآخر وسيلة للتفاهم ."
  },
  {
    "question_number": 51,
    "question": "يمكن إدراج هذا النص تحت عنوان :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المناكفات الحوارية",
      "الإدارة المؤسسية",
      "الحلول الفلسفية",
      "العلاقات الاجتماعية"
    ],
    "answer": "العلاقات الاجتماعية",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "البكاء هو أول طريقة\nللبحث عن الحلول ، وآخر وسيلة للتفاهم ."
  },
  {
    "question_number": 52,
    "question": "علاقة جملة \" أو أن هذا التدخل ..\" بالجملة التي قبلها في الفقرة ( ١ ) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "استدراك",
      "تعليل",
      "تحليل",
      "استباق"
    ],
    "answer": "استدراك",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "۱) يخلط\nالبعض بين مفهومي التنمية والنمو، باعتبارهما مفهومين مترادفين، رغم ما بينهما من تباين\nفي عدد من الأوجه. فالنمو يتضمن عملية تغيير تلقائية تحدث من غير تدخل من جانب الإنسان،\nأو أن هذا التدخل يكون محدوداً وفي جانب واحد غالباً. أما التنمية فتشير إلى عملية\nتغيير متعمدة محكومة بإرادة إنسانية وبجهود منظمة لتحقيق أهداف تمس حياة الإنسان بأكملها.\n(۲) كما أن مقدار التغير الحادث\nمن طريق النمو عادة ما يكون ضئيلاً وأقرب إلى التغيير الكمي. أما التغيير\nالمصاحب للتنمية فهو تغيير عميق\nوسريع وأقرب إلى التغيير الكيفي. فالنمو يحدث عن طريق التطور البطي\nوالتحول التدريجي، أما التنمية فتحتاج\nإلى دفعة قوية تخرج المجتمع من حالة الركود والتخلف إلى حالة التقدم والازدهار.\n(۳) وأخيراً فإن النمو مستوعب في\nالتنمية، في حين ليس من الضروري أن يفضي كل نمو إلى تنمية. لذا يمكن القول إن الدول\nالنامية ليست في حاجة إلى مجرد النمو، وإنما هي في حاجة إلى التنمية المبنية على القدرة\nوالخصائص الذاتية لكل دولة. و يظهر الفرق بين مفهوم التنمية ومفهوم التقدم من حقيقة\nأن عملية التنمية و مستواها يمكن التحقق منها عملياً وموضوعيا، أما التقدم فهو حكم\nقيمي وتفسير ذاتي ونسبي؛\nيختلف باختلاف الإطار الفلسفي والفكري\nلكل مجتمع."
  },
  {
    "question_number": 53,
    "question": "تشير الفقرة (3) إلى أن:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التنمية تؤدي إلى النمو(التنمية تفضي إلى النمو )",
      "النمو يؤدي إلى التنمية",
      "التنمية والنمو يؤدي كل منهما إلى الآخر",
      "التنمية والنمو لا يؤدي أي منهما إلى الآخر"
    ],
    "answer": "التنمية تؤدي إلى النمو(التنمية تفضي إلى النمو )",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "۱) يخلط\nالبعض بين مفهومي التنمية والنمو، باعتبارهما مفهومين مترادفين، رغم ما بينهما من تباين\nفي عدد من الأوجه. فالنمو يتضمن عملية تغيير تلقائية تحدث من غير تدخل من جانب الإنسان،\nأو أن هذا التدخل يكون محدوداً وفي جانب واحد غالباً. أما التنمية فتشير إلى عملية\nتغيير متعمدة محكومة بإرادة إنسانية وبجهود منظمة لتحقيق أهداف تمس حياة الإنسان بأكملها.\n(۲) كما أن مقدار التغير الحادث\nمن طريق النمو عادة ما يكون ضئيلاً وأقرب إلى التغيير الكمي. أما التغيير\nالمصاحب للتنمية فهو تغيير عميق\nوسريع وأقرب إلى التغيير الكيفي. فالنمو يحدث عن طريق التطور البطي\nوالتحول التدريجي، أما التنمية فتحتاج\nإلى دفعة قوية تخرج المجتمع من حالة الركود والتخلف إلى حالة التقدم والازدهار.\n(۳) وأخيراً فإن النمو مستوعب في\nالتنمية، في حين ليس من الضروري أن يفضي كل نمو إلى تنمية. لذا يمكن القول إن الدول\nالنامية ليست في حاجة إلى مجرد النمو، وإنما هي في حاجة إلى التنمية المبنية على القدرة\nوالخصائص الذاتية لكل دولة. و يظهر الفرق بين مفهوم التنمية ومفهوم التقدم من حقيقة\nأن عملية التنمية و مستواها يمكن التحقق منها عملياً وموضوعيا، أما التقدم فهو حكم\nقيمي وتفسير ذاتي ونسبي؛\nيختلف باختلاف الإطار الفلسفي والفكري\nلكل مجتمع."
  },
  {
    "question_number": 54,
    "question": "من سياق الفقرة (۲) يفهم أن عبارة \" التغيير المصاحب للتنمية\" تعني:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الموازي لمسارها(الموازي لها ) ( الموازي لأمرها) (الموازي لمرادفها )",
      "المساوي لها",
      "الحادث بسببها",
      "المسرع لحدوثها"
    ],
    "answer": "الموازي لمسارها(الموازي لها ) ( الموازي لأمرها) (الموازي لمرادفها )",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "۱) يخلط\nالبعض بين مفهومي التنمية والنمو، باعتبارهما مفهومين مترادفين، رغم ما بينهما من تباين\nفي عدد من الأوجه. فالنمو يتضمن عملية تغيير تلقائية تحدث من غير تدخل من جانب الإنسان،\nأو أن هذا التدخل يكون محدوداً وفي جانب واحد غالباً. أما التنمية فتشير إلى عملية\nتغيير متعمدة محكومة بإرادة إنسانية وبجهود منظمة لتحقيق أهداف تمس حياة الإنسان بأكملها.\n(۲) كما أن مقدار التغير الحادث\nمن طريق النمو عادة ما يكون ضئيلاً وأقرب إلى التغيير الكمي. أما التغيير\nالمصاحب للتنمية فهو تغيير عميق\nوسريع وأقرب إلى التغيير الكيفي. فالنمو يحدث عن طريق التطور البطي\nوالتحول التدريجي، أما التنمية فتحتاج\nإلى دفعة قوية تخرج المجتمع من حالة الركود والتخلف إلى حالة التقدم والازدهار.\n(۳) وأخيراً فإن النمو مستوعب في\nالتنمية، في حين ليس من الضروري أن يفضي كل نمو إلى تنمية. لذا يمكن القول إن الدول\nالنامية ليست في حاجة إلى مجرد النمو، وإنما هي في حاجة إلى التنمية المبنية على القدرة\nوالخصائص الذاتية لكل دولة. و يظهر الفرق بين مفهوم التنمية ومفهوم التقدم من حقيقة\nأن عملية التنمية و مستواها يمكن التحقق منها عملياً وموضوعيا، أما التقدم فهو حكم\nقيمي وتفسير ذاتي ونسبي؛\nيختلف باختلاف الإطار الفلسفي والفكري\nلكل مجتمع."
  },
  {
    "question_number": 55,
    "question": "معنى (يفضي ) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يؤدي (يؤدي إلى)"
    ],
    "answer": "يؤدي (يؤدي إلى)",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "۱) يخلط\nالبعض بين مفهومي التنمية والنمو، باعتبارهما مفهومين مترادفين، رغم ما بينهما من تباين\nفي عدد من الأوجه. فالنمو يتضمن عملية تغيير تلقائية تحدث من غير تدخل من جانب الإنسان،\nأو أن هذا التدخل يكون محدوداً وفي جانب واحد غالباً. أما التنمية فتشير إلى عملية\nتغيير متعمدة محكومة بإرادة إنسانية وبجهود منظمة لتحقيق أهداف تمس حياة الإنسان بأكملها.\n(۲) كما أن مقدار التغير الحادث\nمن طريق النمو عادة ما يكون ضئيلاً وأقرب إلى التغيير الكمي. أما التغيير\nالمصاحب للتنمية فهو تغيير عميق\nوسريع وأقرب إلى التغيير الكيفي. فالنمو يحدث عن طريق التطور البطي\nوالتحول التدريجي، أما التنمية فتحتاج\nإلى دفعة قوية تخرج المجتمع من حالة الركود والتخلف إلى حالة التقدم والازدهار.\n(۳) وأخيراً فإن النمو مستوعب في\nالتنمية، في حين ليس من الضروري أن يفضي كل نمو إلى تنمية. لذا يمكن القول إن الدول\nالنامية ليست في حاجة إلى مجرد النمو، وإنما هي في حاجة إلى التنمية المبنية على القدرة\nوالخصائص الذاتية لكل دولة. و يظهر الفرق بين مفهوم التنمية ومفهوم التقدم من حقيقة\nأن عملية التنمية و مستواها يمكن التحقق منها عملياً وموضوعيا، أما التقدم فهو حكم\nقيمي وتفسير ذاتي ونسبي؛\nيختلف باختلاف الإطار الفلسفي والفكري\nلكل مجتمع."
  },
  {
    "question_number": 56,
    "question": "علاقة الفقرة (2) بالفقرة (1) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بمسائلة لما فيها",
      "بتفسير غامضها( تفسير شيء من غامضها)",
      "بالإضافة لها (إضافة لها) ( إضافة لمعلوماتها )",
      "بتقعيد موضوعها"
    ],
    "answer": "بالإضافة لها (إضافة لها) ( إضافة لمعلوماتها )",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "۱) يخلط\nالبعض بين مفهومي التنمية والنمو، باعتبارهما مفهومين مترادفين، رغم ما بينهما من تباين\nفي عدد من الأوجه. فالنمو يتضمن عملية تغيير تلقائية تحدث من غير تدخل من جانب الإنسان،\nأو أن هذا التدخل يكون محدوداً وفي جانب واحد غالباً. أما التنمية فتشير إلى عملية\nتغيير متعمدة محكومة بإرادة إنسانية وبجهود منظمة لتحقيق أهداف تمس حياة الإنسان بأكملها.\n(۲) كما أن مقدار التغير الحادث\nمن طريق النمو عادة ما يكون ضئيلاً وأقرب إلى التغيير الكمي. أما التغيير\nالمصاحب للتنمية فهو تغيير عميق\nوسريع وأقرب إلى التغيير الكيفي. فالنمو يحدث عن طريق التطور البطي\nوالتحول التدريجي، أما التنمية فتحتاج\nإلى دفعة قوية تخرج المجتمع من حالة الركود والتخلف إلى حالة التقدم والازدهار.\n(۳) وأخيراً فإن النمو مستوعب في\nالتنمية، في حين ليس من الضروري أن يفضي كل نمو إلى تنمية. لذا يمكن القول إن الدول\nالنامية ليست في حاجة إلى مجرد النمو، وإنما هي في حاجة إلى التنمية المبنية على القدرة\nوالخصائص الذاتية لكل دولة. و يظهر الفرق بين مفهوم التنمية ومفهوم التقدم من حقيقة\nأن عملية التنمية و مستواها يمكن التحقق منها عملياً وموضوعيا، أما التقدم فهو حكم\nقيمي وتفسير ذاتي ونسبي؛\nيختلف باختلاف الإطار الفلسفي والفكري\nلكل مجتمع."
  },
  {
    "question_number": 57,
    "question": "يغلب على أسلوب الفقرة ( 1) ......... // الفقرة الأولى تتحدث عن :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التقويم",
      "التعداد",
      "التعريف",
      "التقديم"
    ],
    "answer": "التعريف",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "۱) يخلط\nالبعض بين مفهومي التنمية والنمو، باعتبارهما مفهومين مترادفين، رغم ما بينهما من تباين\nفي عدد من الأوجه. فالنمو يتضمن عملية تغيير تلقائية تحدث من غير تدخل من جانب الإنسان،\nأو أن هذا التدخل يكون محدوداً وفي جانب واحد غالباً. أما التنمية فتشير إلى عملية\nتغيير متعمدة محكومة بإرادة إنسانية وبجهود منظمة لتحقيق أهداف تمس حياة الإنسان بأكملها.\n(۲) كما أن مقدار التغير الحادث\nمن طريق النمو عادة ما يكون ضئيلاً وأقرب إلى التغيير الكمي. أما التغيير\nالمصاحب للتنمية فهو تغيير عميق\nوسريع وأقرب إلى التغيير الكيفي. فالنمو يحدث عن طريق التطور البطي\nوالتحول التدريجي، أما التنمية فتحتاج\nإلى دفعة قوية تخرج المجتمع من حالة الركود والتخلف إلى حالة التقدم والازدهار.\n(۳) وأخيراً فإن النمو مستوعب في\nالتنمية، في حين ليس من الضروري أن يفضي كل نمو إلى تنمية. لذا يمكن القول إن الدول\nالنامية ليست في حاجة إلى مجرد النمو، وإنما هي في حاجة إلى التنمية المبنية على القدرة\nوالخصائص الذاتية لكل دولة. و يظهر الفرق بين مفهوم التنمية ومفهوم التقدم من حقيقة\nأن عملية التنمية و مستواها يمكن التحقق منها عملياً وموضوعيا، أما التقدم فهو حكم\nقيمي وتفسير ذاتي ونسبي؛\nيختلف باختلاف الإطار الفلسفي والفكري\nلكل مجتمع."
  },
  {
    "question_number": 58,
    "question": "أسلوب النص أسلوب",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "علمي عميق",
      "أدبي علمي",
      "تاريخي أدبي",
      "تاريخي موثق"
    ],
    "answer": "أدبي علمي",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "هل\nتعلم أن بدنك أعضاء وأجهزة شتى قد تآلفت أشد التآلف ، هل تساءلت يوماً أي هذه\nالأعضاء هو الأجل أهو دماغك الذي به تتعلم والمؤلف من ملايين الخلايا في صفوف\nمرتبة ، منها المحرك ومنها صاحب الحس ،ومنها المدرك ، ومنها المنطِق والسامع ، أم\nهي عينك التي بها تقرأ وتحدّق في القاصي والداني، في سرعة كلمح البصر ،خلق لله لها\nجفنيها يقيانها من الغبار وطول النظر ، أم أذنك التي لا ترى منها سوى صيوانها جامع\nالأصوات، وما خفي منها أعظم شأناً وأدق تركيباً ، ومهمتها التقاط الموجات الصوتية\nوتحويلها إلى إشارات كهربية عصبية يفهمها دماغك . أما أنفك، فما خبره ، يكفي أنك\nعبره تستنشق الهواء وتزفره ألف مرة كل ساعة فيدفئه ويرطبه وينظفه وهو الذي يميز لك\nالطيب من الخبيث من نبات وطعام ورائحة ."
  },
  {
    "question_number": 59,
    "question": "فيما يتعلق بأنف الإنسان كلمة \" يكفي \" في النص تعني :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الدلالة على أهميته (التدليل على أهميتها)",
      "وصف طريقة عمله",
      "الكشف عن دقة وظائفه",
      "إثبات حاجتنا له"
    ],
    "answer": "الدلالة على أهميته (التدليل على أهميتها)",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "هل\nتعلم أن بدنك أعضاء وأجهزة شتى قد تآلفت أشد التآلف ، هل تساءلت يوماً أي هذه\nالأعضاء هو الأجل أهو دماغك الذي به تتعلم والمؤلف من ملايين الخلايا في صفوف\nمرتبة ، منها المحرك ومنها صاحب الحس ،ومنها المدرك ، ومنها المنطِق والسامع ، أم\nهي عينك التي بها تقرأ وتحدّق في القاصي والداني، في سرعة كلمح البصر ،خلق لله لها\nجفنيها يقيانها من الغبار وطول النظر ، أم أذنك التي لا ترى منها سوى صيوانها جامع\nالأصوات، وما خفي منها أعظم شأناً وأدق تركيباً ، ومهمتها التقاط الموجات الصوتية\nوتحويلها إلى إشارات كهربية عصبية يفهمها دماغك . أما أنفك، فما خبره ، يكفي أنك\nعبره تستنشق الهواء وتزفره ألف مرة كل ساعة فيدفئه ويرطبه وينظفه وهو الذي يميز لك\nالطيب من الخبيث من نبات وطعام ورائحة ."
  },
  {
    "question_number": 60,
    "question": "كلمة \" إشارات \" في النص تعني :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "علامات",
      "إفرازات",
      "نبضات",
      "محفزات"
    ],
    "answer": "نبضات",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "هل\nتعلم أن بدنك أعضاء وأجهزة شتى قد تآلفت أشد التآلف ، هل تساءلت يوماً أي هذه\nالأعضاء هو الأجل أهو دماغك الذي به تتعلم والمؤلف من ملايين الخلايا في صفوف\nمرتبة ، منها المحرك ومنها صاحب الحس ،ومنها المدرك ، ومنها المنطِق والسامع ، أم\nهي عينك التي بها تقرأ وتحدّق في القاصي والداني، في سرعة كلمح البصر ،خلق لله لها\nجفنيها يقيانها من الغبار وطول النظر ، أم أذنك التي لا ترى منها سوى صيوانها جامع\nالأصوات، وما خفي منها أعظم شأناً وأدق تركيباً ، ومهمتها التقاط الموجات الصوتية\nوتحويلها إلى إشارات كهربية عصبية يفهمها دماغك . أما أنفك، فما خبره ، يكفي أنك\nعبره تستنشق الهواء وتزفره ألف مرة كل ساعة فيدفئه ويرطبه وينظفه وهو الذي يميز لك\nالطيب من الخبيث من نبات وطعام ورائحة ."
  },
  {
    "question_number": 61,
    "question": "نفهم من العبارة أن البيئة الملائمة تنتج لنا حلاً :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "فذا",
      "ملائما",
      "عاديا",
      "ماديا"
    ],
    "answer": "فذا",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "البيئة الملائمة هي التي تحول حلًا\nعاديا إلى  حل ممتاز ومن هنا فإن تكوين بيئات\nعمل ممتازة يظل هو الشيء الأكثر أهمية والأعظم نفعاً"
  },
  {
    "question_number": 62,
    "question": "يؤكد هذا النص على خلق من الأخلاق النبيلة هو :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "السخاء",
      "الشجاعة",
      "التواضع",
      "التأني"
    ],
    "answer": "التواضع",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن سبب كسب البحار\nوالأنهار لمياه الينابيع الجبلية ، يكمن في كونها أدنى منها ، وهكذا إن أراد\nالحكيم أن يكون فوق سائر الناس ، يجب أن يضع نفسه أدنى منهم ، وإن أراد أن يكون في\nمقدمتهم ، يضع نفسه خلفهم ؛ عندها  رغم\nوجوده فوق سائر الناس ، لن يشعروا بثقله ، ورغم وجوده في المقدمة ، لن يعتبروا ذلك\nإهانة ."
  },
  {
    "question_number": 63,
    "question": "كم تضاداً ورد في النص ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "واحد",
      "اثنان",
      "ثلاثة",
      "أربعة"
    ],
    "answer": "اثنان",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن سبب كسب البحار\nوالأنهار لمياه الينابيع الجبلية ، يكمن في كونها أدنى منها ، وهكذا إن أراد\nالحكيم أن يكون فوق سائر الناس ، يجب أن يضع نفسه أدنى منهم ، وإن أراد أن يكون في\nمقدمتهم ، يضع نفسه خلفهم ؛ عندها  رغم\nوجوده فوق سائر الناس ، لن يشعروا بثقله ، ورغم وجوده في المقدمة ، لن يعتبروا ذلك\nإهانة ."
  },
  {
    "question_number": 64,
    "question": "علاقة جملة (وإن أراد أن يكون في مقدمتهم ) بما بعدها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "شرطية",
      "جزئية",
      "خصوص",
      "جزاء"
    ],
    "answer": "شرطية",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن سبب كسب البحار\nوالأنهار لمياه الينابيع الجبلية ، يكمن في كونها أدنى منها ، وهكذا إن أراد\nالحكيم أن يكون فوق سائر الناس ، يجب أن يضع نفسه أدنى منهم ، وإن أراد أن يكون في\nمقدمتهم ، يضع نفسه خلفهم ؛ عندها  رغم\nوجوده فوق سائر الناس ، لن يشعروا بثقله ، ورغم وجوده في المقدمة ، لن يعتبروا ذلك\nإهانة ."
  },
  {
    "question_number": 65,
    "question": "القطعة تتحدث عن خلق نبيل وهو : ....... // يحث النص على..................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الشجاعة",
      "التواضع",
      "التأني",
      "الكرم"
    ],
    "answer": "التواضع",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "المناطق\nالمنخفضة تحصل على الماء المتساقط من الأماكن العالية، فإذا أردت أن تتقدم قوم\nعليك \nأن\nتكون خلفهم، وإن تضع نفسك أسفلهم تعلوهم"
  },
  {
    "question_number": 66,
    "question": "كم تضاد بالنص ………",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "1",
      "2",
      "3",
      "4"
    ],
    "answer": "3",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "المناطق\nالمنخفضة تحصل على الماء المتساقط من الأماكن العالية، فإذا أردت أن تتقدم قوم\nعليك \nأن\nتكون خلفهم، وإن تضع نفسك أسفلهم تعلوهم"
  },
  {
    "question_number": 67,
    "question": "علاقة جملة (وإن تضع نفسك أسفلهم ) بما بعدها .................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "شرطية",
      "جزئية",
      "عمومية",
      "توازي"
    ],
    "answer": "شرطية",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "المناطق\nالمنخفضة تحصل على الماء المتساقط من الأماكن العالية، فإذا أردت أن تتقدم قوم\nعليك \nأن\nتكون خلفهم، وإن تضع نفسك أسفلهم تعلوهم"
  },
  {
    "question_number": 68,
    "question": "تمثل عبارة \" فتملكه الرعب \" لما قبلها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نتيجة",
      "إجمالاً",
      "توضيحاً",
      "سبباً"
    ],
    "answer": "نتيجة",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "في أثناء نومه وحيداً\nفي غرفته  الصغيرة ، نظر إلى الظلام السائد\nفتملكه الرعب ، وفجأة تحققت جميع مخاوفه وكوابيسه أمام عينيه ، فقد خرج من قلب\nالظلام كائنٌ .. ؛ فتى صغير يشبهه تمامًا يقف أمامه في ثقة ، ارتعدت فرائصه ، وسأله\nفي خوف : من أنت ؟ ماذا تريد ؟ كيف يمكن أن تذهب دون أن تصيبني بمكروه ؟ قال : أنا\nمستقبلك الزاهر ، إذا صحوت ، اسعَ لتحقيقي لا لتأويلي ."
  },
  {
    "question_number": 69,
    "question": "يعبر النص عن :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "خوف",
      "أرق",
      "قلق",
      "حلم"
    ],
    "answer": "حلم",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "في أثناء نومه وحيداً\nفي غرفته  الصغيرة ، نظر إلى الظلام السائد\nفتملكه الرعب ، وفجأة تحققت جميع مخاوفه وكوابيسه أمام عينيه ، فقد خرج من قلب\nالظلام كائنٌ .. ؛ فتى صغير يشبهه تمامًا يقف أمامه في ثقة ، ارتعدت فرائصه ، وسأله\nفي خوف : من أنت ؟ ماذا تريد ؟ كيف يمكن أن تذهب دون أن تصيبني بمكروه ؟ قال : أنا\nمستقبلك الزاهر ، إذا صحوت ، اسعَ لتحقيقي لا لتأويلي ."
  },
  {
    "question_number": 70,
    "question": "جملة (ارتعدت فرائصه) تعني :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اهتزت عيناه",
      "ارتجف جسمه ( ارتجفت أعضائه )"
    ],
    "answer": "ارتجف جسمه ( ارتجفت أعضائه )",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "في أثناء نومه وحيداً\nفي غرفته  الصغيرة ، نظر إلى الظلام السائد\nفتملكه الرعب ، وفجأة تحققت جميع مخاوفه وكوابيسه أمام عينيه ، فقد خرج من قلب\nالظلام كائنٌ .. ؛ فتى صغير يشبهه تمامًا يقف أمامه في ثقة ، ارتعدت فرائصه ، وسأله\nفي خوف : من أنت ؟ ماذا تريد ؟ كيف يمكن أن تذهب دون أن تصيبني بمكروه ؟ قال : أنا\nمستقبلك الزاهر ، إذا صحوت ، اسعَ لتحقيقي لا لتأويلي ."
  },
  {
    "question_number": 71,
    "question": "نفهم من الجملة أن الحقوق التي لنا عند الآخرين تلتمس من خلال :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "البكاء",
      "البراهين",
      "العواطف",
      "الاستجداء"
    ],
    "answer": "البراهين",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إذا لم يعد لديك ما\nتلتمس به حقك عند الآخرين غير الكلام الأجوف ، فمن الخير لك أن تصمت ."
  },
  {
    "question_number": 72,
    "question": "يمكن استبدال الكلام الأجوف ب:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الفارغ",
      "المراوغ",
      "المزعج",
      "المجوف"
    ],
    "answer": "الفارغ",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إذا لم يعد لديك ما\nتلتمس به حقك عند الآخرين غير الكلام الأجوف ، فمن الخير لك أن تصمت ."
  },
  {
    "question_number": 73,
    "question": "من خلال النص فإن الكرم صنف من :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التربية",
      "الأدب",
      "الحسب",
      "الطبيعة"
    ],
    "answer": "الأدب",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الأدب هو عبارة عن\nمعرفة ما يُحترز  به من جميع أنواع الخلل .\nوهو قسمان : طبيعي وكسبي .فالطبيعي ما فطر عليه الإنسان من الأخلاق الحسنة والصفات\nالمحمودة كالكرم والحلم .\nوالكسبي ما اكتسبه\nبالدرس والحفظ والنظر فحينئذ يعرف بأنه علم صناعي تعرف به أساليب الكلام البليغ في\nكل حال من الأحوال وهو المدعو  (بعلم الأدب\n) ، وموضوع الكلام المنظوم والمنثور من حيث فصاحته وبلاغته ."
  },
  {
    "question_number": 74,
    "question": "يفهم من سياق الفقرة ( 4 ) أن كلمة \" قصبة \" تعني :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مدينة علمية",
      "مكان هجرة",
      "مركزاً اقتصادياً",
      "عاصمة سياسية"
    ],
    "answer": "عاصمة سياسية",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(1) الإمام\nمالك بن أنس – رحمه الله – أتاه الله تعالى بسطة في العلم والجسم والخلق ، وهي\nصفات نادرة . وقد اختار أن يكون درسه في مسجد رسول الله صلى الله عليه وسلم ، ثالث\nالمساجد التي تُشدّ إليها الرحال ، وأكبر حلقة علمية في ذلك التاريخ . واختار أن\nيكون موضع جلوسه المكان الذي كان يجلس فيه عمر بن الخطاب رضي الله عنه في قضائه\nوتدبيره شئون الدولة ، وفتاويه للناس . وكان من حُسْن الاختيار أنه سكن في المنزل\nالذي كان ينزل فيه عبدالله بن مسعود رضي الله عنه ؛ فكان العلم يُظِلُ فكره في\nالمكان ، كما كان يُظِلُه في كل أعماله وكل الأزمان .\n(2) وقد وُلد في أسرة\nاشتهرت بالرواية ونشأ بين رواة محدّثين ؛ ولذلك اتجه ، بعد أن حفظ القرآن الكريم\nوتفصّح بالعربية ، إلى طلب علم الرواية والفقه . وبعد أن وعى ما أدركه من علم أهل\nعصره ؛ اتجه عند نضجه إلى الدرس . \nوقد تحدث أهل المدائن\nوالأمصار باسمه ، فكانت فتاويه تُنشر وتذاكر في مصر والشام ،وبلاد المغرب كلها\n،والأندلس .\n(3 ) إن تلك المكانة\nما جاءته عفواً بل لها أسباب من نشأته ، ومن جهوده ، ومن شيوخه ، ومن شخصه ؛ مما\nأدى إلى فيض علمه الغزير واستنباطه الفقهي السليم ، وإدراك مصالح الناس والعلم\nبالقرآن والسنة ، وتنقيح الرواية ونقدها بدراية عميقة مُدّركة . وقد عاش في عصر\nماجَتْ فيه فتَنٌ كموج البحر ، وكان هو يركب سفينة النجاة ، ولا يخوض فيها ،\nويستنقذ الدين والعلم والفقه بشخصه القوي .\n(4) وقد كانت البيئة\nالعامة كبيئته الخاصة توجهه نحو المعرفة وطلب الرواية ، فقد وُلد وعاش بمدينة رسول\nالله صلى الله عليه وسلم ، ومنزل الشرع الإسلامي ، ومعقل حكم الإسلام الأول  إذ كانت قصبة الدولة الإسلامية في عهد أبي بكر\nوعمر وعثمان وعلي رضي الله عنه .\n(5) وكانت للمدينة\nأيضا تلك المنزلة العلمية في العهد الأموي ؛ إذ كانت مهد السنن والفتاوى المأثورة\n، حتى لقد كان الحاكم العادل عمر بن عبدالعزيز - رحمه الله – يكتب إلى الأمصار\nيعلمهم السنن والفقه ، ويكتب إلى أهل المدينة يسألهم عما مضى ، ويعمل بما عندهم .\n(6) وكان في درسه\nيبتعد عن الغُلوّ ، ولم تكن فيه جفوة ولا خشونة ، وقد قال بعض تلاميذه : كان إذا\nجلس معنا كأنه واحد منِّا ، يتبسّط معنا في الحديث ، وهو أشد تطامناً منا له ،\nفإذا أخذ في حديث رسول الله صلى الله عليه وسلم تهيّبنا كلامه ، كأننا ما عرفناه\nولا عرفنا ."
  },
  {
    "question_number": 75,
    "question": "أي الآتي يمكن استنتاجه من الفقرة ( 1 ) ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الإمام مالك يبعث على الإعجاب والدهشة",
      "بُعد مقر تدريس الإمام مالك عن الشهرة",
      "معظم المساجد ذات المدارس ينبغي السفر إليها",
      "عمق مساهمة الإمام مالك في تدبير شؤون الدولة"
    ],
    "answer": "الإمام مالك يبعث على الإعجاب والدهشة",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(1) الإمام\nمالك بن أنس – رحمه الله – أتاه الله تعالى بسطة في العلم والجسم والخلق ، وهي\nصفات نادرة . وقد اختار أن يكون درسه في مسجد رسول الله صلى الله عليه وسلم ، ثالث\nالمساجد التي تُشدّ إليها الرحال ، وأكبر حلقة علمية في ذلك التاريخ . واختار أن\nيكون موضع جلوسه المكان الذي كان يجلس فيه عمر بن الخطاب رضي الله عنه في قضائه\nوتدبيره شئون الدولة ، وفتاويه للناس . وكان من حُسْن الاختيار أنه سكن في المنزل\nالذي كان ينزل فيه عبدالله بن مسعود رضي الله عنه ؛ فكان العلم يُظِلُ فكره في\nالمكان ، كما كان يُظِلُه في كل أعماله وكل الأزمان .\n(2) وقد وُلد في أسرة\nاشتهرت بالرواية ونشأ بين رواة محدّثين ؛ ولذلك اتجه ، بعد أن حفظ القرآن الكريم\nوتفصّح بالعربية ، إلى طلب علم الرواية والفقه . وبعد أن وعى ما أدركه من علم أهل\nعصره ؛ اتجه عند نضجه إلى الدرس . \nوقد تحدث أهل المدائن\nوالأمصار باسمه ، فكانت فتاويه تُنشر وتذاكر في مصر والشام ،وبلاد المغرب كلها\n،والأندلس .\n(3 ) إن تلك المكانة\nما جاءته عفواً بل لها أسباب من نشأته ، ومن جهوده ، ومن شيوخه ، ومن شخصه ؛ مما\nأدى إلى فيض علمه الغزير واستنباطه الفقهي السليم ، وإدراك مصالح الناس والعلم\nبالقرآن والسنة ، وتنقيح الرواية ونقدها بدراية عميقة مُدّركة . وقد عاش في عصر\nماجَتْ فيه فتَنٌ كموج البحر ، وكان هو يركب سفينة النجاة ، ولا يخوض فيها ،\nويستنقذ الدين والعلم والفقه بشخصه القوي .\n(4) وقد كانت البيئة\nالعامة كبيئته الخاصة توجهه نحو المعرفة وطلب الرواية ، فقد وُلد وعاش بمدينة رسول\nالله صلى الله عليه وسلم ، ومنزل الشرع الإسلامي ، ومعقل حكم الإسلام الأول  إذ كانت قصبة الدولة الإسلامية في عهد أبي بكر\nوعمر وعثمان وعلي رضي الله عنه .\n(5) وكانت للمدينة\nأيضا تلك المنزلة العلمية في العهد الأموي ؛ إذ كانت مهد السنن والفتاوى المأثورة\n، حتى لقد كان الحاكم العادل عمر بن عبدالعزيز - رحمه الله – يكتب إلى الأمصار\nيعلمهم السنن والفقه ، ويكتب إلى أهل المدينة يسألهم عما مضى ، ويعمل بما عندهم .\n(6) وكان في درسه\nيبتعد عن الغُلوّ ، ولم تكن فيه جفوة ولا خشونة ، وقد قال بعض تلاميذه : كان إذا\nجلس معنا كأنه واحد منِّا ، يتبسّط معنا في الحديث ، وهو أشد تطامناً منا له ،\nفإذا أخذ في حديث رسول الله صلى الله عليه وسلم تهيّبنا كلامه ، كأننا ما عرفناه\nولا عرفنا ."
  },
  {
    "question_number": 76,
    "question": "تدل (تهيّبنا كلامه ، كأننا ما عرفناه ولا عرفنا ) على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الهيبة",
      "الوقار"
    ],
    "answer": "الهيبة",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(1) الإمام\nمالك بن أنس – رحمه الله – أتاه الله تعالى بسطة في العلم والجسم والخلق ، وهي\nصفات نادرة . وقد اختار أن يكون درسه في مسجد رسول الله صلى الله عليه وسلم ، ثالث\nالمساجد التي تُشدّ إليها الرحال ، وأكبر حلقة علمية في ذلك التاريخ . واختار أن\nيكون موضع جلوسه المكان الذي كان يجلس فيه عمر بن الخطاب رضي الله عنه في قضائه\nوتدبيره شئون الدولة ، وفتاويه للناس . وكان من حُسْن الاختيار أنه سكن في المنزل\nالذي كان ينزل فيه عبدالله بن مسعود رضي الله عنه ؛ فكان العلم يُظِلُ فكره في\nالمكان ، كما كان يُظِلُه في كل أعماله وكل الأزمان .\n(2) وقد وُلد في أسرة\nاشتهرت بالرواية ونشأ بين رواة محدّثين ؛ ولذلك اتجه ، بعد أن حفظ القرآن الكريم\nوتفصّح بالعربية ، إلى طلب علم الرواية والفقه . وبعد أن وعى ما أدركه من علم أهل\nعصره ؛ اتجه عند نضجه إلى الدرس . \nوقد تحدث أهل المدائن\nوالأمصار باسمه ، فكانت فتاويه تُنشر وتذاكر في مصر والشام ،وبلاد المغرب كلها\n،والأندلس .\n(3 ) إن تلك المكانة\nما جاءته عفواً بل لها أسباب من نشأته ، ومن جهوده ، ومن شيوخه ، ومن شخصه ؛ مما\nأدى إلى فيض علمه الغزير واستنباطه الفقهي السليم ، وإدراك مصالح الناس والعلم\nبالقرآن والسنة ، وتنقيح الرواية ونقدها بدراية عميقة مُدّركة . وقد عاش في عصر\nماجَتْ فيه فتَنٌ كموج البحر ، وكان هو يركب سفينة النجاة ، ولا يخوض فيها ،\nويستنقذ الدين والعلم والفقه بشخصه القوي .\n(4) وقد كانت البيئة\nالعامة كبيئته الخاصة توجهه نحو المعرفة وطلب الرواية ، فقد وُلد وعاش بمدينة رسول\nالله صلى الله عليه وسلم ، ومنزل الشرع الإسلامي ، ومعقل حكم الإسلام الأول  إذ كانت قصبة الدولة الإسلامية في عهد أبي بكر\nوعمر وعثمان وعلي رضي الله عنه .\n(5) وكانت للمدينة\nأيضا تلك المنزلة العلمية في العهد الأموي ؛ إذ كانت مهد السنن والفتاوى المأثورة\n، حتى لقد كان الحاكم العادل عمر بن عبدالعزيز - رحمه الله – يكتب إلى الأمصار\nيعلمهم السنن والفقه ، ويكتب إلى أهل المدينة يسألهم عما مضى ، ويعمل بما عندهم .\n(6) وكان في درسه\nيبتعد عن الغُلوّ ، ولم تكن فيه جفوة ولا خشونة ، وقد قال بعض تلاميذه : كان إذا\nجلس معنا كأنه واحد منِّا ، يتبسّط معنا في الحديث ، وهو أشد تطامناً منا له ،\nفإذا أخذ في حديث رسول الله صلى الله عليه وسلم تهيّبنا كلامه ، كأننا ما عرفناه\nولا عرفنا ."
  },
  {
    "question_number": 77,
    "question": "العلاقة بين (تهيّبنا كلامه ) و (وهو أشد تطامناً منا له ):",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تضاد",
      "ترادف",
      "تتابعية",
      "تعليلية"
    ],
    "answer": "تضاد",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(1) الإمام\nمالك بن أنس – رحمه الله – أتاه الله تعالى بسطة في العلم والجسم والخلق ، وهي\nصفات نادرة . وقد اختار أن يكون درسه في مسجد رسول الله صلى الله عليه وسلم ، ثالث\nالمساجد التي تُشدّ إليها الرحال ، وأكبر حلقة علمية في ذلك التاريخ . واختار أن\nيكون موضع جلوسه المكان الذي كان يجلس فيه عمر بن الخطاب رضي الله عنه في قضائه\nوتدبيره شئون الدولة ، وفتاويه للناس . وكان من حُسْن الاختيار أنه سكن في المنزل\nالذي كان ينزل فيه عبدالله بن مسعود رضي الله عنه ؛ فكان العلم يُظِلُ فكره في\nالمكان ، كما كان يُظِلُه في كل أعماله وكل الأزمان .\n(2) وقد وُلد في أسرة\nاشتهرت بالرواية ونشأ بين رواة محدّثين ؛ ولذلك اتجه ، بعد أن حفظ القرآن الكريم\nوتفصّح بالعربية ، إلى طلب علم الرواية والفقه . وبعد أن وعى ما أدركه من علم أهل\nعصره ؛ اتجه عند نضجه إلى الدرس . \nوقد تحدث أهل المدائن\nوالأمصار باسمه ، فكانت فتاويه تُنشر وتذاكر في مصر والشام ،وبلاد المغرب كلها\n،والأندلس .\n(3 ) إن تلك المكانة\nما جاءته عفواً بل لها أسباب من نشأته ، ومن جهوده ، ومن شيوخه ، ومن شخصه ؛ مما\nأدى إلى فيض علمه الغزير واستنباطه الفقهي السليم ، وإدراك مصالح الناس والعلم\nبالقرآن والسنة ، وتنقيح الرواية ونقدها بدراية عميقة مُدّركة . وقد عاش في عصر\nماجَتْ فيه فتَنٌ كموج البحر ، وكان هو يركب سفينة النجاة ، ولا يخوض فيها ،\nويستنقذ الدين والعلم والفقه بشخصه القوي .\n(4) وقد كانت البيئة\nالعامة كبيئته الخاصة توجهه نحو المعرفة وطلب الرواية ، فقد وُلد وعاش بمدينة رسول\nالله صلى الله عليه وسلم ، ومنزل الشرع الإسلامي ، ومعقل حكم الإسلام الأول  إذ كانت قصبة الدولة الإسلامية في عهد أبي بكر\nوعمر وعثمان وعلي رضي الله عنه .\n(5) وكانت للمدينة\nأيضا تلك المنزلة العلمية في العهد الأموي ؛ إذ كانت مهد السنن والفتاوى المأثورة\n، حتى لقد كان الحاكم العادل عمر بن عبدالعزيز - رحمه الله – يكتب إلى الأمصار\nيعلمهم السنن والفقه ، ويكتب إلى أهل المدينة يسألهم عما مضى ، ويعمل بما عندهم .\n(6) وكان في درسه\nيبتعد عن الغُلوّ ، ولم تكن فيه جفوة ولا خشونة ، وقد قال بعض تلاميذه : كان إذا\nجلس معنا كأنه واحد منِّا ، يتبسّط معنا في الحديث ، وهو أشد تطامناً منا له ،\nفإذا أخذ في حديث رسول الله صلى الله عليه وسلم تهيّبنا كلامه ، كأننا ما عرفناه\nولا عرفنا ."
  },
  {
    "question_number": 78,
    "question": "وفقاً لما ورد بالفقرة (4) يفهم أن :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العلم من شروط الافتاء (الإفتاء يحتاج علم وافر) (الافتاء مشروط بالعلم الوافر )",
      "الافتاء من شروط العلم",
      "أنه رحيم ويهتم بمصالح الناس"
    ],
    "answer": "العلم من شروط الافتاء (الإفتاء يحتاج علم وافر) (الافتاء مشروط بالعلم الوافر )",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(1) الإمام\nمالك بن أنس – رحمه الله – أتاه الله تعالى بسطة في العلم والجسم والخلق ، وهي\nصفات نادرة . وقد اختار أن يكون درسه في مسجد رسول الله صلى الله عليه وسلم ، ثالث\nالمساجد التي تُشدّ إليها الرحال ، وأكبر حلقة علمية في ذلك التاريخ . واختار أن\nيكون موضع جلوسه المكان الذي كان يجلس فيه عمر بن الخطاب رضي الله عنه في قضائه\nوتدبيره شئون الدولة ، وفتاويه للناس . وكان من حُسْن الاختيار أنه سكن في المنزل\nالذي كان ينزل فيه عبدالله بن مسعود رضي الله عنه ؛ فكان العلم يُظِلُ فكره في\nالمكان ، كما كان يُظِلُه في كل أعماله وكل الأزمان .\n(2) وقد وُلد في أسرة\nاشتهرت بالرواية ونشأ بين رواة محدّثين ؛ ولذلك اتجه ، بعد أن حفظ القرآن الكريم\nوتفصّح بالعربية ، إلى طلب علم الرواية والفقه . وبعد أن وعى ما أدركه من علم أهل\nعصره ؛ اتجه عند نضجه إلى الدرس . \nوقد تحدث أهل المدائن\nوالأمصار باسمه ، فكانت فتاويه تُنشر وتذاكر في مصر والشام ،وبلاد المغرب كلها\n،والأندلس .\n(3 ) إن تلك المكانة\nما جاءته عفواً بل لها أسباب من نشأته ، ومن جهوده ، ومن شيوخه ، ومن شخصه ؛ مما\nأدى إلى فيض علمه الغزير واستنباطه الفقهي السليم ، وإدراك مصالح الناس والعلم\nبالقرآن والسنة ، وتنقيح الرواية ونقدها بدراية عميقة مُدّركة . وقد عاش في عصر\nماجَتْ فيه فتَنٌ كموج البحر ، وكان هو يركب سفينة النجاة ، ولا يخوض فيها ،\nويستنقذ الدين والعلم والفقه بشخصه القوي .\n(4) وقد كانت البيئة\nالعامة كبيئته الخاصة توجهه نحو المعرفة وطلب الرواية ، فقد وُلد وعاش بمدينة رسول\nالله صلى الله عليه وسلم ، ومنزل الشرع الإسلامي ، ومعقل حكم الإسلام الأول  إذ كانت قصبة الدولة الإسلامية في عهد أبي بكر\nوعمر وعثمان وعلي رضي الله عنه .\n(5) وكانت للمدينة\nأيضا تلك المنزلة العلمية في العهد الأموي ؛ إذ كانت مهد السنن والفتاوى المأثورة\n، حتى لقد كان الحاكم العادل عمر بن عبدالعزيز - رحمه الله – يكتب إلى الأمصار\nيعلمهم السنن والفقه ، ويكتب إلى أهل المدينة يسألهم عما مضى ، ويعمل بما عندهم .\n(6) وكان في درسه\nيبتعد عن الغُلوّ ، ولم تكن فيه جفوة ولا خشونة ، وقد قال بعض تلاميذه : كان إذا\nجلس معنا كأنه واحد منِّا ، يتبسّط معنا في الحديث ، وهو أشد تطامناً منا له ،\nفإذا أخذ في حديث رسول الله صلى الله عليه وسلم تهيّبنا كلامه ، كأننا ما عرفناه\nولا عرفنا ."
  },
  {
    "question_number": 79,
    "question": "وفقا لما ورد في الفقرة (1) ، أي الآتي غير صحيح بالنسبة للإمام مالك ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تميز في علوم الفقه",
      "تميز في علوم الحديث",
      "اتجه للتدريس منذ حداثته",
      "عرف في المشرق والمغرب والأندلس"
    ],
    "answer": "اتجه للتدريس منذ حداثته",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(1) الإمام\nمالك بن أنس – رحمه الله – أتاه الله تعالى بسطة في العلم والجسم والخلق ، وهي\nصفات نادرة . وقد اختار أن يكون درسه في مسجد رسول الله صلى الله عليه وسلم ، ثالث\nالمساجد التي تُشدّ إليها الرحال ، وأكبر حلقة علمية في ذلك التاريخ . واختار أن\nيكون موضع جلوسه المكان الذي كان يجلس فيه عمر بن الخطاب رضي الله عنه في قضائه\nوتدبيره شئون الدولة ، وفتاويه للناس . وكان من حُسْن الاختيار أنه سكن في المنزل\nالذي كان ينزل فيه عبدالله بن مسعود رضي الله عنه ؛ فكان العلم يُظِلُ فكره في\nالمكان ، كما كان يُظِلُه في كل أعماله وكل الأزمان .\n(2) وقد وُلد في أسرة\nاشتهرت بالرواية ونشأ بين رواة محدّثين ؛ ولذلك اتجه ، بعد أن حفظ القرآن الكريم\nوتفصّح بالعربية ، إلى طلب علم الرواية والفقه . وبعد أن وعى ما أدركه من علم أهل\nعصره ؛ اتجه عند نضجه إلى الدرس . \nوقد تحدث أهل المدائن\nوالأمصار باسمه ، فكانت فتاويه تُنشر وتذاكر في مصر والشام ،وبلاد المغرب كلها\n،والأندلس .\n(3 ) إن تلك المكانة\nما جاءته عفواً بل لها أسباب من نشأته ، ومن جهوده ، ومن شيوخه ، ومن شخصه ؛ مما\nأدى إلى فيض علمه الغزير واستنباطه الفقهي السليم ، وإدراك مصالح الناس والعلم\nبالقرآن والسنة ، وتنقيح الرواية ونقدها بدراية عميقة مُدّركة . وقد عاش في عصر\nماجَتْ فيه فتَنٌ كموج البحر ، وكان هو يركب سفينة النجاة ، ولا يخوض فيها ،\nويستنقذ الدين والعلم والفقه بشخصه القوي .\n(4) وقد كانت البيئة\nالعامة كبيئته الخاصة توجهه نحو المعرفة وطلب الرواية ، فقد وُلد وعاش بمدينة رسول\nالله صلى الله عليه وسلم ، ومنزل الشرع الإسلامي ، ومعقل حكم الإسلام الأول  إذ كانت قصبة الدولة الإسلامية في عهد أبي بكر\nوعمر وعثمان وعلي رضي الله عنه .\n(5) وكانت للمدينة\nأيضا تلك المنزلة العلمية في العهد الأموي ؛ إذ كانت مهد السنن والفتاوى المأثورة\n، حتى لقد كان الحاكم العادل عمر بن عبدالعزيز - رحمه الله – يكتب إلى الأمصار\nيعلمهم السنن والفقه ، ويكتب إلى أهل المدينة يسألهم عما مضى ، ويعمل بما عندهم .\n(6) وكان في درسه\nيبتعد عن الغُلوّ ، ولم تكن فيه جفوة ولا خشونة ، وقد قال بعض تلاميذه : كان إذا\nجلس معنا كأنه واحد منِّا ، يتبسّط معنا في الحديث ، وهو أشد تطامناً منا له ،\nفإذا أخذ في حديث رسول الله صلى الله عليه وسلم تهيّبنا كلامه ، كأننا ما عرفناه\nولا عرفنا ."
  },
  {
    "question_number": 80,
    "question": "تدل الفقرة الخامسة على أن المدينة المنورة/ / يفهم من النص أن المدينة المنورة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "توازي دمشق بالمكانة العلمية",
      "لم تفقد مكانتها العلمية",
      "صارت ذو مكانة سياسية ودينية",
      "المدينة المنورة عاصمة الدولة الاسلامية"
    ],
    "answer": "لم تفقد مكانتها العلمية",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(1) الإمام\nمالك بن أنس – رحمه الله – أتاه الله تعالى بسطة في العلم والجسم والخلق ، وهي\nصفات نادرة . وقد اختار أن يكون درسه في مسجد رسول الله صلى الله عليه وسلم ، ثالث\nالمساجد التي تُشدّ إليها الرحال ، وأكبر حلقة علمية في ذلك التاريخ . واختار أن\nيكون موضع جلوسه المكان الذي كان يجلس فيه عمر بن الخطاب رضي الله عنه في قضائه\nوتدبيره شئون الدولة ، وفتاويه للناس . وكان من حُسْن الاختيار أنه سكن في المنزل\nالذي كان ينزل فيه عبدالله بن مسعود رضي الله عنه ؛ فكان العلم يُظِلُ فكره في\nالمكان ، كما كان يُظِلُه في كل أعماله وكل الأزمان .\n(2) وقد وُلد في أسرة\nاشتهرت بالرواية ونشأ بين رواة محدّثين ؛ ولذلك اتجه ، بعد أن حفظ القرآن الكريم\nوتفصّح بالعربية ، إلى طلب علم الرواية والفقه . وبعد أن وعى ما أدركه من علم أهل\nعصره ؛ اتجه عند نضجه إلى الدرس . \nوقد تحدث أهل المدائن\nوالأمصار باسمه ، فكانت فتاويه تُنشر وتذاكر في مصر والشام ،وبلاد المغرب كلها\n،والأندلس .\n(3 ) إن تلك المكانة\nما جاءته عفواً بل لها أسباب من نشأته ، ومن جهوده ، ومن شيوخه ، ومن شخصه ؛ مما\nأدى إلى فيض علمه الغزير واستنباطه الفقهي السليم ، وإدراك مصالح الناس والعلم\nبالقرآن والسنة ، وتنقيح الرواية ونقدها بدراية عميقة مُدّركة . وقد عاش في عصر\nماجَتْ فيه فتَنٌ كموج البحر ، وكان هو يركب سفينة النجاة ، ولا يخوض فيها ،\nويستنقذ الدين والعلم والفقه بشخصه القوي .\n(4) وقد كانت البيئة\nالعامة كبيئته الخاصة توجهه نحو المعرفة وطلب الرواية ، فقد وُلد وعاش بمدينة رسول\nالله صلى الله عليه وسلم ، ومنزل الشرع الإسلامي ، ومعقل حكم الإسلام الأول  إذ كانت قصبة الدولة الإسلامية في عهد أبي بكر\nوعمر وعثمان وعلي رضي الله عنه .\n(5) وكانت للمدينة\nأيضا تلك المنزلة العلمية في العهد الأموي ؛ إذ كانت مهد السنن والفتاوى المأثورة\n، حتى لقد كان الحاكم العادل عمر بن عبدالعزيز - رحمه الله – يكتب إلى الأمصار\nيعلمهم السنن والفقه ، ويكتب إلى أهل المدينة يسألهم عما مضى ، ويعمل بما عندهم .\n(6) وكان في درسه\nيبتعد عن الغُلوّ ، ولم تكن فيه جفوة ولا خشونة ، وقد قال بعض تلاميذه : كان إذا\nجلس معنا كأنه واحد منِّا ، يتبسّط معنا في الحديث ، وهو أشد تطامناً منا له ،\nفإذا أخذ في حديث رسول الله صلى الله عليه وسلم تهيّبنا كلامه ، كأننا ما عرفناه\nولا عرفنا ."
  },
  {
    "question_number": 81,
    "question": "يتضمن النص التأكيد على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "السعادة",
      "القناعة",
      "التفاؤل",
      "التغافل"
    ],
    "answer": "القناعة",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إذا أردت السعادة فلا\nتنظر لمن قسم له أكثر منك بل انظر لمن قسم له أقل منك ."
  },
  {
    "question_number": 82,
    "question": "المعنى الأقرب للنص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لكي تسعد عليك أن تتقن فن التجاهل",
      "قلب لا يبالي لا يعيش سعيداً",
      "من لا يرضى بالقليل لا يرضى أبداً",
      "إذا أسعدت نفسك أسعدت من حولك"
    ],
    "answer": "من لا يرضى بالقليل لا يرضى أبداً",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إذا أردت السعادة فلا\nتنظر لمن قسم له أكثر منك بل انظر لمن قسم له أقل منك ."
  },
  {
    "question_number": 83,
    "question": "إحدى الكلمات الآتية لو حذفت من النص لم يتأثر السياق :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أردت",
      "تنظر",
      "انظر",
      "منك"
    ],
    "answer": "انظر",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إذا أردت السعادة فلا\nتنظر لمن قسم له أكثر منك بل انظر لمن قسم له أقل منك ."
  },
  {
    "question_number": 84,
    "question": "جملة ( فقلما يقتنع الناس بما لديهم ) الواردة بالنص تفيد أن ..............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأكثرية لديهم رضا",
      "الأقلية لديهم رضا",
      "الناس متساوون"
    ],
    "answer": "الأقلية لديهم رضا",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يبحث الناس دائما عما\nهو ليس في أيديهم فقلما يقتنع الناس بما لديهم"
  },
  {
    "question_number": 85,
    "question": "يفهم من النص أن الذي يقنع بما لديه يكون.............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "راضيا",
      "ساخطا",
      "ناقما",
      "حاقدا"
    ],
    "answer": "راضيا",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يبحث الناس دائما عما\nهو ليس في أيديهم فقلما يقتنع الناس بما لديهم"
  },
  {
    "question_number": 86,
    "question": "يفهم من النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عدم المبالاة",
      "التأقلم مع كل الظروف",
      "الأنانية ونسيان الآخر",
      "الصبر والسعادة"
    ],
    "answer": "التأقلم مع كل الظروف",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الإنسان السعيد هو\nالذي يحمل طقسه معه ، سيان عنده أكان الطقس ممطراً أم مشمساً ."
  },
  {
    "question_number": 87,
    "question": "الكلمة التي يمكن حذفها دون أن تؤثر في المعنى هي ................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "طقسه",
      "سيان",
      "أكان",
      "الطقس"
    ],
    "answer": "الطقس",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الإنسان السعيد هو\nالذي يحمل طقسه معه ، سيان عنده أكان الطقس ممطراً أم مشمساً ."
  },
  {
    "question_number": 88,
    "question": "معنى كلمة (سيان )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مقاربة",
      "المساواة",
      "المجاورة",
      "التتابع"
    ],
    "answer": "المساواة",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الإنسان السعيد هو\nالذي يحمل طقسه معه ، سيان عنده أكان الطقس ممطراً أم مشمساً ."
  },
  {
    "question_number": 89,
    "question": "تفيد العبارة أن الشجاع يَغلب :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "دائماً",
      "كثيراً",
      "قليلاً",
      "نادراً"
    ],
    "answer": "كثيراً",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الإنسان السعيد هو\nالذي يحمل طقسه معه ، سيان عنده أكان الطقس ممطراً أم مشمساً ."
  },
  {
    "question_number": 90,
    "question": "ما الكلمة التي لا يمكن حذفها .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الناس",
      "وهزمهم",
      "شجاع",
      "بإقدامه"
    ],
    "answer": "شجاع",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الإنسان السعيد هو\nالذي يحمل طقسه معه ، سيان عنده أكان الطقس ممطراً أم مشمساً ."
  },
  {
    "question_number": 91,
    "question": "يعود الضمير في كلمة ( هزمهم) على ......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الناس",
      "شجاع",
      "من",
      "كم"
    ],
    "answer": "الناس",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الإنسان السعيد هو\nالذي يحمل طقسه معه ، سيان عنده أكان الطقس ممطراً أم مشمساً ."
  },
  {
    "question_number": 92,
    "question": "علاقة ( هزمهم بـإقدامه) بما قبلها ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تأكيدية"
    ],
    "answer": "تأكيدية",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الإنسان السعيد هو\nالذي يحمل طقسه معه ، سيان عنده أكان الطقس ممطراً أم مشمساً ."
  },
  {
    "question_number": 93,
    "question": "يعود الضمير في كلمة ( بإقدامه ) على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الناس",
      "الشخص"
    ],
    "answer": "الشخص",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الإنسان السعيد هو\nالذي يحمل طقسه معه ، سيان عنده أكان الطقس ممطراً أم مشمساً ."
  },
  {
    "question_number": 94,
    "question": "العلاقة بين (الإقدام) و (الشجاعة)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تباين",
      "ترادف",
      "تضاد",
      "توضيح"
    ],
    "answer": "ترادف",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الإنسان السعيد هو\nالذي يحمل طقسه معه ، سيان عنده أكان الطقس ممطراً أم مشمساً ."
  },
  {
    "question_number": 95,
    "question": "حسب سياق النص فإن معنى \" احتُضِر\" :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاستدعاء",
      "الاستخلاف",
      "الإحضار",
      "النزع"
    ],
    "answer": "النزع",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لمّا احتُضِر الرسول-\nصلى الله عليه وسلم –أمر أبا بكر الصديق- رضي الله عنه- بالصلاة بالمسلمين ،\nفارتضاه الناس لحمل  الكافة على أحكام\nالشريعة بعد وفاته عليه السلام ، فقام بذلك أبو بكر-رضي الله عنه – ما شاء الله\nمتّبعًا سنن صاحبه ، وقاتل  أهل الردّة حتى\nاجتمع العرب على الإسلام."
  },
  {
    "question_number": 96,
    "question": "صلاة أبى بكر-رضي الله عنه - بالمسلمين تدل على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اختياره",
      "اختباره",
      "قربه (فكرته)",
      "عدالته"
    ],
    "answer": "اختياره",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لمّا احتُضِر الرسول-\nصلى الله عليه وسلم –أمر أبا بكر الصديق- رضي الله عنه- بالصلاة بالمسلمين ،\nفارتضاه الناس لحمل  الكافة على أحكام\nالشريعة بعد وفاته عليه السلام ، فقام بذلك أبو بكر-رضي الله عنه – ما شاء الله\nمتّبعًا سنن صاحبه ، وقاتل  أهل الردّة حتى\nاجتمع العرب على الإسلام."
  },
  {
    "question_number": 97,
    "question": "ماذا يقصد بعبارة \" حمل الكافة على احكام الشريعة \" ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأخذ باليد",
      "تصبير المسلمين",
      "توجيه الناس",
      "قيادة الأمة"
    ],
    "answer": "قيادة الأمة",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لمّا احتُضِر الرسول-\nصلى الله عليه وسلم –أمر أبا بكر الصديق- رضي الله عنه- بالصلاة بالمسلمين ،\nفارتضاه الناس لحمل  الكافة على أحكام\nالشريعة بعد وفاته عليه السلام ، فقام بذلك أبو بكر-رضي الله عنه – ما شاء الله\nمتّبعًا سنن صاحبه ، وقاتل  أهل الردّة حتى\nاجتمع العرب على الإسلام."
  },
  {
    "question_number": 98,
    "question": "عبارة \" ما شاء الله \" حسب السياق ، تحمل معنى :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الخوف",
      "الأمان",
      "الشك",
      "التقدير"
    ],
    "answer": "التقدير",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لمّا احتُضِر الرسول-\nصلى الله عليه وسلم –أمر أبا بكر الصديق- رضي الله عنه- بالصلاة بالمسلمين ،\nفارتضاه الناس لحمل  الكافة على أحكام\nالشريعة بعد وفاته عليه السلام ، فقام بذلك أبو بكر-رضي الله عنه – ما شاء الله\nمتّبعًا سنن صاحبه ، وقاتل  أهل الردّة حتى\nاجتمع العرب على الإسلام."
  },
  {
    "question_number": 99,
    "question": "يُقصد بالضمير الهاء في كلمة \"صاحبه \" :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الرسول صلى الله عليه وسلم",
      "أبو بكر الصديق رضى الله عنه",
      "السنن",
      "الأمر"
    ],
    "answer": "أبو بكر الصديق رضى الله عنه",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لمّا احتُضِر الرسول-\nصلى الله عليه وسلم –أمر أبا بكر الصديق- رضي الله عنه- بالصلاة بالمسلمين ،\nفارتضاه الناس لحمل  الكافة على أحكام\nالشريعة بعد وفاته عليه السلام ، فقام بذلك أبو بكر-رضي الله عنه – ما شاء الله\nمتّبعًا سنن صاحبه ، وقاتل  أهل الردّة حتى\nاجتمع العرب على الإسلام."
  },
  {
    "question_number": 100,
    "question": "العلاقة بين (قاتل أهل الردة ) ب ( اجتمع العرب ) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سبب ونتيجة",
      "نتيجة وسبب",
      "من العموم للخصوص",
      "من الخصوص للعموم"
    ],
    "answer": "سبب ونتيجة",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لمّا احتُضِر الرسول-\nصلى الله عليه وسلم –أمر أبا بكر الصديق- رضي الله عنه- بالصلاة بالمسلمين ،\nفارتضاه الناس لحمل  الكافة على أحكام\nالشريعة بعد وفاته عليه السلام ، فقام بذلك أبو بكر-رضي الله عنه – ما شاء الله\nمتّبعًا سنن صاحبه ، وقاتل  أهل الردّة حتى\nاجتمع العرب على الإسلام."
  },
  {
    "question_number": 101,
    "question": "ما هي الصفة التي عرفناها من آخر سطر ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاقتداء",
      "أحكام الشريعة",
      "أحكام الاجتماع"
    ],
    "answer": "الاقتداء",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لمّا احتُضِر الرسول-\nصلى الله عليه وسلم –أمر أبا بكر الصديق- رضي الله عنه- بالصلاة بالمسلمين ،\nفارتضاه الناس لحمل  الكافة على أحكام\nالشريعة بعد وفاته عليه السلام ، فقام بذلك أبو بكر-رضي الله عنه – ما شاء الله\nمتّبعًا سنن صاحبه ، وقاتل  أهل الردّة حتى\nاجتمع العرب على الإسلام."
  },
  {
    "question_number": 102,
    "question": "حتى اجتمع العرب على الإسلام تدل على:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الكثرة",
      "الرهبة",
      "القوة",
      "الخوف"
    ],
    "answer": "الكثرة",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لمّا احتُضِر الرسول-\nصلى الله عليه وسلم –أمر أبا بكر الصديق- رضي الله عنه- بالصلاة بالمسلمين ،\nفارتضاه الناس لحمل  الكافة على أحكام\nالشريعة بعد وفاته عليه السلام ، فقام بذلك أبو بكر-رضي الله عنه – ما شاء الله\nمتّبعًا سنن صاحبه ، وقاتل  أهل الردّة حتى\nاجتمع العرب على الإسلام."
  },
  {
    "question_number": 103,
    "question": "أفضل عنوان لعموم النص ،هو:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أنواع الزّيوت",
      "مشتقات الزيت",
      "اكتشاف الزيت وخواصّه",
      "صناعه الزيت وآثارها"
    ],
    "answer": "اكتشاف الزيت وخواصّه",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(1)عرف الإنسان\nالزيت من قديم الزمان واستعمله في احتياجاته كالبناء والطلاء ، وتعبيد الطرق ،\nومداواة الجروح. ولكن افتقار الإنسان إلى الأساليب الاقتصادية التي تمكنه من\nاستخراج الزيت على نطاق واسع قلل فرص الانتفاع به، وجعل طرق الاستفادة منه محدودة .\nوقبل نهاية النصف الأول من القرن التاسع عشر حُفر أول بئر لاستخراج الزيت من باطن\nالأرض ، وكانت هذه إشارة البدء للتنقيب عن الزيت.\n(2)وبعدها أصبح\nالزيت سمة هذا العصر ودعامته للصناعة ؛ فقد أحدث الوقود البترولي السائل تغيراً\nجذرياً في حياه البشر، إذ مكنهم من صنع محركات الاحتراق الداخلي وتطويرها ،ومهد\nالطريق أمام تحسين صناعات السيارات والطائرات والآلات وسخرها لخدمة الإنسان ،ورفع مستوى\nمعيشته ؛كما يمتاز الوقود البترولي عن غيره من أنواع الوقود كالفحم والحطب بأنه يحترق\nبسهولة احتراقاً يكاد يكون كاملاً دون أن يخلف رماداً ، فضلا عن سهولة تخزينه\nونقله. والوقود البترولي إما غاز وإما سائل. ويمكن تقسيم السوائل منه إلى بنزين\nوكيروسين وزيت وغاز وديزل ونحو ذلك.\n(3) أما\nالبنزين الناتج عن عملية تقطير الزيت الخام، فلا يكاد يفي بالطلب المتزايد عليه ، لأن\nنسبة البنزين في الزيت الخام ضئيلة .ويستعمل الكيروسين للإنارة وفى أغراض التدفئة\nوالطهو. يضاف إلى ذلك أن ظهور الطائرات النفاثة في عالم الطيران أدى إلى زيادة\nكبيرة في استهلاك الكيروسين. ويُعدّ الإسفلت من أهم المواد العازلة في صناعة\nالكهرباء عامة، فهو مادة مثالية لعزل الأسلاك الكهربائية المطمورة لأنه يصد الماء\nوالرطوبة من الوصول إلى الأسلاك النحاسية وكذا يستعمل في الأشرطة العازلة. ويسهم\nالأسفلت بنصيب فاعل في صنع مواد الطلاء، وفي أحذية الألعاب الرياضية.\n(4) ومع\nالزمن اتسعت صناعة البترول ومنتجاته الكيمياوية ؛ فأصبح يصنع منها الآن عدد لا\nيحصى من المواد. ولا تزال المختبرات العلمية تدرس إمكان إنتاج المزيد من المواد\nالجديدة التي لم تعرف من قبل. ولقد تطورت علوم الكيمياء تطوراً ملحوظاً بعد\nارتكازها على البترول في ابتكار مواد جديدة ."
  },
  {
    "question_number": 104,
    "question": "وفقاً لمنطوق الفقرة (1) ، أي التواريخ الآتية أقرب لتاريخ حفر أول بئر للزيت؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "١٨٢٠",
      "١٨٥١",
      "١٩٠٠",
      "١٩٢٠"
    ],
    "answer": "١٨٢٠",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(1)عرف الإنسان\nالزيت من قديم الزمان واستعمله في احتياجاته كالبناء والطلاء ، وتعبيد الطرق ،\nومداواة الجروح. ولكن افتقار الإنسان إلى الأساليب الاقتصادية التي تمكنه من\nاستخراج الزيت على نطاق واسع قلل فرص الانتفاع به، وجعل طرق الاستفادة منه محدودة .\nوقبل نهاية النصف الأول من القرن التاسع عشر حُفر أول بئر لاستخراج الزيت من باطن\nالأرض ، وكانت هذه إشارة البدء للتنقيب عن الزيت.\n(2)وبعدها أصبح\nالزيت سمة هذا العصر ودعامته للصناعة ؛ فقد أحدث الوقود البترولي السائل تغيراً\nجذرياً في حياه البشر، إذ مكنهم من صنع محركات الاحتراق الداخلي وتطويرها ،ومهد\nالطريق أمام تحسين صناعات السيارات والطائرات والآلات وسخرها لخدمة الإنسان ،ورفع مستوى\nمعيشته ؛كما يمتاز الوقود البترولي عن غيره من أنواع الوقود كالفحم والحطب بأنه يحترق\nبسهولة احتراقاً يكاد يكون كاملاً دون أن يخلف رماداً ، فضلا عن سهولة تخزينه\nونقله. والوقود البترولي إما غاز وإما سائل. ويمكن تقسيم السوائل منه إلى بنزين\nوكيروسين وزيت وغاز وديزل ونحو ذلك.\n(3) أما\nالبنزين الناتج عن عملية تقطير الزيت الخام، فلا يكاد يفي بالطلب المتزايد عليه ، لأن\nنسبة البنزين في الزيت الخام ضئيلة .ويستعمل الكيروسين للإنارة وفى أغراض التدفئة\nوالطهو. يضاف إلى ذلك أن ظهور الطائرات النفاثة في عالم الطيران أدى إلى زيادة\nكبيرة في استهلاك الكيروسين. ويُعدّ الإسفلت من أهم المواد العازلة في صناعة\nالكهرباء عامة، فهو مادة مثالية لعزل الأسلاك الكهربائية المطمورة لأنه يصد الماء\nوالرطوبة من الوصول إلى الأسلاك النحاسية وكذا يستعمل في الأشرطة العازلة. ويسهم\nالأسفلت بنصيب فاعل في صنع مواد الطلاء، وفي أحذية الألعاب الرياضية.\n(4) ومع\nالزمن اتسعت صناعة البترول ومنتجاته الكيمياوية ؛ فأصبح يصنع منها الآن عدد لا\nيحصى من المواد. ولا تزال المختبرات العلمية تدرس إمكان إنتاج المزيد من المواد\nالجديدة التي لم تعرف من قبل. ولقد تطورت علوم الكيمياء تطوراً ملحوظاً بعد\nارتكازها على البترول في ابتكار مواد جديدة ."
  },
  {
    "question_number": 105,
    "question": "تعتبر كلمة \"بترول\" في الفقرة (4) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مرادفة لكلمة \" زيت \"",
      "أشمل من كلمة \" زيت \"",
      "اسم لمشتق من مشتقات الزيت",
      "اسم لبعض مشتقات الزيت الثقيلة"
    ],
    "answer": "مرادفة لكلمة \" زيت \"",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(1)عرف الإنسان\nالزيت من قديم الزمان واستعمله في احتياجاته كالبناء والطلاء ، وتعبيد الطرق ،\nومداواة الجروح. ولكن افتقار الإنسان إلى الأساليب الاقتصادية التي تمكنه من\nاستخراج الزيت على نطاق واسع قلل فرص الانتفاع به، وجعل طرق الاستفادة منه محدودة .\nوقبل نهاية النصف الأول من القرن التاسع عشر حُفر أول بئر لاستخراج الزيت من باطن\nالأرض ، وكانت هذه إشارة البدء للتنقيب عن الزيت.\n(2)وبعدها أصبح\nالزيت سمة هذا العصر ودعامته للصناعة ؛ فقد أحدث الوقود البترولي السائل تغيراً\nجذرياً في حياه البشر، إذ مكنهم من صنع محركات الاحتراق الداخلي وتطويرها ،ومهد\nالطريق أمام تحسين صناعات السيارات والطائرات والآلات وسخرها لخدمة الإنسان ،ورفع مستوى\nمعيشته ؛كما يمتاز الوقود البترولي عن غيره من أنواع الوقود كالفحم والحطب بأنه يحترق\nبسهولة احتراقاً يكاد يكون كاملاً دون أن يخلف رماداً ، فضلا عن سهولة تخزينه\nونقله. والوقود البترولي إما غاز وإما سائل. ويمكن تقسيم السوائل منه إلى بنزين\nوكيروسين وزيت وغاز وديزل ونحو ذلك.\n(3) أما\nالبنزين الناتج عن عملية تقطير الزيت الخام، فلا يكاد يفي بالطلب المتزايد عليه ، لأن\nنسبة البنزين في الزيت الخام ضئيلة .ويستعمل الكيروسين للإنارة وفى أغراض التدفئة\nوالطهو. يضاف إلى ذلك أن ظهور الطائرات النفاثة في عالم الطيران أدى إلى زيادة\nكبيرة في استهلاك الكيروسين. ويُعدّ الإسفلت من أهم المواد العازلة في صناعة\nالكهرباء عامة، فهو مادة مثالية لعزل الأسلاك الكهربائية المطمورة لأنه يصد الماء\nوالرطوبة من الوصول إلى الأسلاك النحاسية وكذا يستعمل في الأشرطة العازلة. ويسهم\nالأسفلت بنصيب فاعل في صنع مواد الطلاء، وفي أحذية الألعاب الرياضية.\n(4) ومع\nالزمن اتسعت صناعة البترول ومنتجاته الكيمياوية ؛ فأصبح يصنع منها الآن عدد لا\nيحصى من المواد. ولا تزال المختبرات العلمية تدرس إمكان إنتاج المزيد من المواد\nالجديدة التي لم تعرف من قبل. ولقد تطورت علوم الكيمياء تطوراً ملحوظاً بعد\nارتكازها على البترول في ابتكار مواد جديدة ."
  },
  {
    "question_number": 106,
    "question": "المقصود بــ \" الأساليب الاقتصادية \" في الفقرة (1) هو :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المتوفرة اقتصاديًا",
      "المتقدمة تقنيًا",
      "الأسهل استعمالاً",
      "المجدية ماليًا"
    ],
    "answer": "المتقدمة تقنيًا",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(1)عرف الإنسان\nالزيت من قديم الزمان واستعمله في احتياجاته كالبناء والطلاء ، وتعبيد الطرق ،\nومداواة الجروح. ولكن افتقار الإنسان إلى الأساليب الاقتصادية التي تمكنه من\nاستخراج الزيت على نطاق واسع قلل فرص الانتفاع به، وجعل طرق الاستفادة منه محدودة .\nوقبل نهاية النصف الأول من القرن التاسع عشر حُفر أول بئر لاستخراج الزيت من باطن\nالأرض ، وكانت هذه إشارة البدء للتنقيب عن الزيت.\n(2)وبعدها أصبح\nالزيت سمة هذا العصر ودعامته للصناعة ؛ فقد أحدث الوقود البترولي السائل تغيراً\nجذرياً في حياه البشر، إذ مكنهم من صنع محركات الاحتراق الداخلي وتطويرها ،ومهد\nالطريق أمام تحسين صناعات السيارات والطائرات والآلات وسخرها لخدمة الإنسان ،ورفع مستوى\nمعيشته ؛كما يمتاز الوقود البترولي عن غيره من أنواع الوقود كالفحم والحطب بأنه يحترق\nبسهولة احتراقاً يكاد يكون كاملاً دون أن يخلف رماداً ، فضلا عن سهولة تخزينه\nونقله. والوقود البترولي إما غاز وإما سائل. ويمكن تقسيم السوائل منه إلى بنزين\nوكيروسين وزيت وغاز وديزل ونحو ذلك.\n(3) أما\nالبنزين الناتج عن عملية تقطير الزيت الخام، فلا يكاد يفي بالطلب المتزايد عليه ، لأن\nنسبة البنزين في الزيت الخام ضئيلة .ويستعمل الكيروسين للإنارة وفى أغراض التدفئة\nوالطهو. يضاف إلى ذلك أن ظهور الطائرات النفاثة في عالم الطيران أدى إلى زيادة\nكبيرة في استهلاك الكيروسين. ويُعدّ الإسفلت من أهم المواد العازلة في صناعة\nالكهرباء عامة، فهو مادة مثالية لعزل الأسلاك الكهربائية المطمورة لأنه يصد الماء\nوالرطوبة من الوصول إلى الأسلاك النحاسية وكذا يستعمل في الأشرطة العازلة. ويسهم\nالأسفلت بنصيب فاعل في صنع مواد الطلاء، وفي أحذية الألعاب الرياضية.\n(4) ومع\nالزمن اتسعت صناعة البترول ومنتجاته الكيمياوية ؛ فأصبح يصنع منها الآن عدد لا\nيحصى من المواد. ولا تزال المختبرات العلمية تدرس إمكان إنتاج المزيد من المواد\nالجديدة التي لم تعرف من قبل. ولقد تطورت علوم الكيمياء تطوراً ملحوظاً بعد\nارتكازها على البترول في ابتكار مواد جديدة ."
  },
  {
    "question_number": 107,
    "question": "معنى كلمة \" سمة \" الواردة في الفقرة (2) هي:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نظّرة",
      "خاصيّة",
      "أساس",
      "حاجة"
    ],
    "answer": "أساس",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(1)عرف الإنسان\nالزيت من قديم الزمان واستعمله في احتياجاته كالبناء والطلاء ، وتعبيد الطرق ،\nومداواة الجروح. ولكن افتقار الإنسان إلى الأساليب الاقتصادية التي تمكنه من\nاستخراج الزيت على نطاق واسع قلل فرص الانتفاع به، وجعل طرق الاستفادة منه محدودة .\nوقبل نهاية النصف الأول من القرن التاسع عشر حُفر أول بئر لاستخراج الزيت من باطن\nالأرض ، وكانت هذه إشارة البدء للتنقيب عن الزيت.\n(2)وبعدها أصبح\nالزيت سمة هذا العصر ودعامته للصناعة ؛ فقد أحدث الوقود البترولي السائل تغيراً\nجذرياً في حياه البشر، إذ مكنهم من صنع محركات الاحتراق الداخلي وتطويرها ،ومهد\nالطريق أمام تحسين صناعات السيارات والطائرات والآلات وسخرها لخدمة الإنسان ،ورفع مستوى\nمعيشته ؛كما يمتاز الوقود البترولي عن غيره من أنواع الوقود كالفحم والحطب بأنه يحترق\nبسهولة احتراقاً يكاد يكون كاملاً دون أن يخلف رماداً ، فضلا عن سهولة تخزينه\nونقله. والوقود البترولي إما غاز وإما سائل. ويمكن تقسيم السوائل منه إلى بنزين\nوكيروسين وزيت وغاز وديزل ونحو ذلك.\n(3) أما\nالبنزين الناتج عن عملية تقطير الزيت الخام، فلا يكاد يفي بالطلب المتزايد عليه ، لأن\nنسبة البنزين في الزيت الخام ضئيلة .ويستعمل الكيروسين للإنارة وفى أغراض التدفئة\nوالطهو. يضاف إلى ذلك أن ظهور الطائرات النفاثة في عالم الطيران أدى إلى زيادة\nكبيرة في استهلاك الكيروسين. ويُعدّ الإسفلت من أهم المواد العازلة في صناعة\nالكهرباء عامة، فهو مادة مثالية لعزل الأسلاك الكهربائية المطمورة لأنه يصد الماء\nوالرطوبة من الوصول إلى الأسلاك النحاسية وكذا يستعمل في الأشرطة العازلة. ويسهم\nالأسفلت بنصيب فاعل في صنع مواد الطلاء، وفي أحذية الألعاب الرياضية.\n(4) ومع\nالزمن اتسعت صناعة البترول ومنتجاته الكيمياوية ؛ فأصبح يصنع منها الآن عدد لا\nيحصى من المواد. ولا تزال المختبرات العلمية تدرس إمكان إنتاج المزيد من المواد\nالجديدة التي لم تعرف من قبل. ولقد تطورت علوم الكيمياء تطوراً ملحوظاً بعد\nارتكازها على البترول في ابتكار مواد جديدة ."
  },
  {
    "question_number": 108,
    "question": "من سياق العبارة نفهم أن معنى الترجمة ، هو :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "النقل بين اللغات",
      "وصف المشارب",
      "ذكر أخص المناقب",
      "سرد السيرة"
    ],
    "answer": "سرد السيرة",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "حينما ترجم ياقوت\nالحموي لابن جني وكان أعور العين قال: \"وكان ممتعاً بإحدى عينيه \" ."
  },
  {
    "question_number": 109,
    "question": "كلام ياقوت الحموي يدل على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "دقة الوصف",
      "رفعة الذوق",
      "التشبيه",
      "التبجيل"
    ],
    "answer": "رفعة الذوق",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "حينما ترجم ياقوت\nالحموي لابن جني وكان أعور العين قال: \"وكان ممتعاً بإحدى عينيه \" ."
  },
  {
    "question_number": 110,
    "question": "النص السابق يتضمن التأكيد على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التأني(الاستسلام)",
      "التفاؤل",
      "التباهي (الشجاعة)",
      "التغافل"
    ],
    "answer": "التغافل",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "جميل أن تتعلم من\nدروس الحياة ألا تحتفظ منها إلا بالذكريات الجميلة."
  },
  {
    "question_number": 111,
    "question": "(دروس الحياة ) تعني ..............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "قواعد للتعايش",
      "قواعد للتسلط",
      "رصد الاحدث",
      "التنبؤ بالمستقبل"
    ],
    "answer": "قواعد للتعايش",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "جميل أن تتعلم من\nدروس الحياة ألا تحتفظ منها إلا بالذكريات الجميلة."
  },
  {
    "question_number": 112,
    "question": "علاقة عبارة \" فإنه يضمر لك الكره \" بما قبلها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سببية",
      "نتيجة",
      "تماثل",
      "استدراك"
    ],
    "answer": "سببية",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لا تطمئن إلى عدو وإن\nلبس ثوب الصديق و أبدى لك المحبة فإنه يضمر لك الكره ."
  },
  {
    "question_number": 113,
    "question": "كم تضادًا ورد في النص ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "١",
      "٢",
      "٣",
      "٤"
    ],
    "answer": "٣",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لا تطمئن إلى عدو وإن\nلبس ثوب الصديق و أبدى لك المحبة فإنه يضمر لك الكره ."
  },
  {
    "question_number": 114,
    "question": "وفقا للنص فإن عملية استخراج النفط تمر بعدة مراحل عددها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "2",
      "3",
      "4",
      "5"
    ],
    "answer": "3",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "عملية البحث والتنقيب\nعن النفط ليست بالأمر السهل أو اليسير ذلك أنها تتطلب جهدا كبيرا واستثمارات مادية\nضخمة وتتمثل صعوبة التنقيب عن النفط في أن البحث عنه يتم بطرق غير مباشرة تشمل\nالبحث عن تراكيب جيولوجية معينة مناسبة لتجمعه أو شواهد تشير إلى تواجده في القطاع\nالطبقي ثم البحث عن صخور ذات مسامية ونفاذية جيدة يتحرك خلالها النفط المتكون ثم\nاختبار هذه الشواهد بالحفر لمعرفة تواجد النفط من عدمه"
  },
  {
    "question_number": 115,
    "question": "في أي مرحلة يتم التأكد فيها وجود النفط من عدمه؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عملية الحفر",
      "البحث عن تراكيب جيولوجية",
      "البحث عن شواهد",
      "التوقع"
    ],
    "answer": "عملية الحفر",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "عملية البحث والتنقيب\nعن النفط ليست بالأمر السهل أو اليسير ذلك أنها تتطلب جهدا كبيرا واستثمارات مادية\nضخمة وتتمثل صعوبة التنقيب عن النفط في أن البحث عنه يتم بطرق غير مباشرة تشمل\nالبحث عن تراكيب جيولوجية معينة مناسبة لتجمعه أو شواهد تشير إلى تواجده في القطاع\nالطبقي ثم البحث عن صخور ذات مسامية ونفاذية جيدة يتحرك خلالها النفط المتكون ثم\nاختبار هذه الشواهد بالحفر لمعرفة تواجد النفط من عدمه"
  },
  {
    "question_number": 116,
    "question": "معنى ( شواهد الوارد بالنص) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "دراسات نفطية",
      "أدلة حسية",
      "أدلة معنوية",
      "دراسات بحثية"
    ],
    "answer": "أدلة حسية",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "عملية البحث والتنقيب\nعن النفط ليست بالأمر السهل أو اليسير ذلك أنها تتطلب جهدا كبيرا واستثمارات مادية\nضخمة وتتمثل صعوبة التنقيب عن النفط في أن البحث عنه يتم بطرق غير مباشرة تشمل\nالبحث عن تراكيب جيولوجية معينة مناسبة لتجمعه أو شواهد تشير إلى تواجده في القطاع\nالطبقي ثم البحث عن صخور ذات مسامية ونفاذية جيدة يتحرك خلالها النفط المتكون ثم\nاختبار هذه الشواهد بالحفر لمعرفة تواجد النفط من عدمه"
  },
  {
    "question_number": 117,
    "question": "علاقة جملة (ذلك أنها تتطلب جهدا كبيرا واستثمارات مادية ضخمة )بما قبلها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعليل",
      "توضيح",
      "تضاد",
      "تقابل"
    ],
    "answer": "تعليل",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "عملية البحث والتنقيب\nعن النفط ليست بالأمر السهل أو اليسير ذلك أنها تتطلب جهدا كبيرا واستثمارات مادية\nضخمة وتتمثل صعوبة التنقيب عن النفط في أن البحث عنه يتم بطرق غير مباشرة تشمل\nالبحث عن تراكيب جيولوجية معينة مناسبة لتجمعه أو شواهد تشير إلى تواجده في القطاع\nالطبقي ثم البحث عن صخور ذات مسامية ونفاذية جيدة يتحرك خلالها النفط المتكون ثم\nاختبار هذه الشواهد بالحفر لمعرفة تواجد النفط من عدمه"
  },
  {
    "question_number": 118,
    "question": "عندما لا يتم العثور على النفط فإن ذلك يتسبب بخسائر .............. // عندما نقوم بالحفر ولا نجد نفط ستكون الخسارة : // عمليه التنقيب تعتبر : //",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أموال ضخمة وجهد كبير (أموال كثيرة وجهد كبير) مكلفه ماديا وتستنزف جهد كبير",
      "الزمن المهدر (هدر للوقت)",
      "هدر للمال",
      "غير مجدية"
    ],
    "answer": "أموال ضخمة وجهد كبير (أموال كثيرة وجهد كبير) مكلفه ماديا وتستنزف جهد كبير",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "عملية البحث والتنقيب\nعن النفط ليست بالأمر السهل أو اليسير ذلك أنها تتطلب جهدا كبيرا واستثمارات مادية\nضخمة وتتمثل صعوبة التنقيب عن النفط في أن البحث عنه يتم بطرق غير مباشرة تشمل\nالبحث عن تراكيب جيولوجية معينة مناسبة لتجمعه أو شواهد تشير إلى تواجده في القطاع\nالطبقي ثم البحث عن صخور ذات مسامية ونفاذية جيدة يتحرك خلالها النفط المتكون ثم\nاختبار هذه الشواهد بالحفر لمعرفة تواجد النفط من عدمه"
  },
  {
    "question_number": 119,
    "question": "عندما لا يتم العثور على النفط فإن ذلك يتسبب بخسائر ..............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أموال ضخمة",
      "أموال وجهد"
    ],
    "answer": "أموال وجهد",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "عملية البحث والتنقيب\nعن النفط ليست بالأمر السهل أو اليسير ذلك أنها تتطلب جهدا كبيرا واستثمارات مادية\nضخمة وتتمثل صعوبة التنقيب عن النفط في أن البحث عنه يتم بطرق غير مباشرة تشمل\nالبحث عن تراكيب جيولوجية معينة مناسبة لتجمعه أو شواهد تشير إلى تواجده في القطاع\nالطبقي ثم البحث عن صخور ذات مسامية ونفاذية جيدة يتحرك خلالها النفط المتكون ثم\nاختبار هذه الشواهد بالحفر لمعرفة تواجد النفط من عدمه"
  },
  {
    "question_number": 120,
    "question": "يصح أن يرجع الضمير الهاء في \"غيره\" إلى كل مما يأتي باستثناء:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "هذا",
      "الاستخدام",
      "مثلي",
      "الورق"
    ],
    "answer": "مثلي",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تغطي الأشجار\nثلث سطح الأرض تقريبا، ويستخدم الكثير منها في صناعة الورق، فالحاجة إليه كبيرة،\nويمر بمراحل متعددة ومتكررة، ويستخدم مثلي هذا الاستخدام في غيره."
  },
  {
    "question_number": 121,
    "question": "علاقة (فالحاجة إليه كبيرة ) بما قبلها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "علة",
      "نتيجة",
      "تفسير",
      "تخصيص"
    ],
    "answer": "علة",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تغطي الأشجار\nثلث سطح الأرض تقريبا، ويستخدم الكثير منها في صناعة الورق، فالحاجة إليه كبيرة،\nويمر بمراحل متعددة ومتكررة، ويستخدم مثلي هذا الاستخدام في غيره."
  },
  {
    "question_number": 122,
    "question": "أي مما يلي صحيح ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أكثر الأشجار يستخدمون لصنع الورق ( استخدامات الشجر أكثر في الورق) ( اكثر الصناعات من الاشجار للورق)",
      "أكثر الأشجار يستخدمون لصنع غير الأوراق ( استخدامات الشجر أكثر في غير الورق) ( اكثر صناعات من ثلثين الشجر في غير الورق) (استخدامات الشجر اقل في الورق )",
      "اكثر صناعات ثلثين للورق",
      "أقل الأشجار يستخدمون لصنع غير الأوراق"
    ],
    "answer": "أكثر الأشجار يستخدمون لصنع غير الأوراق ( استخدامات الشجر أكثر في غير الورق) ( اكثر صناعات من ثلثين الشجر في غير الورق) (استخدامات الشجر اقل في الورق )",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تغطي الأشجار\nثلث سطح الأرض تقريبا، ويستخدم الكثير منها في صناعة الورق، فالحاجة إليه كبيرة،\nويمر بمراحل متعددة ومتكررة، ويستخدم مثلي هذا الاستخدام في غيره."
  },
  {
    "question_number": 123,
    "question": "أي مما يلي صحيح ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أكثر الاشجار يستخدمون لصنع الاوراق",
      "اكثر الاشجار يستخدمون لصنع غير الاوراق",
      "اقل الاشجار يستخدمون لصنع غير الاوراق"
    ],
    "answer": "اكثر الاشجار يستخدمون لصنع غير الاوراق",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تغطي الأشجار\nثلث سطح الأرض تقريبا، ويستخدم الكثير منها في صناعة الورق، فالحاجة إليه كبيرة،\nويمر بمراحل متعددة ومتكررة، ويستخدم مثلي هذا الاستخدام في غيره."
  },
  {
    "question_number": 124,
    "question": "أي مما يلي صحيح ؟ // يفهم من النص أن :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاستخدام الأقل من الأشجار في صناعة غير الورق",
      "الاستخدام الأكبر من الأشجار في صناعه غير الورق",
      "الاستخدام الأقل من الاشجار في غير صناعة الورق",
      "الاستخدام الأكبر الأشجار في صناعة الورق"
    ],
    "answer": "الاستخدام الأكبر من الأشجار في صناعه غير الورق",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تغطي الأشجار\nثلث سطح الأرض تقريبا، ويستخدم الكثير منها في صناعة الورق، فالحاجة إليه كبيرة،\nويمر بمراحل متعددة ومتكررة، ويستخدم مثلي هذا الاستخدام في غيره."
  },
  {
    "question_number": 125,
    "question": "علاقة ( مصاحبةً ...... ) بما قبلها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "توضيح",
      "تعارض",
      "تلازم",
      "تفسير"
    ],
    "answer": "تلازم",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أحمد لديه حمى شديدة،\nمصاحبةً بصداع وآلام في الرأس"
  },
  {
    "question_number": 126,
    "question": "علاقة( ورافقه ........ ) بما قبها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تلازم",
      "تماثل",
      "تفسير",
      "تبرير"
    ],
    "answer": "تلازم",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أصيب أحمد بالحمى ،\nورافقه الصداع والحرارة"
  },
  {
    "question_number": 127,
    "question": "يتبين من النص أن حالة الكاتب............. // النص يصف شخصية الكاتب أنه ......... // اسلوب الكاتب كان .............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "متفائل",
      "منقاد",
      "ساذج(ساذجة)",
      "فطن"
    ],
    "answer": "ساذج(ساذجة)",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قال لي شخص يحبه قلبي  :قم لأعطيك\nشيء تتذكرني به قبل رحيلي فسررت وهممت بالقيام فهمس لي في أذني «مما في باطن الأرض\nأفضل مما فوقها «  فظلت الحكمة في رأسي حتى\nكادت ان تذهب  كسقوط دمعه الطفل فخطرت لي\nفكره سريعة  فكانت هذه الفكرة رصاصه الحياه\nفذهبت فحفرت في الارض فلم اجد سوى التراب وبعض الحصا ثم حفرت مرة اخرى فوجدت الماء\nولكنني لم أعلم معنى الحكمة التي قالها لي\nنص آخر\nقال لي اكثر من يحبه قلبي قم يا صديقي لاهديك قبل رحيلي\nشيء تتذكرني به فمدت يدي ليعطيني ثم اقترب مني وهمس لي باذني مافي الارض اجمل مما\nفي باطنها ظلت ببالي وبعد سنوات كانت ستذهب مني كذهاب دمعة الطفل فخطرت ببالي فكرة\nطارئة وكانت - رصاصة الرحمة - فجعلت اعلى مافي الارض اسفلها فلم اجد الا الححصى\nوالتراب ثم حفرت اكثر فوجدت الماء العذب الطيب لكنني لم اعلم ما كان يقصده صديقي"
  },
  {
    "question_number": 128,
    "question": "تدل جمله تذهب من راسي كسقوط دمعه الطفل على...............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "السرعة",
      "التأثير",
      "الضعف"
    ],
    "answer": "السرعة",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قال لي شخص يحبه قلبي  :قم لأعطيك\nشيء تتذكرني به قبل رحيلي فسررت وهممت بالقيام فهمس لي في أذني «مما في باطن الأرض\nأفضل مما فوقها «  فظلت الحكمة في رأسي حتى\nكادت ان تذهب  كسقوط دمعه الطفل فخطرت لي\nفكره سريعة  فكانت هذه الفكرة رصاصه الحياه\nفذهبت فحفرت في الارض فلم اجد سوى التراب وبعض الحصا ثم حفرت مرة اخرى فوجدت الماء\nولكنني لم أعلم معنى الحكمة التي قالها لي\nنص آخر\nقال لي اكثر من يحبه قلبي قم يا صديقي لاهديك قبل رحيلي\nشيء تتذكرني به فمدت يدي ليعطيني ثم اقترب مني وهمس لي باذني مافي الارض اجمل مما\nفي باطنها ظلت ببالي وبعد سنوات كانت ستذهب مني كذهاب دمعة الطفل فخطرت ببالي فكرة\nطارئة وكانت - رصاصة الرحمة - فجعلت اعلى مافي الارض اسفلها فلم اجد الا الححصى\nوالتراب ثم حفرت اكثر فوجدت الماء العذب الطيب لكنني لم اعلم ما كان يقصده صديقي"
  },
  {
    "question_number": 129,
    "question": "إذا اتبعت النصيحة في القطعة فإنها تمكنك من .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ممارسة النقد الهادف",
      "احترام الرأي المخالف",
      "ممارسة النقد",
      "طرح أسئلة جديدة"
    ],
    "answer": "ممارسة النقد الهادف",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إذا رفضت اراء الاخريين لا تنتقدهم بل\nاسألهم أسئلة جيدة ليعرفوا بها اخطاءهم بأنفسهم."
  },
  {
    "question_number": 130,
    "question": "يستنتج من النص أن ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أهل الخير أكثر من أهل الشر",
      "أهل الشر أكثر من أهل الخير",
      "أهل الخير مثل اهل الشر",
      "لا توجد مقارنة"
    ],
    "answer": "أهل الشر أكثر من أهل الخير",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "عليك\nبطريق الخير ، فلا تستوحش لقلة الناجين ، وإياك وطريق الشر ، ولا تغتر لكثرة\nالهالكين"
  },
  {
    "question_number": 131,
    "question": "أي الآتي يعتبر صحيحا وفقا لما ورد بالنص؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أن تسلك الطريق الصحيح",
      "أن تخاف من قلة أهل الصلاح",
      "أن تغتر بالفتن",
      "أن تسلك طرق الشر"
    ],
    "answer": "أن تسلك الطريق الصحيح",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "عليك\nبطريق الخير ، فلا تستوحش لقلة الناجين ، وإياك وطريق الشر ، ولا تغتر لكثرة\nالهالكين"
  },
  {
    "question_number": 132,
    "question": "نفهم من النص نتبع",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ما كثر عليه الناس",
      "ما قل عليه الناس",
      "طريق الحق",
      "الطريق الصعب"
    ],
    "answer": "طريق الحق",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "عليك\nبطريق الخير ، فلا تستوحش لقلة الناجين ، وإياك وطريق الشر ، ولا تغتر لكثرة\nالهالكين"
  },
  {
    "question_number": 133,
    "question": "كم تضاد في القطعة ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "1",
      "2",
      "3",
      "4"
    ],
    "answer": "4",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "عليك\nبطريق الخير ، فلا تستوحش لقلة الناجين ، وإياك وطريق الشر ، ولا تغتر لكثرة\nالهالكين"
  },
  {
    "question_number": 134,
    "question": "معنى (تستوحش) من خلال النص ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تخاف",
      "تبتعد",
      "تقترب",
      "تعلو"
    ],
    "answer": "تخاف",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "عليك\nبطريق الخير ، فلا تستوحش لقلة الناجين ، وإياك وطريق الشر ، ولا تغتر لكثرة\nالهالكين"
  },
  {
    "question_number": 135,
    "question": "أي مما يلي لا يشارك كلمة ( عليك) في المعنى ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "خذ",
      "أسلك",
      "اخرج",
      "الزم"
    ],
    "answer": "اخرج",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "عليك\nبطريق الخير ، فلا تستوحش لقلة الناجين ، وإياك وطريق الشر ، ولا تغتر لكثرة\nالهالكين"
  },
  {
    "question_number": 136,
    "question": "معنى ( تارة )................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مرة",
      "عنوة",
      "تكرارا",
      "نادرا"
    ],
    "answer": "مرة",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إذا خانك أحدهم فإن الذنب ذنبه ، وإذا خانك\nتارة أخرى فإن الذنب ذنبك\nصيغة أخرى\nإذا خانك أحدهم مرة فالذنب ذنبه وإذا خانك\nمرتين فالذنب ذنبك\nصيغة أخرى\nإذا خدعك زميلك تارة فمشكلته وإن خدعك تارة\nأخرى فهي مشكلتك"
  },
  {
    "question_number": 137,
    "question": "ماذا نستنتج من القطعة ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحذر والفطنة",
      "الإنصات الجيد",
      "التأمل والتدبر",
      "القناعة والرضا"
    ],
    "answer": "الحذر والفطنة",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إذا خانك أحدهم فإن الذنب ذنبه ، وإذا خانك\nتارة أخرى فإن الذنب ذنبك\nصيغة أخرى\nإذا خانك أحدهم مرة فالذنب ذنبه وإذا خانك\nمرتين فالذنب ذنبك\nصيغة أخرى\nإذا خدعك زميلك تارة فمشكلته وإن خدعك تارة\nأخرى فهي مشكلتك"
  },
  {
    "question_number": 138,
    "question": "ما المثل الذي يتفق مع النص؟ // معنى القطعة...............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لا يلدغ المؤمن الجحر مرتين",
      "كن عالماً ناطقاً أو مستمعاً واعياً",
      "لاتكن ليّناً فتُعصر، ولا صلباً فتُكسر",
      "القناعة عدسة إن لبست رأيت الحياة جميلة"
    ],
    "answer": "لا يلدغ المؤمن الجحر مرتين",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إذا خانك أحدهم فإن الذنب ذنبه ، وإذا خانك\nتارة أخرى فإن الذنب ذنبك\nصيغة أخرى\nإذا خانك أحدهم مرة فالذنب ذنبه وإذا خانك\nمرتين فالذنب ذنبك\nصيغة أخرى\nإذا خدعك زميلك تارة فمشكلته وإن خدعك تارة\nأخرى فهي مشكلتك"
  },
  {
    "question_number": 139,
    "question": "الضمير في ( ذنبه ) يعود على ...............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أحدهم",
      "الخيانة",
      "الصديق",
      "العدو"
    ],
    "answer": "أحدهم",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إذا خانك أحدهم فإن الذنب ذنبه ، وإذا خانك\nتارة أخرى فإن الذنب ذنبك\nصيغة أخرى\nإذا خانك أحدهم مرة فالذنب ذنبه وإذا خانك\nمرتين فالذنب ذنبك\nصيغة أخرى\nإذا خدعك زميلك تارة فمشكلته وإن خدعك تارة\nأخرى فهي مشكلتك"
  },
  {
    "question_number": 140,
    "question": "في الفقرة (٢) ، علاقة عبارة: \"على العكس مما يوحي اسمها\" بما قبلها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "توضيح",
      "تخصيص",
      "سبب",
      "نتيجة ( تقرير )"
    ],
    "answer": "توضيح",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(١) صحراء الربع\nالخالي إحدى صحارى شبه الجزيرة العربية، وتقع في المنطقة الجنوبية الشرقية من\nالمملكة العربية السعودية وهي أكبر بحر رملي في العالم كله.  تمتد من المرتفعات الغربية في الغرب حتى مرتفعات\nجبال عمان في الشرق ومن هضبة نجد في الشمال إلى مرتفعات حضرموت في الجنوب ، وكان\nياقوت الحموي الجغرافي المسلم المشهور يسميها (صحراء يبرين) نسبة إلى (واحة يبرين)\nالتي تقع في أطرافها الشمالية، وتقول العرب في وصف الكثرة (مثل رمل يبرين) يقصدون\nبه رمل هذه الصحراء.\n(٢) وعلى الرغم من\nقسوة البيئة الطبيعية في هذه المنطقة وخلُوها من النشاط البشري، فإنها تزخر بثروات\nضخمة من النفط والغاز الطبيعي والمعادن المشعة والرمال الزجاجية (رمال السيليكا)\nوالطاقة الشمسية. وهي لم تعد خالية، على العكس مما يوحي اسمها؛ إذ تنتشر فيها\nمحطات ومراكز شرطة، وتجوب الطائرات والسيارات سماءها وأرضها منقبة عن مدخراتها المعدنية."
  },
  {
    "question_number": 141,
    "question": "أنسب عنوان لهذا النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "صحراء الربع الخالي : سهولها ووهادها",
      "صحراء الربع الخالي : رمالها وكثبانها",
      "صحراء الربع الخالي : نباتاتها وحيواناتها",
      "صحراء الربع الخالي : ماضيها وحاضرها"
    ],
    "answer": "صحراء الربع الخالي : ماضيها وحاضرها",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(١) صحراء الربع\nالخالي إحدى صحارى شبه الجزيرة العربية، وتقع في المنطقة الجنوبية الشرقية من\nالمملكة العربية السعودية وهي أكبر بحر رملي في العالم كله.  تمتد من المرتفعات الغربية في الغرب حتى مرتفعات\nجبال عمان في الشرق ومن هضبة نجد في الشمال إلى مرتفعات حضرموت في الجنوب ، وكان\nياقوت الحموي الجغرافي المسلم المشهور يسميها (صحراء يبرين) نسبة إلى (واحة يبرين)\nالتي تقع في أطرافها الشمالية، وتقول العرب في وصف الكثرة (مثل رمل يبرين) يقصدون\nبه رمل هذه الصحراء.\n(٢) وعلى الرغم من\nقسوة البيئة الطبيعية في هذه المنطقة وخلُوها من النشاط البشري، فإنها تزخر بثروات\nضخمة من النفط والغاز الطبيعي والمعادن المشعة والرمال الزجاجية (رمال السيليكا)\nوالطاقة الشمسية. وهي لم تعد خالية، على العكس مما يوحي اسمها؛ إذ تنتشر فيها\nمحطات ومراكز شرطة، وتجوب الطائرات والسيارات سماءها وأرضها منقبة عن مدخراتها المعدنية."
  },
  {
    "question_number": 142,
    "question": "تفيد الفقرة (1) أن صحراء الربع الخالي تحيط بها المرتفعات من :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "جميع الجهات",
      "الجهات الغربية والشرقية والجنوبية",
      "الجهتين الغربية والجنوبية",
      "الجهات الشمالية والجنوبية والغربية"
    ],
    "answer": "جميع الجهات",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(١) صحراء الربع\nالخالي إحدى صحارى شبه الجزيرة العربية، وتقع في المنطقة الجنوبية الشرقية من\nالمملكة العربية السعودية وهي أكبر بحر رملي في العالم كله.  تمتد من المرتفعات الغربية في الغرب حتى مرتفعات\nجبال عمان في الشرق ومن هضبة نجد في الشمال إلى مرتفعات حضرموت في الجنوب ، وكان\nياقوت الحموي الجغرافي المسلم المشهور يسميها (صحراء يبرين) نسبة إلى (واحة يبرين)\nالتي تقع في أطرافها الشمالية، وتقول العرب في وصف الكثرة (مثل رمل يبرين) يقصدون\nبه رمل هذه الصحراء.\n(٢) وعلى الرغم من\nقسوة البيئة الطبيعية في هذه المنطقة وخلُوها من النشاط البشري، فإنها تزخر بثروات\nضخمة من النفط والغاز الطبيعي والمعادن المشعة والرمال الزجاجية (رمال السيليكا)\nوالطاقة الشمسية. وهي لم تعد خالية، على العكس مما يوحي اسمها؛ إذ تنتشر فيها\nمحطات ومراكز شرطة، وتجوب الطائرات والسيارات سماءها وأرضها منقبة عن مدخراتها المعدنية."
  },
  {
    "question_number": 143,
    "question": "يدل تاريخ ولادة ووفاة الجغرافي المسلم ياقوت الحموي طبقاً لما ورد بالتقويم الهجري في الفقرة (1) على أنه :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ولد ومات في القرن الخامس",
      "ولد في القرن الخامس ومات في القرن السادس",
      "ولد ومات في القرن السادس",
      "ولد في القرن السادس ومات في القرن السابع"
    ],
    "answer": "ولد في القرن السادس ومات في القرن السابع",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(١) صحراء الربع\nالخالي إحدى صحارى شبه الجزيرة العربية، وتقع في المنطقة الجنوبية الشرقية من\nالمملكة العربية السعودية وهي أكبر بحر رملي في العالم كله.  تمتد من المرتفعات الغربية في الغرب حتى مرتفعات\nجبال عمان في الشرق ومن هضبة نجد في الشمال إلى مرتفعات حضرموت في الجنوب ، وكان\nياقوت الحموي الجغرافي المسلم المشهور يسميها (صحراء يبرين) نسبة إلى (واحة يبرين)\nالتي تقع في أطرافها الشمالية، وتقول العرب في وصف الكثرة (مثل رمل يبرين) يقصدون\nبه رمل هذه الصحراء.\n(٢) وعلى الرغم من\nقسوة البيئة الطبيعية في هذه المنطقة وخلُوها من النشاط البشري، فإنها تزخر بثروات\nضخمة من النفط والغاز الطبيعي والمعادن المشعة والرمال الزجاجية (رمال السيليكا)\nوالطاقة الشمسية. وهي لم تعد خالية، على العكس مما يوحي اسمها؛ إذ تنتشر فيها\nمحطات ومراكز شرطة، وتجوب الطائرات والسيارات سماءها وأرضها منقبة عن مدخراتها المعدنية."
  },
  {
    "question_number": 144,
    "question": "يستنتج من الفقرة (2) أن البيئة الطبيعية في هذه الصحراء :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سهلة",
      "مستوية",
      "شديدة",
      "ساكنة"
    ],
    "answer": "شديدة",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(١) صحراء الربع\nالخالي إحدى صحارى شبه الجزيرة العربية، وتقع في المنطقة الجنوبية الشرقية من\nالمملكة العربية السعودية وهي أكبر بحر رملي في العالم كله.  تمتد من المرتفعات الغربية في الغرب حتى مرتفعات\nجبال عمان في الشرق ومن هضبة نجد في الشمال إلى مرتفعات حضرموت في الجنوب ، وكان\nياقوت الحموي الجغرافي المسلم المشهور يسميها (صحراء يبرين) نسبة إلى (واحة يبرين)\nالتي تقع في أطرافها الشمالية، وتقول العرب في وصف الكثرة (مثل رمل يبرين) يقصدون\nبه رمل هذه الصحراء.\n(٢) وعلى الرغم من\nقسوة البيئة الطبيعية في هذه المنطقة وخلُوها من النشاط البشري، فإنها تزخر بثروات\nضخمة من النفط والغاز الطبيعي والمعادن المشعة والرمال الزجاجية (رمال السيليكا)\nوالطاقة الشمسية. وهي لم تعد خالية، على العكس مما يوحي اسمها؛ إذ تنتشر فيها\nمحطات ومراكز شرطة، وتجوب الطائرات والسيارات سماءها وأرضها منقبة عن مدخراتها المعدنية."
  },
  {
    "question_number": 145,
    "question": "ما الكلمة التي لا نستطيع حذفها من الفقرة (1) .. ...... ....",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تمتد",
      "في الغرب",
      "في الشرق",
      "مرتفعات"
    ],
    "answer": "تمتد",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(١) صحراء الربع\nالخالي إحدى صحارى شبه الجزيرة العربية، وتقع في المنطقة الجنوبية الشرقية من\nالمملكة العربية السعودية وهي أكبر بحر رملي في العالم كله.  تمتد من المرتفعات الغربية في الغرب حتى مرتفعات\nجبال عمان في الشرق ومن هضبة نجد في الشمال إلى مرتفعات حضرموت في الجنوب ، وكان\nياقوت الحموي الجغرافي المسلم المشهور يسميها (صحراء يبرين) نسبة إلى (واحة يبرين)\nالتي تقع في أطرافها الشمالية، وتقول العرب في وصف الكثرة (مثل رمل يبرين) يقصدون\nبه رمل هذه الصحراء.\n(٢) وعلى الرغم من\nقسوة البيئة الطبيعية في هذه المنطقة وخلُوها من النشاط البشري، فإنها تزخر بثروات\nضخمة من النفط والغاز الطبيعي والمعادن المشعة والرمال الزجاجية (رمال السيليكا)\nوالطاقة الشمسية. وهي لم تعد خالية، على العكس مما يوحي اسمها؛ إذ تنتشر فيها\nمحطات ومراكز شرطة، وتجوب الطائرات والسيارات سماءها وأرضها منقبة عن مدخراتها المعدنية."
  },
  {
    "question_number": 146,
    "question": "(مثل رمال يبرين ) يمكن أن نصف به شعب/.........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الصين",
      "فرنسا",
      "الامارات",
      "الكويت"
    ],
    "answer": "الصين",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(١) صحراء الربع\nالخالي إحدى صحارى شبه الجزيرة العربية، وتقع في المنطقة الجنوبية الشرقية من\nالمملكة العربية السعودية وهي أكبر بحر رملي في العالم كله.  تمتد من المرتفعات الغربية في الغرب حتى مرتفعات\nجبال عمان في الشرق ومن هضبة نجد في الشمال إلى مرتفعات حضرموت في الجنوب ، وكان\nياقوت الحموي الجغرافي المسلم المشهور يسميها (صحراء يبرين) نسبة إلى (واحة يبرين)\nالتي تقع في أطرافها الشمالية، وتقول العرب في وصف الكثرة (مثل رمل يبرين) يقصدون\nبه رمل هذه الصحراء.\n(٢) وعلى الرغم من\nقسوة البيئة الطبيعية في هذه المنطقة وخلُوها من النشاط البشري، فإنها تزخر بثروات\nضخمة من النفط والغاز الطبيعي والمعادن المشعة والرمال الزجاجية (رمال السيليكا)\nوالطاقة الشمسية. وهي لم تعد خالية، على العكس مما يوحي اسمها؛ إذ تنتشر فيها\nمحطات ومراكز شرطة، وتجوب الطائرات والسيارات سماءها وأرضها منقبة عن مدخراتها المعدنية."
  },
  {
    "question_number": 147,
    "question": "يدل قول العرب \" مثل رمل يبرين \" الوارد في الفقرة (1) على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الشدة",
      "الاتساع",
      "الجفاف",
      "الكثرة"
    ],
    "answer": "الكثرة",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(١) صحراء الربع\nالخالي إحدى صحارى شبه الجزيرة العربية، وتقع في المنطقة الجنوبية الشرقية من\nالمملكة العربية السعودية وهي أكبر بحر رملي في العالم كله.  تمتد من المرتفعات الغربية في الغرب حتى مرتفعات\nجبال عمان في الشرق ومن هضبة نجد في الشمال إلى مرتفعات حضرموت في الجنوب ، وكان\nياقوت الحموي الجغرافي المسلم المشهور يسميها (صحراء يبرين) نسبة إلى (واحة يبرين)\nالتي تقع في أطرافها الشمالية، وتقول العرب في وصف الكثرة (مثل رمل يبرين) يقصدون\nبه رمل هذه الصحراء.\n(٢) وعلى الرغم من\nقسوة البيئة الطبيعية في هذه المنطقة وخلُوها من النشاط البشري، فإنها تزخر بثروات\nضخمة من النفط والغاز الطبيعي والمعادن المشعة والرمال الزجاجية (رمال السيليكا)\nوالطاقة الشمسية. وهي لم تعد خالية، على العكس مما يوحي اسمها؛ إذ تنتشر فيها\nمحطات ومراكز شرطة، وتجوب الطائرات والسيارات سماءها وأرضها منقبة عن مدخراتها المعدنية."
  },
  {
    "question_number": 148,
    "question": "الضمير في كلمة (خلوها ) في الفقرة (2) يعود على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "البيئة",
      "الطبيعية",
      "المنطقة",
      "من"
    ],
    "answer": "المنطقة",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(١) صحراء الربع\nالخالي إحدى صحارى شبه الجزيرة العربية، وتقع في المنطقة الجنوبية الشرقية من\nالمملكة العربية السعودية وهي أكبر بحر رملي في العالم كله.  تمتد من المرتفعات الغربية في الغرب حتى مرتفعات\nجبال عمان في الشرق ومن هضبة نجد في الشمال إلى مرتفعات حضرموت في الجنوب ، وكان\nياقوت الحموي الجغرافي المسلم المشهور يسميها (صحراء يبرين) نسبة إلى (واحة يبرين)\nالتي تقع في أطرافها الشمالية، وتقول العرب في وصف الكثرة (مثل رمل يبرين) يقصدون\nبه رمل هذه الصحراء.\n(٢) وعلى الرغم من\nقسوة البيئة الطبيعية في هذه المنطقة وخلُوها من النشاط البشري، فإنها تزخر بثروات\nضخمة من النفط والغاز الطبيعي والمعادن المشعة والرمال الزجاجية (رمال السيليكا)\nوالطاقة الشمسية. وهي لم تعد خالية، على العكس مما يوحي اسمها؛ إذ تنتشر فيها\nمحطات ومراكز شرطة، وتجوب الطائرات والسيارات سماءها وأرضها منقبة عن مدخراتها المعدنية."
  },
  {
    "question_number": 149,
    "question": "القطعة تحث على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاختيار السليم (الاختيار الأنسب ) (استعمال السلاح الصحيح)",
      "المواجهة عند الحاجة",
      "مجابهة العدو",
      "الحذر من المخاطر"
    ],
    "answer": "الاختيار السليم (الاختيار الأنسب ) (استعمال السلاح الصحيح)",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "حارب\nعدوك بالسلاح الذي يخشاه ، لا بالسلاح الذي تخشاه"
  },
  {
    "question_number": 150,
    "question": "في أي عقد ...... من القرن العشرين بدأت السعودية في تصنيع كسوة الكعبة ؟ // متى بدأت السعودية بصناعة كسوة الكعبة ؟// العقد الذي حظيت السعودية بشرف كسوة الكعبة :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أوائل العقد السابع",
      "أوائل العقد الثامن",
      "الثلث الأخير من العقد السابع",
      "الثلث الأخير من العقد الثامن"
    ],
    "answer": "أوائل العقد السابع",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تعد كسوة الكعبة المشرفة من أهم مظاهر\nالتبجيل والتشريف لبيت الله الحرام، ويرتبط تاريخ المسلمين بكسوة الكعبة المشرفة\nوصناعتها حيث برع فيها أكبر فناني العالم الإسلامي، وتسابقوا لنيل هذا الشرف\nالعظيم، وهي كساء من الحرير الأسود المنقوش عليه آيات من القرآن من ماء الذهب،\nتكسى به الكعبة ويتم تغييرها مرة في السنة، صبيحة يوم عرفة. \n وتاريخ كسوة الكعبة جزء من تاريخ الكعبة نفسها،\nفعندما رفع إبراهيم وإسماعيل عليهما السلام قواعد الكعبة المشرفة عاد إبراهيم عليه\nالسلام إلى فلسطين. \nلكن خبر أول من كسا الكعبة على خلاف بين\nالمؤرخين فذكرت فيه أقوال عدة منها أن (عدنان بن إد) الجد الأعلى للرسول  هو واحد ممن كسوها.\nوظلت كسوة الكعبة تحظى باهتمام الخلفاء\nالمسلمين عبر العصور ، ثم عنيت مصر بشرف كسوة الكعبة فظلت كسوة الكعبة المشرفة\nترسل السعودية من مصر عبر القرون، إلى أن توقف إرسالها نهائياً من مصر عام 1962م\nثم تولت المملكة العربية السعودية شرف صناعتها، فقد أنشأت مصنع مخصص لعمل كسوة\nالكعبة تم افتتاحه عام 1977 بأم الجود بمكة المكرمة"
  },
  {
    "question_number": 151,
    "question": "جملة ( وحرصوا أن يعتنوا بهأ/تشير إلى ...... // جملة (وظلت كسوة الكعبة تحظى باهتمام المسلمين عبر العصور) تدل على :// جملة (وظلت كسوة الكعبة تحظى باهتمام الخلفاء المسلمين عبر العصور) تدل على :// جملة ( كانت المملكة تهتم بتنظيف الكسوة أكثر من العصور الماضية ) تدل على",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "(تنافس الأجيال) تنافس الأجيال في خدمة البيت",
      "تنافس الحكام ( فترات ما قبل الاسلام)",
      "العصور الاسلامية المبكرة(أهمية التطور)",
      "أنواع الكسوة(الحكام الطغاة )"
    ],
    "answer": "(تنافس الأجيال) تنافس الأجيال في خدمة البيت",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تعد كسوة الكعبة المشرفة من أهم مظاهر\nالتبجيل والتشريف لبيت الله الحرام، ويرتبط تاريخ المسلمين بكسوة الكعبة المشرفة\nوصناعتها حيث برع فيها أكبر فناني العالم الإسلامي، وتسابقوا لنيل هذا الشرف\nالعظيم، وهي كساء من الحرير الأسود المنقوش عليه آيات من القرآن من ماء الذهب،\nتكسى به الكعبة ويتم تغييرها مرة في السنة، صبيحة يوم عرفة. \n وتاريخ كسوة الكعبة جزء من تاريخ الكعبة نفسها،\nفعندما رفع إبراهيم وإسماعيل عليهما السلام قواعد الكعبة المشرفة عاد إبراهيم عليه\nالسلام إلى فلسطين. \nلكن خبر أول من كسا الكعبة على خلاف بين\nالمؤرخين فذكرت فيه أقوال عدة منها أن (عدنان بن إد) الجد الأعلى للرسول  هو واحد ممن كسوها.\nوظلت كسوة الكعبة تحظى باهتمام الخلفاء\nالمسلمين عبر العصور ، ثم عنيت مصر بشرف كسوة الكعبة فظلت كسوة الكعبة المشرفة\nترسل السعودية من مصر عبر القرون، إلى أن توقف إرسالها نهائياً من مصر عام 1962م\nثم تولت المملكة العربية السعودية شرف صناعتها، فقد أنشأت مصنع مخصص لعمل كسوة\nالكعبة تم افتتاحه عام 1977 بأم الجود بمكة المكرمة"
  },
  {
    "question_number": 152,
    "question": "الجد الأعلى يقصد به :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأعلى منزلة",
      "الجد القديم (الأكثر مرتبة )",
      "أقدم جد(الجد الأقدم )",
      "الأكثر شرفا (الأعلى شهرة )"
    ],
    "answer": "أقدم جد(الجد الأقدم )",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تعد كسوة الكعبة المشرفة من أهم مظاهر\nالتبجيل والتشريف لبيت الله الحرام، ويرتبط تاريخ المسلمين بكسوة الكعبة المشرفة\nوصناعتها حيث برع فيها أكبر فناني العالم الإسلامي، وتسابقوا لنيل هذا الشرف\nالعظيم، وهي كساء من الحرير الأسود المنقوش عليه آيات من القرآن من ماء الذهب،\nتكسى به الكعبة ويتم تغييرها مرة في السنة، صبيحة يوم عرفة. \n وتاريخ كسوة الكعبة جزء من تاريخ الكعبة نفسها،\nفعندما رفع إبراهيم وإسماعيل عليهما السلام قواعد الكعبة المشرفة عاد إبراهيم عليه\nالسلام إلى فلسطين. \nلكن خبر أول من كسا الكعبة على خلاف بين\nالمؤرخين فذكرت فيه أقوال عدة منها أن (عدنان بن إد) الجد الأعلى للرسول  هو واحد ممن كسوها.\nوظلت كسوة الكعبة تحظى باهتمام الخلفاء\nالمسلمين عبر العصور ، ثم عنيت مصر بشرف كسوة الكعبة فظلت كسوة الكعبة المشرفة\nترسل السعودية من مصر عبر القرون، إلى أن توقف إرسالها نهائياً من مصر عام 1962م\nثم تولت المملكة العربية السعودية شرف صناعتها، فقد أنشأت مصنع مخصص لعمل كسوة\nالكعبة تم افتتاحه عام 1977 بأم الجود بمكة المكرمة"
  },
  {
    "question_number": 153,
    "question": "كلمة \"تضخمت\" تعنى، في سياق النص، الزيادة :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحسنة",
      "السيئة",
      "الحسية",
      "المعنوية"
    ],
    "answer": "الحسية",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "مرت قرون تخلى فيها العرب عن جلد الجندية، وشغلوا بترف البلاد التي فتحها\nالأجداد وانشغلت أحزابهم بصراعات السلطة، فلجأت الخلافة العباسية في عهد المعتصم (۱۷۹) (۲۲۷) هـ إلى استجلاب الجند المماليك\nفكوّنت منهم قوة الجيش الضاربة، وعدة الدولة المحاربة، ظنا منها أن غربتهم عن\nأجناس الدولة وحضارتها ستجعلهم أطوع في يد الخلافة، وأبعد عن أن يكونوا طرفاً في\nالصراع على السلطة، ولكن مخاطر الصراعات الداخلية في دولة الخلافة، وأخطار استقلال\nأطرافها عن مركزها جعل الدولة تكثر من هؤلاء الجند المماليك حتى تضخمت مؤسستهم؛\nفاستشعروا القوة التي جعلتهم يسيطرون على الدولة ويشكلون جبهة جديدة للصراع."
  },
  {
    "question_number": 154,
    "question": "2استعان العباسيون بالمماليك لأنهم : // اعتمد المعتصم على المماليك لأنهم",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أقوياء",
      "أوفياء",
      "محايدون",
      "محاربون"
    ],
    "answer": "محايدون",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "مرت قرون تخلى فيها العرب عن جلد الجندية، وشغلوا بترف البلاد التي فتحها\nالأجداد وانشغلت أحزابهم بصراعات السلطة، فلجأت الخلافة العباسية في عهد المعتصم (۱۷۹) (۲۲۷) هـ إلى استجلاب الجند المماليك\nفكوّنت منهم قوة الجيش الضاربة، وعدة الدولة المحاربة، ظنا منها أن غربتهم عن\nأجناس الدولة وحضارتها ستجعلهم أطوع في يد الخلافة، وأبعد عن أن يكونوا طرفاً في\nالصراع على السلطة، ولكن مخاطر الصراعات الداخلية في دولة الخلافة، وأخطار استقلال\nأطرافها عن مركزها جعل الدولة تكثر من هؤلاء الجند المماليك حتى تضخمت مؤسستهم؛\nفاستشعروا القوة التي جعلتهم يسيطرون على الدولة ويشكلون جبهة جديدة للصراع."
  },
  {
    "question_number": 155,
    "question": "فترة حكم المعتصم كانت :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "القرن الاول",
      "القرن الثاني",
      "بين القرن الاول والثاني",
      "بين القرن الثاني والثالث"
    ],
    "answer": "بين القرن الثاني والثالث",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "مرت قرون تخلى فيها العرب عن جلد الجندية، وشغلوا بترف البلاد التي فتحها\nالأجداد وانشغلت أحزابهم بصراعات السلطة، فلجأت الخلافة العباسية في عهد المعتصم (۱۷۹) (۲۲۷) هـ إلى استجلاب الجند المماليك\nفكوّنت منهم قوة الجيش الضاربة، وعدة الدولة المحاربة، ظنا منها أن غربتهم عن\nأجناس الدولة وحضارتها ستجعلهم أطوع في يد الخلافة، وأبعد عن أن يكونوا طرفاً في\nالصراع على السلطة، ولكن مخاطر الصراعات الداخلية في دولة الخلافة، وأخطار استقلال\nأطرافها عن مركزها جعل الدولة تكثر من هؤلاء الجند المماليك حتى تضخمت مؤسستهم؛\nفاستشعروا القوة التي جعلتهم يسيطرون على الدولة ويشكلون جبهة جديدة للصراع."
  },
  {
    "question_number": 156,
    "question": "السبب في انفجار الغواصة ................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "غامضة",
      "سرية",
      "لم يعرفه إلا الأمريكان"
    ],
    "answer": "غامضة",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كانت\nإحدى الغواصات الروسية تتبختر خارج حدود المياه الإقليمية للولايات المتحدة\nالأمريكية. وفجأة وبدون أسباب معروفة هز انفجار مروع أجزاء الغواصة فهوت إلى أعماق\nالمحيط وفي داخلها أكثر من مئة بحار ومتخصص..\nولم\nتكن هذه الغواصة من النوع العادي على الإطلاق، بل كانت واحدة من أحدث ما أنتجته\nتقنية الاتحاد السوفيتي في ذلك الوقت، إضافة إلى أنها كانت تضم عدداً من الصواريخ\nالنووية وأجهزة التصويب المتقدمة...\nوحدث\nأن أطلقت الغواصة قبل غرقها إشارة استغاثة ضعيفة لم تستطع البحرية السوفيتية\nالتقاطها بينما تمكن الأمريكان من ذلك واستطاعوا بفضلها تحديد مكان الغواصة\nلاحقأ)ومرت شهور طويلة والأسطول السوفييتي يبحث في قاع المحيط بدون كلل أو ملل،\nولكن لا حياة لمن تنادي!\nأما\nبالنسبة للولايات المتحدة فقد فضلت التغاضي عن الحادث وقررت انتشال الغواصة\nللاطلاع على التقنية السوفيتية المتقدمة في هذا المجال . ولم تكشف أمريكا عن هذا\nالسر إلا بعد أن انتهت من تنفيذ أضخم عملية انتشال في التاريخ استمرت لسبع سنوات\nشارك فيها 4000 شخص، غير العلماء والمتخصصين، وكلفت ما يربو على 350 مليون دولار\nبأسعار ذلك الوقت وأحيطت بسرية شديدة !"
  },
  {
    "question_number": 157,
    "question": "السبب في انفجار الغواصة :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "غامض",
      "مستور",
      "ارتفاع ضغط الماء",
      "عداوة أمريكا (صيغة مشابهة)"
    ],
    "answer": "غامض",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كانت\nإحدى الغواصات الروسية تتبختر خارج حدود المياه الإقليمية للولايات المتحدة\nالأمريكية. وفجأة وبدون أسباب معروفة هز انفجار مروع أجزاء الغواصة فهوت إلى أعماق\nالمحيط وفي داخلها أكثر من مئة بحار ومتخصص..\nولم\nتكن هذه الغواصة من النوع العادي على الإطلاق، بل كانت واحدة من أحدث ما أنتجته\nتقنية الاتحاد السوفيتي في ذلك الوقت، إضافة إلى أنها كانت تضم عدداً من الصواريخ\nالنووية وأجهزة التصويب المتقدمة...\nوحدث\nأن أطلقت الغواصة قبل غرقها إشارة استغاثة ضعيفة لم تستطع البحرية السوفيتية\nالتقاطها بينما تمكن الأمريكان من ذلك واستطاعوا بفضلها تحديد مكان الغواصة\nلاحقأ)ومرت شهور طويلة والأسطول السوفييتي يبحث في قاع المحيط بدون كلل أو ملل،\nولكن لا حياة لمن تنادي!\nأما\nبالنسبة للولايات المتحدة فقد فضلت التغاضي عن الحادث وقررت انتشال الغواصة\nللاطلاع على التقنية السوفيتية المتقدمة في هذا المجال . ولم تكشف أمريكا عن هذا\nالسر إلا بعد أن انتهت من تنفيذ أضخم عملية انتشال في التاريخ استمرت لسبع سنوات\nشارك فيها 4000 شخص، غير العلماء والمتخصصين، وكلفت ما يربو على 350 مليون دولار\nبأسعار ذلك الوقت وأحيطت بسرية شديدة !"
  },
  {
    "question_number": 158,
    "question": "معنى كلمة يربو .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يزيد",
      "يقارب",
      "يقلل",
      "ينقص"
    ],
    "answer": "يزيد",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كانت\nإحدى الغواصات الروسية تتبختر خارج حدود المياه الإقليمية للولايات المتحدة\nالأمريكية. وفجأة وبدون أسباب معروفة هز انفجار مروع أجزاء الغواصة فهوت إلى أعماق\nالمحيط وفي داخلها أكثر من مئة بحار ومتخصص..\nولم\nتكن هذه الغواصة من النوع العادي على الإطلاق، بل كانت واحدة من أحدث ما أنتجته\nتقنية الاتحاد السوفيتي في ذلك الوقت، إضافة إلى أنها كانت تضم عدداً من الصواريخ\nالنووية وأجهزة التصويب المتقدمة...\nوحدث\nأن أطلقت الغواصة قبل غرقها إشارة استغاثة ضعيفة لم تستطع البحرية السوفيتية\nالتقاطها بينما تمكن الأمريكان من ذلك واستطاعوا بفضلها تحديد مكان الغواصة\nلاحقأ)ومرت شهور طويلة والأسطول السوفييتي يبحث في قاع المحيط بدون كلل أو ملل،\nولكن لا حياة لمن تنادي!\nأما\nبالنسبة للولايات المتحدة فقد فضلت التغاضي عن الحادث وقررت انتشال الغواصة\nللاطلاع على التقنية السوفيتية المتقدمة في هذا المجال . ولم تكشف أمريكا عن هذا\nالسر إلا بعد أن انتهت من تنفيذ أضخم عملية انتشال في التاريخ استمرت لسبع سنوات\nشارك فيها 4000 شخص، غير العلماء والمتخصصين، وكلفت ما يربو على 350 مليون دولار\nبأسعار ذلك الوقت وأحيطت بسرية شديدة !"
  },
  {
    "question_number": 159,
    "question": "تجهيزات الغواصة كانت تدل على أنها غواصة ..................// الاتحاد جهز غواصه ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "قتاليه",
      "علمية",
      "استكشافيه",
      "استعراضيه"
    ],
    "answer": "قتاليه",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كانت\nإحدى الغواصات الروسية تتبختر خارج حدود المياه الإقليمية للولايات المتحدة\nالأمريكية. وفجأة وبدون أسباب معروفة هز انفجار مروع أجزاء الغواصة فهوت إلى أعماق\nالمحيط وفي داخلها أكثر من مئة بحار ومتخصص..\nولم\nتكن هذه الغواصة من النوع العادي على الإطلاق، بل كانت واحدة من أحدث ما أنتجته\nتقنية الاتحاد السوفيتي في ذلك الوقت، إضافة إلى أنها كانت تضم عدداً من الصواريخ\nالنووية وأجهزة التصويب المتقدمة...\nوحدث\nأن أطلقت الغواصة قبل غرقها إشارة استغاثة ضعيفة لم تستطع البحرية السوفيتية\nالتقاطها بينما تمكن الأمريكان من ذلك واستطاعوا بفضلها تحديد مكان الغواصة\nلاحقأ)ومرت شهور طويلة والأسطول السوفييتي يبحث في قاع المحيط بدون كلل أو ملل،\nولكن لا حياة لمن تنادي!\nأما\nبالنسبة للولايات المتحدة فقد فضلت التغاضي عن الحادث وقررت انتشال الغواصة\nللاطلاع على التقنية السوفيتية المتقدمة في هذا المجال . ولم تكشف أمريكا عن هذا\nالسر إلا بعد أن انتهت من تنفيذ أضخم عملية انتشال في التاريخ استمرت لسبع سنوات\nشارك فيها 4000 شخص، غير العلماء والمتخصصين، وكلفت ما يربو على 350 مليون دولار\nبأسعار ذلك الوقت وأحيطت بسرية شديدة !"
  },
  {
    "question_number": 160,
    "question": "لم تسطع روسيا رصد إشارة الاستغاثة بسبب؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عدم الإرسال",
      "انقطاع الإرسال",
      "بعد المكان",
      "تشويش الأمريكان"
    ],
    "answer": "بعد المكان",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كانت\nإحدى الغواصات الروسية تتبختر خارج حدود المياه الإقليمية للولايات المتحدة\nالأمريكية. وفجأة وبدون أسباب معروفة هز انفجار مروع أجزاء الغواصة فهوت إلى أعماق\nالمحيط وفي داخلها أكثر من مئة بحار ومتخصص..\nولم\nتكن هذه الغواصة من النوع العادي على الإطلاق، بل كانت واحدة من أحدث ما أنتجته\nتقنية الاتحاد السوفيتي في ذلك الوقت، إضافة إلى أنها كانت تضم عدداً من الصواريخ\nالنووية وأجهزة التصويب المتقدمة...\nوحدث\nأن أطلقت الغواصة قبل غرقها إشارة استغاثة ضعيفة لم تستطع البحرية السوفيتية\nالتقاطها بينما تمكن الأمريكان من ذلك واستطاعوا بفضلها تحديد مكان الغواصة\nلاحقأ)ومرت شهور طويلة والأسطول السوفييتي يبحث في قاع المحيط بدون كلل أو ملل،\nولكن لا حياة لمن تنادي!\nأما\nبالنسبة للولايات المتحدة فقد فضلت التغاضي عن الحادث وقررت انتشال الغواصة\nللاطلاع على التقنية السوفيتية المتقدمة في هذا المجال . ولم تكشف أمريكا عن هذا\nالسر إلا بعد أن انتهت من تنفيذ أضخم عملية انتشال في التاريخ استمرت لسبع سنوات\nشارك فيها 4000 شخص، غير العلماء والمتخصصين، وكلفت ما يربو على 350 مليون دولار\nبأسعار ذلك الوقت وأحيطت بسرية شديدة !"
  },
  {
    "question_number": 161,
    "question": "علاقة جملة ( وقررت انتشال الغواصة...) بما قبلها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعليلية",
      "تفسير",
      "تفصيل",
      "تأكيد"
    ],
    "answer": "تأكيد",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كانت\nإحدى الغواصات الروسية تتبختر خارج حدود المياه الإقليمية للولايات المتحدة\nالأمريكية. وفجأة وبدون أسباب معروفة هز انفجار مروع أجزاء الغواصة فهوت إلى أعماق\nالمحيط وفي داخلها أكثر من مئة بحار ومتخصص..\nولم\nتكن هذه الغواصة من النوع العادي على الإطلاق، بل كانت واحدة من أحدث ما أنتجته\nتقنية الاتحاد السوفيتي في ذلك الوقت، إضافة إلى أنها كانت تضم عدداً من الصواريخ\nالنووية وأجهزة التصويب المتقدمة...\nوحدث\nأن أطلقت الغواصة قبل غرقها إشارة استغاثة ضعيفة لم تستطع البحرية السوفيتية\nالتقاطها بينما تمكن الأمريكان من ذلك واستطاعوا بفضلها تحديد مكان الغواصة\nلاحقأ)ومرت شهور طويلة والأسطول السوفييتي يبحث في قاع المحيط بدون كلل أو ملل،\nولكن لا حياة لمن تنادي!\nأما\nبالنسبة للولايات المتحدة فقد فضلت التغاضي عن الحادث وقررت انتشال الغواصة\nللاطلاع على التقنية السوفيتية المتقدمة في هذا المجال . ولم تكشف أمريكا عن هذا\nالسر إلا بعد أن انتهت من تنفيذ أضخم عملية انتشال في التاريخ استمرت لسبع سنوات\nشارك فيها 4000 شخص، غير العلماء والمتخصصين، وكلفت ما يربو على 350 مليون دولار\nبأسعار ذلك الوقت وأحيطت بسرية شديدة !"
  },
  {
    "question_number": 162,
    "question": "سبب الهجرة من موزمبيق :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "البحث عن مستوى حياة أفضل (البحث عن مستوى دخل أفضل)",
      "ارتفاع درجات الحرارة",
      "الجفاف",
      "الفيضانات"
    ],
    "answer": "البحث عن مستوى حياة أفضل (البحث عن مستوى دخل أفضل)",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.موزمبيق بلد أفريقي تعادل مساحة ولايتي\n\" كاليفورنيا \" و \" مونتانا \" مجتمعتين ، وهي تقع على امتداد\nالساحل الشرقي لأفريقيا ،بين تنزانيا في الشمال وجنوب أفريقيا في الجنوب . ( وتحد\nجنوب إفريقيا من الشمال وتنزانيا من الجنوب ) ،المرتفعات تحد موزمبيق من الغرب .   تتراوح\nدرجات الحرارة فيها بين 20 : 27 درجة مئوية .\n2. دولة موزمبيق يكثر فيها الزنوج وفيها\nالبيض والأسيويين ،ويهاجر من فيها إلى غيرها لإيجاد فرص عمل ولمستوى دخل أفضل .\n3. وتعمل دولة موزمبيق على تحسين الاقتصاد\nبيد أن أغلب أهلها يعتمدون على المعونات الخارجية"
  },
  {
    "question_number": 163,
    "question": "يلجأ الكثير من سكان موزمبيق إلى الهجرة بسبب :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "انتشار البطالة",
      "انخفاض مستوى الدخل",
      "قلة الموارد"
    ],
    "answer": "انخفاض مستوى الدخل",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.موزمبيق بلد أفريقي تعادل مساحة ولايتي\n\" كاليفورنيا \" و \" مونتانا \" مجتمعتين ، وهي تقع على امتداد\nالساحل الشرقي لأفريقيا ،بين تنزانيا في الشمال وجنوب أفريقيا في الجنوب . ( وتحد\nجنوب إفريقيا من الشمال وتنزانيا من الجنوب ) ،المرتفعات تحد موزمبيق من الغرب .   تتراوح\nدرجات الحرارة فيها بين 20 : 27 درجة مئوية .\n2. دولة موزمبيق يكثر فيها الزنوج وفيها\nالبيض والأسيويين ،ويهاجر من فيها إلى غيرها لإيجاد فرص عمل ولمستوى دخل أفضل .\n3. وتعمل دولة موزمبيق على تحسين الاقتصاد\nبيد أن أغلب أهلها يعتمدون على المعونات الخارجية"
  },
  {
    "question_number": 164,
    "question": "أي الآتي صحيح :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كاليفورنيا أصغر من موزمبيق",
      "مساحة موزمبيق ضعف مساحة مونتانا",
      "موزمبيق أكبر مساحة من مونتانا وكاليفورنيا",
      "كاليفورنيا نصف مساحة موزمبيق"
    ],
    "answer": "كاليفورنيا أصغر من موزمبيق",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.موزمبيق بلد أفريقي تعادل مساحة ولايتي\n\" كاليفورنيا \" و \" مونتانا \" مجتمعتين ، وهي تقع على امتداد\nالساحل الشرقي لأفريقيا ،بين تنزانيا في الشمال وجنوب أفريقيا في الجنوب . ( وتحد\nجنوب إفريقيا من الشمال وتنزانيا من الجنوب ) ،المرتفعات تحد موزمبيق من الغرب .   تتراوح\nدرجات الحرارة فيها بين 20 : 27 درجة مئوية .\n2. دولة موزمبيق يكثر فيها الزنوج وفيها\nالبيض والأسيويين ،ويهاجر من فيها إلى غيرها لإيجاد فرص عمل ولمستوى دخل أفضل .\n3. وتعمل دولة موزمبيق على تحسين الاقتصاد\nبيد أن أغلب أهلها يعتمدون على المعونات الخارجية"
  },
  {
    "question_number": 165,
    "question": "(تتباين في درجة الحرارة) معنى تتباين :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تتفاوت (تتغير)",
      "تتشابه",
      "تتماثل",
      "تتحدد"
    ],
    "answer": "تتفاوت (تتغير)",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.موزمبيق بلد أفريقي تعادل مساحة ولايتي\n\" كاليفورنيا \" و \" مونتانا \" مجتمعتين ، وهي تقع على امتداد\nالساحل الشرقي لأفريقيا ،بين تنزانيا في الشمال وجنوب أفريقيا في الجنوب . ( وتحد\nجنوب إفريقيا من الشمال وتنزانيا من الجنوب ) ،المرتفعات تحد موزمبيق من الغرب .   تتراوح\nدرجات الحرارة فيها بين 20 : 27 درجة مئوية .\n2. دولة موزمبيق يكثر فيها الزنوج وفيها\nالبيض والأسيويين ،ويهاجر من فيها إلى غيرها لإيجاد فرص عمل ولمستوى دخل أفضل .\n3. وتعمل دولة موزمبيق على تحسين الاقتصاد\nبيد أن أغلب أهلها يعتمدون على المعونات الخارجية"
  },
  {
    "question_number": 166,
    "question": "ما أقرب معنى لكلمة ( تتراوح ) المذكورة في النص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تتفاوت"
    ],
    "answer": "تتفاوت",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.موزمبيق بلد أفريقي تعادل مساحة ولايتي\n\" كاليفورنيا \" و \" مونتانا \" مجتمعتين ، وهي تقع على امتداد\nالساحل الشرقي لأفريقيا ،بين تنزانيا في الشمال وجنوب أفريقيا في الجنوب . ( وتحد\nجنوب إفريقيا من الشمال وتنزانيا من الجنوب ) ،المرتفعات تحد موزمبيق من الغرب .   تتراوح\nدرجات الحرارة فيها بين 20 : 27 درجة مئوية .\n2. دولة موزمبيق يكثر فيها الزنوج وفيها\nالبيض والأسيويين ،ويهاجر من فيها إلى غيرها لإيجاد فرص عمل ولمستوى دخل أفضل .\n3. وتعمل دولة موزمبيق على تحسين الاقتصاد\nبيد أن أغلب أهلها يعتمدون على المعونات الخارجية"
  },
  {
    "question_number": 167,
    "question": "يفهم من الفقرة (1) أن :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "البحر يحد موزمبيق من الغرب",
      "تنزانيا تحد موزمبيق من الجنوب",
      "البحر يحد موزمبيق من الشرق",
      "جنوب افريقيا تحد موزمبيق من الشمال"
    ],
    "answer": "البحر يحد موزمبيق من الشرق",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.موزمبيق بلد أفريقي تعادل مساحة ولايتي\n\" كاليفورنيا \" و \" مونتانا \" مجتمعتين ، وهي تقع على امتداد\nالساحل الشرقي لأفريقيا ،بين تنزانيا في الشمال وجنوب أفريقيا في الجنوب . ( وتحد\nجنوب إفريقيا من الشمال وتنزانيا من الجنوب ) ،المرتفعات تحد موزمبيق من الغرب .   تتراوح\nدرجات الحرارة فيها بين 20 : 27 درجة مئوية .\n2. دولة موزمبيق يكثر فيها الزنوج وفيها\nالبيض والأسيويين ،ويهاجر من فيها إلى غيرها لإيجاد فرص عمل ولمستوى دخل أفضل .\n3. وتعمل دولة موزمبيق على تحسين الاقتصاد\nبيد أن أغلب أهلها يعتمدون على المعونات الخارجية"
  },
  {
    "question_number": 168,
    "question": "وفقا لما ورد في الفقرة (3) يمكن استبدال كلمة (بيد أن ) ب......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لولا أن",
      "بما أن",
      "إلا أن",
      "حيث أن"
    ],
    "answer": "إلا أن",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.موزمبيق بلد أفريقي تعادل مساحة ولايتي\n\" كاليفورنيا \" و \" مونتانا \" مجتمعتين ، وهي تقع على امتداد\nالساحل الشرقي لأفريقيا ،بين تنزانيا في الشمال وجنوب أفريقيا في الجنوب . ( وتحد\nجنوب إفريقيا من الشمال وتنزانيا من الجنوب ) ،المرتفعات تحد موزمبيق من الغرب .   تتراوح\nدرجات الحرارة فيها بين 20 : 27 درجة مئوية .\n2. دولة موزمبيق يكثر فيها الزنوج وفيها\nالبيض والأسيويين ،ويهاجر من فيها إلى غيرها لإيجاد فرص عمل ولمستوى دخل أفضل .\n3. وتعمل دولة موزمبيق على تحسين الاقتصاد\nبيد أن أغلب أهلها يعتمدون على المعونات الخارجية"
  },
  {
    "question_number": 169,
    "question": "أي الآتي صحيح .................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "موزنبيق تساوي مجموع مساحتي كاليفورنيا و مونتانا",
      "كاليفورنيا نصف مساحة موزنبيق",
      "مونتانا ربع مساحة موزنبيق"
    ],
    "answer": "موزنبيق تساوي مجموع مساحتي كاليفورنيا و مونتانا",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.موزمبيق بلد أفريقي تعادل مساحة ولايتي\n\" كاليفورنيا \" و \" مونتانا \" مجتمعتين ، وهي تقع على امتداد\nالساحل الشرقي لأفريقيا ،بين تنزانيا في الشمال وجنوب أفريقيا في الجنوب . ( وتحد\nجنوب إفريقيا من الشمال وتنزانيا من الجنوب ) ،المرتفعات تحد موزمبيق من الغرب .   تتراوح\nدرجات الحرارة فيها بين 20 : 27 درجة مئوية .\n2. دولة موزمبيق يكثر فيها الزنوج وفيها\nالبيض والأسيويين ،ويهاجر من فيها إلى غيرها لإيجاد فرص عمل ولمستوى دخل أفضل .\n3. وتعمل دولة موزمبيق على تحسين الاقتصاد\nبيد أن أغلب أهلها يعتمدون على المعونات الخارجية"
  },
  {
    "question_number": 170,
    "question": "يمكن استبدال كلمة (يحظى ) ب :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يعطي",
      "يوصف",
      "يربط",
      "ينال"
    ],
    "answer": "ينال",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ليس كل من لبس العمامة يحظى بسمت الوقار"
  },
  {
    "question_number": 171,
    "question": "المفهوم أن ( من لبس العمامة ) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أكابر القوم",
      "العامة",
      "المساكين",
      "البسطاء"
    ],
    "answer": "أكابر القوم",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ليس كل من لبس العمامة يحظى بسمت الوقار"
  },
  {
    "question_number": 172,
    "question": "ما هو الذي يشبه النص:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لبسين: اللبس المشهور واللبس المحظور",
      "إذا قال العالِم: لا ادري : لا يقلل من قيمته وقدره وعلمه",
      "ما زينة المرء بأثوابه، السر في السكان لا في الدار(ما زينة المرء بأثوابه. السرّ في السكان لا في الديار)",
      "قول ابن عباس : أصغي للجليس إذا تحدث"
    ],
    "answer": "ما زينة المرء بأثوابه، السر في السكان لا في الدار(ما زينة المرء بأثوابه. السرّ في السكان لا في الديار)",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ليس كل من لبس العمامة يحظى بسمت الوقار"
  },
  {
    "question_number": 173,
    "question": "يمكن أن يصنف هذا النص ضمن علم:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الكيمياء",
      "الفضاء",
      "الكواكب",
      "النجوم"
    ],
    "answer": "الفضاء",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بالنسبة\nلكوكب الأرض فإن الفضاء الخارجي هو المنطقة الواقعة على بعد ١٠٠كيلومتر عامودياً\nعن سطح الأرض والتي سيكون التنفس فيها صعباً جداً لقلة الأوكسجين، حيث يكون الغلاف\nالجوي للأرض قد اختفى، الأمر الذي يسبب أيضاً تغير لون السماء من اللون الأزرق إلى\nاللون الأسود حتى لو كنا في منتصف النهار ؛ لأن جزيئات الأوكسجين والنيتروجين هي\nالتي تشتت الضوء ذا الطول الموجي الأزرق، والفضاء ليس فارغاً بل هو مملوء\nبالجزيئات المتناثرة، وهي عبارة عن غازات وغبار وكثافتها قليلة جداً ."
  },
  {
    "question_number": 174,
    "question": "تمثل عبارة \" لقلة الأوكسجين \" لما قبلها:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تباينا",
      "إعادة",
      "نتيجة",
      "سبباً"
    ],
    "answer": "سبباً",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بالنسبة\nلكوكب الأرض فإن الفضاء الخارجي هو المنطقة الواقعة على بعد ١٠٠كيلومتر عامودياً\nعن سطح الأرض والتي سيكون التنفس فيها صعباً جداً لقلة الأوكسجين، حيث يكون الغلاف\nالجوي للأرض قد اختفى، الأمر الذي يسبب أيضاً تغير لون السماء من اللون الأزرق إلى\nاللون الأسود حتى لو كنا في منتصف النهار ؛ لأن جزيئات الأوكسجين والنيتروجين هي\nالتي تشتت الضوء ذا الطول الموجي الأزرق، والفضاء ليس فارغاً بل هو مملوء\nبالجزيئات المتناثرة، وهي عبارة عن غازات وغبار وكثافتها قليلة جداً ."
  },
  {
    "question_number": 175,
    "question": "ما الذى يفصل الأرض عن المحيط الخارجي // سبب بعد الفضاء الخارجي عن الارض",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الغلاف الجوي",
      "السماء زرقاء",
      "غاز الأوزون"
    ],
    "answer": "الغلاف الجوي",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بالنسبة\nلكوكب الأرض فإن الفضاء الخارجي هو المنطقة الواقعة على بعد ١٠٠كيلومتر عامودياً\nعن سطح الأرض والتي سيكون التنفس فيها صعباً جداً لقلة الأوكسجين، حيث يكون الغلاف\nالجوي للأرض قد اختفى، الأمر الذي يسبب أيضاً تغير لون السماء من اللون الأزرق إلى\nاللون الأسود حتى لو كنا في منتصف النهار ؛ لأن جزيئات الأوكسجين والنيتروجين هي\nالتي تشتت الضوء ذا الطول الموجي الأزرق، والفضاء ليس فارغاً بل هو مملوء\nبالجزيئات المتناثرة، وهي عبارة عن غازات وغبار وكثافتها قليلة جداً ."
  },
  {
    "question_number": 176,
    "question": "ماذا ينتج عن تقصير الدول في انشاء محميات",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نقص قيمة الحياة الفطرية(فقدان قيمة الحياة الفطرية)",
      "استخدام المواد الكيميائية",
      "انتشار الزحف السكاني",
      "الحفاظ على التوازن البيئي"
    ],
    "answer": "نقص قيمة الحياة الفطرية(فقدان قيمة الحياة الفطرية)",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تقوم\nالهيئات المختصة بإنشاء محميات لمنع الزحف السكني والحفاظ على الحيوانات وحمايتها\nخصوصاً القابل منها للانقراض \nيجب على الجهات البيئية الاهتمام بالحياة\nالفطرية لما تحوي من توازن بيئي ما بين  حيوانات ونباتات و يجب الحد من\nالرعي الجائر وقطع الاشجار لأنه يؤثر على التوازن البيئي , فأنشات الحكومات\nالمحميات لوضع الحيوانات المهددة بالانقراض فيها ووضعها فالحدائق العامة لجذب\nالزوار وتجميل الأماكن  \nالفائدة من الحيوانات لا تقتصر فقط على\nالفرو والجلد واللحم بل يجب المحافظة على الحيوانات والنباتات للمحافظة على سلامة\nالبيئة"
  },
  {
    "question_number": 177,
    "question": "الضمير في كلمة ( منها ) يعود على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحيوانات",
      "المحميات"
    ],
    "answer": "الحيوانات",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تقوم\nالهيئات المختصة بإنشاء محميات لمنع الزحف السكني والحفاظ على الحيوانات وحمايتها\nخصوصاً القابل منها للانقراض \nيجب على الجهات البيئية الاهتمام بالحياة\nالفطرية لما تحوي من توازن بيئي ما بين  حيوانات ونباتات و يجب الحد من\nالرعي الجائر وقطع الاشجار لأنه يؤثر على التوازن البيئي , فأنشات الحكومات\nالمحميات لوضع الحيوانات المهددة بالانقراض فيها ووضعها فالحدائق العامة لجذب\nالزوار وتجميل الأماكن  \nالفائدة من الحيوانات لا تقتصر فقط على\nالفرو والجلد واللحم بل يجب المحافظة على الحيوانات والنباتات للمحافظة على سلامة\nالبيئة"
  },
  {
    "question_number": 178,
    "question": "أنسب عنوان للنص ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "وسائل حفظ الحياة الفطرية",
      "أهمية ازدهار البيئة"
    ],
    "answer": "وسائل حفظ الحياة الفطرية",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تقوم\nالهيئات المختصة بإنشاء محميات لمنع الزحف السكني والحفاظ على الحيوانات وحمايتها\nخصوصاً القابل منها للانقراض \nيجب على الجهات البيئية الاهتمام بالحياة\nالفطرية لما تحوي من توازن بيئي ما بين  حيوانات ونباتات و يجب الحد من\nالرعي الجائر وقطع الاشجار لأنه يؤثر على التوازن البيئي , فأنشات الحكومات\nالمحميات لوضع الحيوانات المهددة بالانقراض فيها ووضعها فالحدائق العامة لجذب\nالزوار وتجميل الأماكن  \nالفائدة من الحيوانات لا تقتصر فقط على\nالفرو والجلد واللحم بل يجب المحافظة على الحيوانات والنباتات للمحافظة على سلامة\nالبيئة"
  },
  {
    "question_number": 179,
    "question": "أي الاتي يحافظ على توزان البيئة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "قطع الأشجار",
      "المحافظة على جميع الكائنات الحية"
    ],
    "answer": "المحافظة على جميع الكائنات الحية",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تقوم\nالهيئات المختصة بإنشاء محميات لمنع الزحف السكني والحفاظ على الحيوانات وحمايتها\nخصوصاً القابل منها للانقراض \nيجب على الجهات البيئية الاهتمام بالحياة\nالفطرية لما تحوي من توازن بيئي ما بين  حيوانات ونباتات و يجب الحد من\nالرعي الجائر وقطع الاشجار لأنه يؤثر على التوازن البيئي , فأنشات الحكومات\nالمحميات لوضع الحيوانات المهددة بالانقراض فيها ووضعها فالحدائق العامة لجذب\nالزوار وتجميل الأماكن  \nالفائدة من الحيوانات لا تقتصر فقط على\nالفرو والجلد واللحم بل يجب المحافظة على الحيوانات والنباتات للمحافظة على سلامة\nالبيئة"
  },
  {
    "question_number": 180,
    "question": "توجد المحميات لوضع الحيوانات المهددة بالانقراض فيها \" كلمة \" فيها \" تعود على.......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحيوانات",
      "المحميات"
    ],
    "answer": "المحميات",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تقوم\nالهيئات المختصة بإنشاء محميات لمنع الزحف السكني والحفاظ على الحيوانات وحمايتها\nخصوصاً القابل منها للانقراض \nيجب على الجهات البيئية الاهتمام بالحياة\nالفطرية لما تحوي من توازن بيئي ما بين  حيوانات ونباتات و يجب الحد من\nالرعي الجائر وقطع الاشجار لأنه يؤثر على التوازن البيئي , فأنشات الحكومات\nالمحميات لوضع الحيوانات المهددة بالانقراض فيها ووضعها فالحدائق العامة لجذب\nالزوار وتجميل الأماكن  \nالفائدة من الحيوانات لا تقتصر فقط على\nالفرو والجلد واللحم بل يجب المحافظة على الحيوانات والنباتات للمحافظة على سلامة\nالبيئة"
  },
  {
    "question_number": 181,
    "question": "ما الهدف الرئيسي للمحميات ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المحافظة على جميع الكائنات الحية ( تنوع الكائنات الحية )"
    ],
    "answer": "المحافظة على جميع الكائنات الحية ( تنوع الكائنات الحية )",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تقوم\nالهيئات المختصة بإنشاء محميات لمنع الزحف السكني والحفاظ على الحيوانات وحمايتها\nخصوصاً القابل منها للانقراض \nيجب على الجهات البيئية الاهتمام بالحياة\nالفطرية لما تحوي من توازن بيئي ما بين  حيوانات ونباتات و يجب الحد من\nالرعي الجائر وقطع الاشجار لأنه يؤثر على التوازن البيئي , فأنشات الحكومات\nالمحميات لوضع الحيوانات المهددة بالانقراض فيها ووضعها فالحدائق العامة لجذب\nالزوار وتجميل الأماكن  \nالفائدة من الحيوانات لا تقتصر فقط على\nالفرو والجلد واللحم بل يجب المحافظة على الحيوانات والنباتات للمحافظة على سلامة\nالبيئة"
  },
  {
    "question_number": 182,
    "question": "ما الهدف من وضع المحميات",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لحماية الحياة الفطرية"
    ],
    "answer": "لحماية الحياة الفطرية",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تقوم\nالهيئات المختصة بإنشاء محميات لمنع الزحف السكني والحفاظ على الحيوانات وحمايتها\nخصوصاً القابل منها للانقراض \nيجب على الجهات البيئية الاهتمام بالحياة\nالفطرية لما تحوي من توازن بيئي ما بين  حيوانات ونباتات و يجب الحد من\nالرعي الجائر وقطع الاشجار لأنه يؤثر على التوازن البيئي , فأنشات الحكومات\nالمحميات لوضع الحيوانات المهددة بالانقراض فيها ووضعها فالحدائق العامة لجذب\nالزوار وتجميل الأماكن  \nالفائدة من الحيوانات لا تقتصر فقط على\nالفرو والجلد واللحم بل يجب المحافظة على الحيوانات والنباتات للمحافظة على سلامة\nالبيئة"
  },
  {
    "question_number": 183,
    "question": "تكثر الحكومة في انشاء محميات سببه على // ما سبب اهتمام الحكومة بالحيوانات ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الصيد الجائر",
      "تنوع الكائنات الحية",
      "الاكتظاظ السكاني",
      "استخدام المواد الكيميائية"
    ],
    "answer": "تنوع الكائنات الحية",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تقوم\nالهيئات المختصة بإنشاء محميات لمنع الزحف السكني والحفاظ على الحيوانات وحمايتها\nخصوصاً القابل منها للانقراض \nيجب على الجهات البيئية الاهتمام بالحياة\nالفطرية لما تحوي من توازن بيئي ما بين  حيوانات ونباتات و يجب الحد من\nالرعي الجائر وقطع الاشجار لأنه يؤثر على التوازن البيئي , فأنشات الحكومات\nالمحميات لوضع الحيوانات المهددة بالانقراض فيها ووضعها فالحدائق العامة لجذب\nالزوار وتجميل الأماكن  \nالفائدة من الحيوانات لا تقتصر فقط على\nالفرو والجلد واللحم بل يجب المحافظة على الحيوانات والنباتات للمحافظة على سلامة\nالبيئة"
  },
  {
    "question_number": 184,
    "question": "يشير النص إلى أن التحفيز يُوجد لدى المحفز تجاه المؤسسة:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأمانة",
      "الولاء",
      "الاقتناع",
      "الطموح"
    ],
    "answer": "الولاء",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التحفيز هو عملية صناعة تأثير تجعل الشخص المحفّز أكثر\nبذلاً وتميزاً، وأكثر حرصاً على الارتقاء بمستوى أدائه لعمله في المؤسسة التي يعمل\nفيهأ/ويفيد التحفيز المدير في الحصول على طاقات هائلة من العاملين لا حدود لها،\nوهو أيضاً يحقق أمرين مهمين جداً للمحفّز ؛ أولهما: أنه يجعل الموظف يفكر في\nالحلول ولا يكتفي بالحد الأدنى من العمل المطلوب منه تأديته ويجعله يبذل جهده\nوفكره في سبيل أداء عمل متميز ومتقن. وثانيهما: أنه يصنع المتعة للموظف، فيصبح\nالعمل جزءاً من شخصية الموظف يستمتع بممارسته والإبداع فيه. إن المحفزات بنوعيها\nالمادي والمعنوي لها مفعول السحر في تحويل المشاعر لصالح المؤسسات"
  },
  {
    "question_number": 185,
    "question": "أشار النص إلى أن عملية التحفيز تؤثر في أداء الموظف فتجعله",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "منضبطاً",
      "جادًا",
      "واثقا",
      "متفانيا"
    ],
    "answer": "متفانيا",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التحفيز هو عملية صناعة تأثير تجعل الشخص المحفّز أكثر\nبذلاً وتميزاً، وأكثر حرصاً على الارتقاء بمستوى أدائه لعمله في المؤسسة التي يعمل\nفيهأ/ويفيد التحفيز المدير في الحصول على طاقات هائلة من العاملين لا حدود لها،\nوهو أيضاً يحقق أمرين مهمين جداً للمحفّز ؛ أولهما: أنه يجعل الموظف يفكر في\nالحلول ولا يكتفي بالحد الأدنى من العمل المطلوب منه تأديته ويجعله يبذل جهده\nوفكره في سبيل أداء عمل متميز ومتقن. وثانيهما: أنه يصنع المتعة للموظف، فيصبح\nالعمل جزءاً من شخصية الموظف يستمتع بممارسته والإبداع فيه. إن المحفزات بنوعيها\nالمادي والمعنوي لها مفعول السحر في تحويل المشاعر لصالح المؤسسات"
  },
  {
    "question_number": 186,
    "question": "جملة \" ليس في ذلك فائدة كبير ة ) اسم الاشارة (ذلك) يعود على من ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الهلال",
      "السؤال",
      "الفائدة",
      "الصواب"
    ],
    "answer": "السؤال",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من\nآداب الإسلام أن الحكيم بصدق من إذا\nجاءه شخص يسأله عن سؤال لا فائدة من إجابته، فإنه يجيبه بفائدة تعود على سؤال ويرده\nإلى الصواب  ( من آداب الإسلام أن الحكيم بصدق من إذا جاءه شخص يسأله عن سؤال لا فائدة من إجابته\nفرده عنه (صرفناه عنه )     معاذ بن جبل وثعلبة بن عنمه وهما رجلان من\nالأنصار ، قالا يا رسول الله ما بال الهلال يبدو فيطلع دقيقا مثل الخيط ، ثم يزيد\nحتى يعظم ويستوي ويستدير ، ثم لا يزال ينقص ويدق حتى يكون كما كان : لا يكون على\nحال واحدة ؟ فرد الحق بنزول هذه الآية ﴿ يَسْأَلُونَكَ عَنِ الْأَهِلَّةِ قُلْ\nهِيَ مَوَاقِيتُ لِلنَّاسِ وَالْحَجِّ ﴾. فمعرفة الأهلة ليس في ذلك كبير الفائدة  (فائدة كبيرة ) فبين أنها تستعمل للمواقيت."
  },
  {
    "question_number": 187,
    "question": "يقصد بكلمة (الحق ) : ما المقصود بالحق ؟ من الذي رد على السؤال عن الأهلة ////من قائل الحق ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "رسول الله صلى الله عليه وسلم",
      "القران الكريم",
      "الله عز وجل (الله جل وعلا )"
    ],
    "answer": "الله عز وجل (الله جل وعلا )",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من\nآداب الإسلام أن الحكيم بصدق من إذا\nجاءه شخص يسأله عن سؤال لا فائدة من إجابته، فإنه يجيبه بفائدة تعود على سؤال ويرده\nإلى الصواب  ( من آداب الإسلام أن الحكيم بصدق من إذا جاءه شخص يسأله عن سؤال لا فائدة من إجابته\nفرده عنه (صرفناه عنه )     معاذ بن جبل وثعلبة بن عنمه وهما رجلان من\nالأنصار ، قالا يا رسول الله ما بال الهلال يبدو فيطلع دقيقا مثل الخيط ، ثم يزيد\nحتى يعظم ويستوي ويستدير ، ثم لا يزال ينقص ويدق حتى يكون كما كان : لا يكون على\nحال واحدة ؟ فرد الحق بنزول هذه الآية ﴿ يَسْأَلُونَكَ عَنِ الْأَهِلَّةِ قُلْ\nهِيَ مَوَاقِيتُ لِلنَّاسِ وَالْحَجِّ ﴾. فمعرفة الأهلة ليس في ذلك كبير الفائدة  (فائدة كبيرة ) فبين أنها تستعمل للمواقيت."
  },
  {
    "question_number": 188,
    "question": "علاقة ( فرده عنه ...) بما قبلها : // علاقة جملة ( صرفناه عنه ......... ) بما قبلها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نتيجة",
      "تفصيل",
      "تبرير"
    ],
    "answer": "نتيجة",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من\nآداب الإسلام أن الحكيم بصدق من إذا\nجاءه شخص يسأله عن سؤال لا فائدة من إجابته، فإنه يجيبه بفائدة تعود على سؤال ويرده\nإلى الصواب  ( من آداب الإسلام أن الحكيم بصدق من إذا جاءه شخص يسأله عن سؤال لا فائدة من إجابته\nفرده عنه (صرفناه عنه )     معاذ بن جبل وثعلبة بن عنمه وهما رجلان من\nالأنصار ، قالا يا رسول الله ما بال الهلال يبدو فيطلع دقيقا مثل الخيط ، ثم يزيد\nحتى يعظم ويستوي ويستدير ، ثم لا يزال ينقص ويدق حتى يكون كما كان : لا يكون على\nحال واحدة ؟ فرد الحق بنزول هذه الآية ﴿ يَسْأَلُونَكَ عَنِ الْأَهِلَّةِ قُلْ\nهِيَ مَوَاقِيتُ لِلنَّاسِ وَالْحَجِّ ﴾. فمعرفة الأهلة ليس في ذلك كبير الفائدة  (فائدة كبيرة ) فبين أنها تستعمل للمواقيت."
  },
  {
    "question_number": 189,
    "question": "( ليس في ذلك كبير الفائدة) يقصد بها: //ماذا يقصد ب ( قليل الفائدة ) .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "منعدمة الفائدة (الفائدة معدومة )",
      "قليل الفائدة (الفائدة قليلة )",
      "كثير الفائدة (الفائدة كبيرة )",
      "فائدته متساوية مع عدم معرفته"
    ],
    "answer": "فائدته متساوية مع عدم معرفته",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من\nآداب الإسلام أن الحكيم بصدق من إذا\nجاءه شخص يسأله عن سؤال لا فائدة من إجابته، فإنه يجيبه بفائدة تعود على سؤال ويرده\nإلى الصواب  ( من آداب الإسلام أن الحكيم بصدق من إذا جاءه شخص يسأله عن سؤال لا فائدة من إجابته\nفرده عنه (صرفناه عنه )     معاذ بن جبل وثعلبة بن عنمه وهما رجلان من\nالأنصار ، قالا يا رسول الله ما بال الهلال يبدو فيطلع دقيقا مثل الخيط ، ثم يزيد\nحتى يعظم ويستوي ويستدير ، ثم لا يزال ينقص ويدق حتى يكون كما كان : لا يكون على\nحال واحدة ؟ فرد الحق بنزول هذه الآية ﴿ يَسْأَلُونَكَ عَنِ الْأَهِلَّةِ قُلْ\nهِيَ مَوَاقِيتُ لِلنَّاسِ وَالْحَجِّ ﴾. فمعرفة الأهلة ليس في ذلك كبير الفائدة  (فائدة كبيرة ) فبين أنها تستعمل للمواقيت."
  },
  {
    "question_number": 190,
    "question": "جملة (فإنه يجيبه بفائدة تعود على سؤال ويرده إلى الصواب ) مفادها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نتيجة",
      "مجاز",
      "سبب",
      "تفصيل"
    ],
    "answer": "نتيجة",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من\nآداب الإسلام أن الحكيم بصدق من إذا\nجاءه شخص يسأله عن سؤال لا فائدة من إجابته، فإنه يجيبه بفائدة تعود على سؤال ويرده\nإلى الصواب  ( من آداب الإسلام أن الحكيم بصدق من إذا جاءه شخص يسأله عن سؤال لا فائدة من إجابته\nفرده عنه (صرفناه عنه )     معاذ بن جبل وثعلبة بن عنمه وهما رجلان من\nالأنصار ، قالا يا رسول الله ما بال الهلال يبدو فيطلع دقيقا مثل الخيط ، ثم يزيد\nحتى يعظم ويستوي ويستدير ، ثم لا يزال ينقص ويدق حتى يكون كما كان : لا يكون على\nحال واحدة ؟ فرد الحق بنزول هذه الآية ﴿ يَسْأَلُونَكَ عَنِ الْأَهِلَّةِ قُلْ\nهِيَ مَوَاقِيتُ لِلنَّاسِ وَالْحَجِّ ﴾. فمعرفة الأهلة ليس في ذلك كبير الفائدة  (فائدة كبيرة ) فبين أنها تستعمل للمواقيت."
  },
  {
    "question_number": 191,
    "question": "يعود الضمير \"الهاء\" في \"سلطانها\" على:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأندلس",
      "غرناطة",
      "جبل طارق",
      "تلمسان"
    ],
    "answer": "تلمسان",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "محمد بن عبد الله الأندلسي الشهير بلسان الدين ابن\nالخطيب، ولد في غرناطة سنة ٧١٣ هـ واستوزره سلطانها   يوسف بن إسماعيل ثم ابنه الغني بالله، فعظمت\nمكانته مما دفع حساده إلى الوشاية به، فترك الأندلس    خلسة إلى جبل طارق ثم تلمسان فأكرمه سلطانها،\nولكنه بعد ذلك سجن وقتل."
  },
  {
    "question_number": 192,
    "question": "يفهم من النص أن لسان الدين ابن الخطيب ولد في:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الربع الأول من القرن السابع",
      "الثلث الثاني من القرن السابع",
      "الربع الأول من القرن الثامن",
      "الثلث الثاني من القرن الثامن"
    ],
    "answer": "الربع الأول من القرن الثامن",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "محمد بن عبد الله الأندلسي الشهير بلسان الدين ابن\nالخطيب، ولد في غرناطة سنة ٧١٣ هـ واستوزره سلطانها   يوسف بن إسماعيل ثم ابنه الغني بالله، فعظمت\nمكانته مما دفع حساده إلى الوشاية به، فترك الأندلس    خلسة إلى جبل طارق ثم تلمسان فأكرمه سلطانها،\nولكنه بعد ذلك سجن وقتل."
  },
  {
    "question_number": 193,
    "question": "الضمير في ( له ) يعود على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التعرض",
      "الشمس",
      "فيتامين (د)",
      "الجسم"
    ],
    "answer": "التعرض",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التعرض للشمس 20 دقيقة يمد الجسم بفيتامين د ولكن التعرض\nالزائد له أضراره \nصيغة أخرى \nتعتبر\nأشعة الشمس أساسية وضرورية لتكوين فيتامين D\nفي الجسم ، فهي تحفز انتاجه وتصنيعه، إلا أن هناك أضرار قد تصيبنا نتيجة التعرض\nالزائد  لها ، واختيار الأوقات غير  الملائمة للتعرض .\nصيغة أخرى \nعند\nتعرضنا لأشعة الشمس نستفيد منها بفيتامين ( د ) ولكن عندما نتعرض لها أكثر من\nاللازم يكون ضررها علينا أكثر .\nصيغة أخرى \nيعد التعرض للشمس 20 دقيقة يومياً مصدراً مهما لتكوين\nفيتامين د في الجسم ولكن زيادة التعرض لها لفترات طويلة تعد مخاطرة"
  },
  {
    "question_number": 194,
    "question": "علاقة \"لكن التعرض الزائد له..\" بما قبله",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "استدراكاً",
      "تفسيراً",
      "تتميماً",
      "توضيحاً(تعليلاً )"
    ],
    "answer": "استدراكاً",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التعرض للشمس 20 دقيقة يمد الجسم بفيتامين د ولكن التعرض\nالزائد له أضراره \nصيغة أخرى \nتعتبر\nأشعة الشمس أساسية وضرورية لتكوين فيتامين D\nفي الجسم ، فهي تحفز انتاجه وتصنيعه، إلا أن هناك أضرار قد تصيبنا نتيجة التعرض\nالزائد  لها ، واختيار الأوقات غير  الملائمة للتعرض .\nصيغة أخرى \nعند\nتعرضنا لأشعة الشمس نستفيد منها بفيتامين ( د ) ولكن عندما نتعرض لها أكثر من\nاللازم يكون ضررها علينا أكثر .\nصيغة أخرى \nيعد التعرض للشمس 20 دقيقة يومياً مصدراً مهما لتكوين\nفيتامين د في الجسم ولكن زيادة التعرض لها لفترات طويلة تعد مخاطرة"
  },
  {
    "question_number": 195,
    "question": "تستنتج من القطعة ان :// ( الفكرة الواضحة من النص)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عدم التعرض للشمس من الأساس أفضل من أن تتعرض بزيادة له",
      "نقص فيتامين د مضر وزيادته كذلك",
      "الشمس مصدر جيد لفيتامين د (الشمس مصدر من مصادر فيتامين د)",
      "التعرض لكمية كبيرة من فيتامين د يضر"
    ],
    "answer": "الشمس مصدر جيد لفيتامين د (الشمس مصدر من مصادر فيتامين د)",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التعرض للشمس 20 دقيقة يمد الجسم بفيتامين د ولكن التعرض\nالزائد له أضراره \nصيغة أخرى \nتعتبر\nأشعة الشمس أساسية وضرورية لتكوين فيتامين D\nفي الجسم ، فهي تحفز انتاجه وتصنيعه، إلا أن هناك أضرار قد تصيبنا نتيجة التعرض\nالزائد  لها ، واختيار الأوقات غير  الملائمة للتعرض .\nصيغة أخرى \nعند\nتعرضنا لأشعة الشمس نستفيد منها بفيتامين ( د ) ولكن عندما نتعرض لها أكثر من\nاللازم يكون ضررها علينا أكثر .\nصيغة أخرى \nيعد التعرض للشمس 20 دقيقة يومياً مصدراً مهما لتكوين\nفيتامين د في الجسم ولكن زيادة التعرض لها لفترات طويلة تعد مخاطرة"
  },
  {
    "question_number": 196,
    "question": "( تحفز ) الواردة بالنص تعني ......................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تقلص نموه",
      "تسرع معدله",
      "تحارب تقدمه",
      "تسد طريقه"
    ],
    "answer": "تسرع معدله",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التعرض للشمس 20 دقيقة يمد الجسم بفيتامين د ولكن التعرض\nالزائد له أضراره \nصيغة أخرى \nتعتبر\nأشعة الشمس أساسية وضرورية لتكوين فيتامين D\nفي الجسم ، فهي تحفز انتاجه وتصنيعه، إلا أن هناك أضرار قد تصيبنا نتيجة التعرض\nالزائد  لها ، واختيار الأوقات غير  الملائمة للتعرض .\nصيغة أخرى \nعند\nتعرضنا لأشعة الشمس نستفيد منها بفيتامين ( د ) ولكن عندما نتعرض لها أكثر من\nاللازم يكون ضررها علينا أكثر .\nصيغة أخرى \nيعد التعرض للشمس 20 دقيقة يومياً مصدراً مهما لتكوين\nفيتامين د في الجسم ولكن زيادة التعرض لها لفترات طويلة تعد مخاطرة"
  },
  {
    "question_number": 197,
    "question": "أي من الآتي لا يتفق ومعنى (ملائمة ) ......................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مفيدة",
      "نافعة",
      "مناسبة",
      "مستمرة"
    ],
    "answer": "مستمرة",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التعرض للشمس 20 دقيقة يمد الجسم بفيتامين د ولكن التعرض\nالزائد له أضراره \nصيغة أخرى \nتعتبر\nأشعة الشمس أساسية وضرورية لتكوين فيتامين D\nفي الجسم ، فهي تحفز انتاجه وتصنيعه، إلا أن هناك أضرار قد تصيبنا نتيجة التعرض\nالزائد  لها ، واختيار الأوقات غير  الملائمة للتعرض .\nصيغة أخرى \nعند\nتعرضنا لأشعة الشمس نستفيد منها بفيتامين ( د ) ولكن عندما نتعرض لها أكثر من\nاللازم يكون ضررها علينا أكثر .\nصيغة أخرى \nيعد التعرض للشمس 20 دقيقة يومياً مصدراً مهما لتكوين\nفيتامين د في الجسم ولكن زيادة التعرض لها لفترات طويلة تعد مخاطرة"
  },
  {
    "question_number": 198,
    "question": "يستفاد من النص أن ......................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التعرض الزائد له أضرار وخيمة",
      "التعرض الزائد له فوائد",
      "أشعة الشمس مضرة دائما",
      "التعرض مفيد دائما"
    ],
    "answer": "التعرض الزائد له أضرار وخيمة",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التعرض للشمس 20 دقيقة يمد الجسم بفيتامين د ولكن التعرض\nالزائد له أضراره \nصيغة أخرى \nتعتبر\nأشعة الشمس أساسية وضرورية لتكوين فيتامين D\nفي الجسم ، فهي تحفز انتاجه وتصنيعه، إلا أن هناك أضرار قد تصيبنا نتيجة التعرض\nالزائد  لها ، واختيار الأوقات غير  الملائمة للتعرض .\nصيغة أخرى \nعند\nتعرضنا لأشعة الشمس نستفيد منها بفيتامين ( د ) ولكن عندما نتعرض لها أكثر من\nاللازم يكون ضررها علينا أكثر .\nصيغة أخرى \nيعد التعرض للشمس 20 دقيقة يومياً مصدراً مهما لتكوين\nفيتامين د في الجسم ولكن زيادة التعرض لها لفترات طويلة تعد مخاطرة"
  },
  {
    "question_number": 199,
    "question": "كلمة ( قد ) تفيد .............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاحتمال",
      "اليقين",
      "التحليل",
      "التوضيح"
    ],
    "answer": "الاحتمال",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "فترة\nحمل أنثى الحوت هي عام كامل والحوت من الحيوانات المعمرة فقد يبلغ من العمر أرذله\n.  (( قد يصل وزن الحوت إلى 1500 كيلو جرام\nو طوله إلى 32 م . ))"
  },
  {
    "question_number": 200,
    "question": "جملة \"قد يصل وزن..\" تفيد :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاحتمال",
      "التأكيد"
    ],
    "answer": "الاحتمال",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "فترة\nحمل أنثى الحوت هي عام كامل والحوت من الحيوانات المعمرة فقد يبلغ من العمر أرذله\n.  (( قد يصل وزن الحوت إلى 1500 كيلو جرام\nو طوله إلى 32 م . ))"
  },
  {
    "question_number": 201,
    "question": "الضمير في كلمة (أرذله ) يعود على .............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحوت",
      "الحيوانات",
      "المعمرة",
      "العمر"
    ],
    "answer": "العمر",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "فترة\nحمل أنثى الحوت هي عام كامل والحوت من الحيوانات المعمرة فقد يبلغ من العمر أرذله\n.  (( قد يصل وزن الحوت إلى 1500 كيلو جرام\nو طوله إلى 32 م . ))"
  },
  {
    "question_number": 202,
    "question": "معنى ( أرذله) .............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أوله",
      "منتصفه",
      "آخره",
      "مطلعه"
    ],
    "answer": "آخره",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "فترة\nحمل أنثى الحوت هي عام كامل والحوت من الحيوانات المعمرة فقد يبلغ من العمر أرذله\n.  (( قد يصل وزن الحوت إلى 1500 كيلو جرام\nو طوله إلى 32 م . ))"
  },
  {
    "question_number": 203,
    "question": "علاقة جملة (فقد يبلغ من العمر أرذله ) بما قبلها .............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تفسير",
      "تمثيل",
      "تضاد",
      "تقابل"
    ],
    "answer": "تفسير",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "فترة\nحمل أنثى الحوت هي عام كامل والحوت من الحيوانات المعمرة فقد يبلغ من العمر أرذله\n.  (( قد يصل وزن الحوت إلى 1500 كيلو جرام\nو طوله إلى 32 م . ))"
  },
  {
    "question_number": 204,
    "question": "يمكن أن نكمل عبارة ( لا يكون اليوم كما كان بالأمس ) ب.........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بل أكبر",
      "بل أجمل منه",
      "بل أفضل منه",
      "بل أقل منه"
    ],
    "answer": "بل أفضل منه",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن التنافس مع الزمان هو أفضل تنافس في العالم، وكلما\nتنافس الانسان مع نفسه تطور، بحيث لا يكون اليوم كما كان الأمس، ولا يكون الغد كما\nكان اليوم\nمن\nذاكرة المختبر :  الوقت يساعد على تنمية و تطور\nالانسان و الإنسان يجب أن  يتقدم و لا يكون\nاليوم كما كان بالأمس ولا الغد كاليوم"
  },
  {
    "question_number": 205,
    "question": "إذا أردنا استكمال النص فإننا يمكن أن نستكمله ب:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بل أجمل",
      "بل أفضل",
      "بل أقوى",
      "بل أبسط"
    ],
    "answer": "بل أفضل",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن التنافس مع الزمان هو أفضل تنافس في العالم، وكلما\nتنافس الانسان مع نفسه تطور، بحيث لا يكون اليوم كما كان الأمس، ولا يكون الغد كما\nكان اليوم\nمن\nذاكرة المختبر :  الوقت يساعد على تنمية و تطور\nالانسان و الإنسان يجب أن  يتقدم و لا يكون\nاليوم كما كان بالأمس ولا الغد كاليوم"
  },
  {
    "question_number": 206,
    "question": "«كلما « تفيد .................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الشرط",
      "التقرير",
      "التوضيح",
      "التباين"
    ],
    "answer": "الشرط",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن التنافس مع الزمان هو أفضل تنافس في العالم، وكلما\nتنافس الانسان مع نفسه تطور، بحيث لا يكون اليوم كما كان الأمس، ولا يكون الغد كما\nكان اليوم\nمن\nذاكرة المختبر :  الوقت يساعد على تنمية و تطور\nالانسان و الإنسان يجب أن  يتقدم و لا يكون\nاليوم كما كان بالأمس ولا الغد كاليوم"
  },
  {
    "question_number": 207,
    "question": "أنسب عنوان للنص.................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "طور ذاتك",
      "نافس خصمك",
      "التنافس المشروع",
      "المنافسات المستحيلة"
    ],
    "answer": "طور ذاتك",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن التنافس مع الزمان هو أفضل تنافس في العالم، وكلما\nتنافس الانسان مع نفسه تطور، بحيث لا يكون اليوم كما كان الأمس، ولا يكون الغد كما\nكان اليوم\nمن\nذاكرة المختبر :  الوقت يساعد على تنمية و تطور\nالانسان و الإنسان يجب أن  يتقدم و لا يكون\nاليوم كما كان بالأمس ولا الغد كاليوم"
  },
  {
    "question_number": 208,
    "question": "جملة «بحيث لا يكون ..» علاقتها بما قبلها ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تفصيل",
      "تقابل",
      "تعارض",
      "مقابلة"
    ],
    "answer": "تفصيل",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن التنافس مع الزمان هو أفضل تنافس في العالم، وكلما\nتنافس الانسان مع نفسه تطور، بحيث لا يكون اليوم كما كان الأمس، ولا يكون الغد كما\nكان اليوم\nمن\nذاكرة المختبر :  الوقت يساعد على تنمية و تطور\nالانسان و الإنسان يجب أن  يتقدم و لا يكون\nاليوم كما كان بالأمس ولا الغد كاليوم"
  },
  {
    "question_number": 209,
    "question": "يفهم من الجملة السابقة أن:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التنشئة الأسرية الضعيفة هي سبب مباشر للوقوع في الجريمة",
      "ضعف ضبط المجرم لنفسه هو سبب وقوعه في الجريمة",
      "قوة ضبط النفس تساعد المجرم على عدم العودة للجريمة",
      "التنشئة الأسرية لا تساعد على تقوية ضبط النفس"
    ],
    "answer": "قوة ضبط النفس تساعد المجرم على عدم العودة للجريمة",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من أسباب\nمعاودة المجرم لجريمته، ضعف ضبط النفس لديه وذلك يعود غالباً لتنشئته الأسرية\nالضعيفة."
  },
  {
    "question_number": 210,
    "question": "يمكن أن نستبدل كلمة (حين ) المذكورة في النص بكلمة .............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بينما",
      "عندما",
      "حتى"
    ],
    "answer": "عندما",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الناس عندما تقترب من الوصول الى النجاح حتى قد يأسوا من\nالمحاولة وقد كانوا قريبين من إدراك النجاح.\nنص آخر\nالعديد من حالات الفشل في الحياة تحدث لأشخاص تملكهم\nالاستسلام واليأس حين كان يقرب من إدراك النجاح"
  },
  {
    "question_number": 211,
    "question": "مضاد ( اليأس )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأمل",
      "النشاط",
      "التسريع(السعادة)",
      "القنوط"
    ],
    "answer": "الأمل",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الناس عندما تقترب من الوصول الى النجاح حتى قد يأسوا من\nالمحاولة وقد كانوا قريبين من إدراك النجاح.\nنص آخر\nالعديد من حالات الفشل في الحياة تحدث لأشخاص تملكهم\nالاستسلام واليأس حين كان يقرب من إدراك النجاح"
  },
  {
    "question_number": 212,
    "question": "ما الكلمة التي يمكن حذفها من النص دون أن يتغير المعنى",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "إدراك"
    ],
    "answer": "إدراك",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الناس عندما تقترب من الوصول الى النجاح حتى قد يأسوا من\nالمحاولة وقد كانوا قريبين من إدراك النجاح.\nنص آخر\nالعديد من حالات الفشل في الحياة تحدث لأشخاص تملكهم\nالاستسلام واليأس حين كان يقرب من إدراك النجاح"
  },
  {
    "question_number": 213,
    "question": "ما الذي يمكن حذفه من النص دون أن يتغير المعنى",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "من- على",
      "لم – إلا",
      "من – في",
      "على – ما"
    ],
    "answer": "لم – إلا",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن في الحياة\nالدنيا  أناس لم يحصلوا إلا على  ما يستحقوا"
  },
  {
    "question_number": 214,
    "question": "ما الذي يمكن حذفه من النص دون أن يتغير المعنى",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "في، لم",
      "في، عن",
      "لم، إلا",
      "إلا، ما"
    ],
    "answer": "لم، إلا",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن الناس الأكثر\nاحباطا في الحياة هم من لم يستطيعوا تحقيق إلا ما يستحقون."
  },
  {
    "question_number": 215,
    "question": "يفهم من العبارة السابقة أن",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العلاج بالعقاقير يفشل في 8 من الحالات",
      "العلاج المعرفي ينجح بنسبة 8 من الحالات",
      "العلاج بالعقاقير لسلوك المقامرة غير مفيد في أغلب الحالات",
      "العلاج المعرفي العقلاني هو الأنسب دائماً للأمراض السلوكية"
    ],
    "answer": "العلاج بالعقاقير لسلوك المقامرة غير مفيد في أغلب الحالات",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أساليب\nالعلاج المعرفي لسلوك المقامرة أفضل من العلاج بالعقاقير إذ نجاحها لا يتجاوز  8% ."
  },
  {
    "question_number": 216,
    "question": "في الفقرة (1) المقصود بالراحلة في عصرنا هي",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ركوب الطائرة",
      "أي وسيلة نقل كانت",
      "القطار السريع",
      "السيارة"
    ],
    "answer": "أي وسيلة نقل كانت",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بلغ عدد المسلمين حسب التعداد الرسمي أكثر\nمن مليار نسمه وعشر هذا العدد راغبون في أداء فريضه الحج . واما عشر هذا العشر فهم\nالذين يستطيعون تأدية الحج . ولقد امرنا لله ان نحج لمن استطاع اليه سبيلا فمن هو\nالمستطيع ؟ هو الصحيح الذي يملك الزاد والراحلة فكيف نجمع بين ذلك وضيق حيز الزمان\nوالمكان ؟!\nلقد قامت الدولة بحملات تنظيميه غذائية\nوصحيه وهندسيه وتوعويه وثقافيه .. من اجل توفير الظروف لإداء حج خالي من المتاعب\nولكنها واجهت مشاكل عويصة ناتجه عن تباين ثقافات الناس و سلوكياتهم وعدم اتباع\nالنظام والتزاحم وافتراش الطرق وغيرها .. فيجب على القطاع الخاص بذل قصارى جهدهم\nفي توفير حج ملائم لقاصدي الحرم فان الحج يكون له عائد قوي عليه ."
  },
  {
    "question_number": 217,
    "question": "يلقى اللوم على الناس ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لتشديد الدين عليهم",
      "لتشديدهم على أنفسهم ( لتشديد الناس على أنفسهم)",
      "لتخفيف الدين عليهم",
      "لتخفيف الناس على أنفسهم"
    ],
    "answer": "لتشديدهم على أنفسهم ( لتشديد الناس على أنفسهم)",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بلغ عدد المسلمين حسب التعداد الرسمي أكثر\nمن مليار نسمه وعشر هذا العدد راغبون في أداء فريضه الحج . واما عشر هذا العشر فهم\nالذين يستطيعون تأدية الحج . ولقد امرنا لله ان نحج لمن استطاع اليه سبيلا فمن هو\nالمستطيع ؟ هو الصحيح الذي يملك الزاد والراحلة فكيف نجمع بين ذلك وضيق حيز الزمان\nوالمكان ؟!\nلقد قامت الدولة بحملات تنظيميه غذائية\nوصحيه وهندسيه وتوعويه وثقافيه .. من اجل توفير الظروف لإداء حج خالي من المتاعب\nولكنها واجهت مشاكل عويصة ناتجه عن تباين ثقافات الناس و سلوكياتهم وعدم اتباع\nالنظام والتزاحم وافتراش الطرق وغيرها .. فيجب على القطاع الخاص بذل قصارى جهدهم\nفي توفير حج ملائم لقاصدي الحرم فان الحج يكون له عائد قوي عليه ."
  },
  {
    "question_number": 218,
    "question": "((مَا يُرِيدُ اللَّهُ لِيَجْعَلَ عَلَيْكُم مِّنْ حَرَج) الآية المشابهة للآية السابقة هي : ..........// قال تعالى(لمن استطاع إليه سبيلا )اقرب آية :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "(‏‏ إِنَّ مَعَ الْعُسْرِ يُسْرًا)",
      "وَلِتُكْمِلُوا الْعِدَّةَ وَلِتُكَبِّرُوا اللَّهَ عَلَىٰ مَا هَدَاكُمْ وَلَعَلَّكُمْ تَشْكُرُونَ",
      "(إِنَّمَا أَمْرُهُ إِذَا أَرَادَ شَيْئًا أَن يَقُولَ لَهُ كُن فَيَكُونُ)",
      "(لَا يُكَلِّفُ اللَّهُ نَفْسًا إِلَّا وُسْعَهَا)"
    ],
    "answer": "(لَا يُكَلِّفُ اللَّهُ نَفْسًا إِلَّا وُسْعَهَا)",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بلغ عدد المسلمين حسب التعداد الرسمي أكثر\nمن مليار نسمه وعشر هذا العدد راغبون في أداء فريضه الحج . واما عشر هذا العشر فهم\nالذين يستطيعون تأدية الحج . ولقد امرنا لله ان نحج لمن استطاع اليه سبيلا فمن هو\nالمستطيع ؟ هو الصحيح الذي يملك الزاد والراحلة فكيف نجمع بين ذلك وضيق حيز الزمان\nوالمكان ؟!\nلقد قامت الدولة بحملات تنظيميه غذائية\nوصحيه وهندسيه وتوعويه وثقافيه .. من اجل توفير الظروف لإداء حج خالي من المتاعب\nولكنها واجهت مشاكل عويصة ناتجه عن تباين ثقافات الناس و سلوكياتهم وعدم اتباع\nالنظام والتزاحم وافتراش الطرق وغيرها .. فيجب على القطاع الخاص بذل قصارى جهدهم\nفي توفير حج ملائم لقاصدي الحرم فان الحج يكون له عائد قوي عليه ."
  },
  {
    "question_number": 219,
    "question": "بالنسبة إلى ما يُبذل من القطاع الخاص يجب على الحكومة أن ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تدعمه (تسانده)",
      "تنافسه",
      "تهاجمه",
      "تتسبب في فشله"
    ],
    "answer": "تدعمه (تسانده)",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بلغ عدد المسلمين حسب التعداد الرسمي أكثر\nمن مليار نسمه وعشر هذا العدد راغبون في أداء فريضه الحج . واما عشر هذا العشر فهم\nالذين يستطيعون تأدية الحج . ولقد امرنا لله ان نحج لمن استطاع اليه سبيلا فمن هو\nالمستطيع ؟ هو الصحيح الذي يملك الزاد والراحلة فكيف نجمع بين ذلك وضيق حيز الزمان\nوالمكان ؟!\nلقد قامت الدولة بحملات تنظيميه غذائية\nوصحيه وهندسيه وتوعويه وثقافيه .. من اجل توفير الظروف لإداء حج خالي من المتاعب\nولكنها واجهت مشاكل عويصة ناتجه عن تباين ثقافات الناس و سلوكياتهم وعدم اتباع\nالنظام والتزاحم وافتراش الطرق وغيرها .. فيجب على القطاع الخاص بذل قصارى جهدهم\nفي توفير حج ملائم لقاصدي الحرم فان الحج يكون له عائد قوي عليه ."
  },
  {
    "question_number": 220,
    "question": "المقصود بكلمة ( رسمي ) في النص أن التعداد ستقوم به :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يقدره علماء الجغرافيا",
      "إدارات الحكومات المعنية",
      "تقدره الهيئات الاجتماعية (تقدره للهيئات الاجتماعية للدولة الواحدة )",
      "لا يعرفه إلا المتخصصون"
    ],
    "answer": "إدارات الحكومات المعنية",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بلغ عدد المسلمين حسب التعداد الرسمي أكثر\nمن مليار نسمه وعشر هذا العدد راغبون في أداء فريضه الحج . واما عشر هذا العشر فهم\nالذين يستطيعون تأدية الحج . ولقد امرنا لله ان نحج لمن استطاع اليه سبيلا فمن هو\nالمستطيع ؟ هو الصحيح الذي يملك الزاد والراحلة فكيف نجمع بين ذلك وضيق حيز الزمان\nوالمكان ؟!\nلقد قامت الدولة بحملات تنظيميه غذائية\nوصحيه وهندسيه وتوعويه وثقافيه .. من اجل توفير الظروف لإداء حج خالي من المتاعب\nولكنها واجهت مشاكل عويصة ناتجه عن تباين ثقافات الناس و سلوكياتهم وعدم اتباع\nالنظام والتزاحم وافتراش الطرق وغيرها .. فيجب على القطاع الخاص بذل قصارى جهدهم\nفي توفير حج ملائم لقاصدي الحرم فان الحج يكون له عائد قوي عليه ."
  },
  {
    "question_number": 221,
    "question": "جمع الكاتب بين أمرين في ظاهرهما ..... يرمي الكاتب في النص إلى إبراز ( يوحي النص بالجمع بين أمرين) ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "توازي",
      "تشابه",
      "تطابق",
      "متناقضين"
    ],
    "answer": "متناقضين",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بلغ عدد المسلمين حسب التعداد الرسمي أكثر\nمن مليار نسمه وعشر هذا العدد راغبون في أداء فريضه الحج . واما عشر هذا العشر فهم\nالذين يستطيعون تأدية الحج . ولقد امرنا لله ان نحج لمن استطاع اليه سبيلا فمن هو\nالمستطيع ؟ هو الصحيح الذي يملك الزاد والراحلة فكيف نجمع بين ذلك وضيق حيز الزمان\nوالمكان ؟!\nلقد قامت الدولة بحملات تنظيميه غذائية\nوصحيه وهندسيه وتوعويه وثقافيه .. من اجل توفير الظروف لإداء حج خالي من المتاعب\nولكنها واجهت مشاكل عويصة ناتجه عن تباين ثقافات الناس و سلوكياتهم وعدم اتباع\nالنظام والتزاحم وافتراش الطرق وغيرها .. فيجب على القطاع الخاص بذل قصارى جهدهم\nفي توفير حج ملائم لقاصدي الحرم فان الحج يكون له عائد قوي عليه ."
  },
  {
    "question_number": 222,
    "question": "اذا زاد عدد الحجاج فإن الربح يكون ل .......... // الحج له فائدة كبرى ل............. // إذا زاد عدد الحجاج فإن المستفيد الأكبر هو .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الهيئات والدوائر الحكومية",
      "القطاع العام",
      "القطاع الخاص",
      "وزارات الدول"
    ],
    "answer": "القطاع الخاص",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بلغ عدد المسلمين حسب التعداد الرسمي أكثر\nمن مليار نسمه وعشر هذا العدد راغبون في أداء فريضه الحج . واما عشر هذا العشر فهم\nالذين يستطيعون تأدية الحج . ولقد امرنا لله ان نحج لمن استطاع اليه سبيلا فمن هو\nالمستطيع ؟ هو الصحيح الذي يملك الزاد والراحلة فكيف نجمع بين ذلك وضيق حيز الزمان\nوالمكان ؟!\nلقد قامت الدولة بحملات تنظيميه غذائية\nوصحيه وهندسيه وتوعويه وثقافيه .. من اجل توفير الظروف لإداء حج خالي من المتاعب\nولكنها واجهت مشاكل عويصة ناتجه عن تباين ثقافات الناس و سلوكياتهم وعدم اتباع\nالنظام والتزاحم وافتراش الطرق وغيرها .. فيجب على القطاع الخاص بذل قصارى جهدهم\nفي توفير حج ملائم لقاصدي الحرم فان الحج يكون له عائد قوي عليه ."
  },
  {
    "question_number": 223,
    "question": "نسبة الراغبين في أداء الحج ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "1 : 1000",
      "10 : 1000",
      "15 : 100",
      "5 : 100"
    ],
    "answer": "10 : 1000",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بلغ عدد المسلمين حسب التعداد الرسمي أكثر\nمن مليار نسمه وعشر هذا العدد راغبون في أداء فريضه الحج . واما عشر هذا العشر فهم\nالذين يستطيعون تأدية الحج . ولقد امرنا لله ان نحج لمن استطاع اليه سبيلا فمن هو\nالمستطيع ؟ هو الصحيح الذي يملك الزاد والراحلة فكيف نجمع بين ذلك وضيق حيز الزمان\nوالمكان ؟!\nلقد قامت الدولة بحملات تنظيميه غذائية\nوصحيه وهندسيه وتوعويه وثقافيه .. من اجل توفير الظروف لإداء حج خالي من المتاعب\nولكنها واجهت مشاكل عويصة ناتجه عن تباين ثقافات الناس و سلوكياتهم وعدم اتباع\nالنظام والتزاحم وافتراش الطرق وغيرها .. فيجب على القطاع الخاص بذل قصارى جهدهم\nفي توفير حج ملائم لقاصدي الحرم فان الحج يكون له عائد قوي عليه ."
  },
  {
    "question_number": 224,
    "question": "يلقى اللوم على الناس ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لتشديد الدين عليهم",
      "لتشديدهم على أنفسهم ( لتشديد الناس على أنفسهم)",
      "لتخفيف الدين عليهم",
      "لتخفيف الناس على أنفسهم"
    ],
    "answer": "لتشديدهم على أنفسهم ( لتشديد الناس على أنفسهم)",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بلغ عدد المسلمين حسب التعداد الرسمي أكثر\nمن مليار نسمه وعشر هذا العدد راغبون في أداء فريضه الحج . واما عشر هذا العشر فهم\nالذين يستطيعون تأدية الحج . ولقد امرنا لله ان نحج لمن استطاع اليه سبيلا فمن هو\nالمستطيع ؟ هو الصحيح الذي يملك الزاد والراحلة فكيف نجمع بين ذلك وضيق حيز الزمان\nوالمكان ؟!\nلقد قامت الدولة بحملات تنظيميه غذائية\nوصحيه وهندسيه وتوعويه وثقافيه .. من اجل توفير الظروف لإداء حج خالي من المتاعب\nولكنها واجهت مشاكل عويصة ناتجه عن تباين ثقافات الناس و سلوكياتهم وعدم اتباع\nالنظام والتزاحم وافتراش الطرق وغيرها .. فيجب على القطاع الخاص بذل قصارى جهدهم\nفي توفير حج ملائم لقاصدي الحرم فان الحج يكون له عائد قوي عليه ."
  },
  {
    "question_number": 225,
    "question": "تباين الثقافات والسلوكيات والتقاليد :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "داعم لسير الحج",
      "لا علاقة له بالزحام",
      "يتسبب في إحداث مشكلة"
    ],
    "answer": "يتسبب في إحداث مشكلة",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بلغ عدد المسلمين حسب التعداد الرسمي أكثر\nمن مليار نسمه وعشر هذا العدد راغبون في أداء فريضه الحج . واما عشر هذا العشر فهم\nالذين يستطيعون تأدية الحج . ولقد امرنا لله ان نحج لمن استطاع اليه سبيلا فمن هو\nالمستطيع ؟ هو الصحيح الذي يملك الزاد والراحلة فكيف نجمع بين ذلك وضيق حيز الزمان\nوالمكان ؟!\nلقد قامت الدولة بحملات تنظيميه غذائية\nوصحيه وهندسيه وتوعويه وثقافيه .. من اجل توفير الظروف لإداء حج خالي من المتاعب\nولكنها واجهت مشاكل عويصة ناتجه عن تباين ثقافات الناس و سلوكياتهم وعدم اتباع\nالنظام والتزاحم وافتراش الطرق وغيرها .. فيجب على القطاع الخاص بذل قصارى جهدهم\nفي توفير حج ملائم لقاصدي الحرم فان الحج يكون له عائد قوي عليه ."
  },
  {
    "question_number": 226,
    "question": "نرى أن الكاتب في مجمل النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "متحيز في طرح قضية من قضايا الحج",
      "يرى أن النظام وحده لا يكفي",
      "وجهة نظره غير مفهومه",
      "يسبب عثرة في عملية التنظيم"
    ],
    "answer": "يرى أن النظام وحده لا يكفي",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بلغ عدد المسلمين حسب التعداد الرسمي أكثر\nمن مليار نسمه وعشر هذا العدد راغبون في أداء فريضه الحج . واما عشر هذا العشر فهم\nالذين يستطيعون تأدية الحج . ولقد امرنا لله ان نحج لمن استطاع اليه سبيلا فمن هو\nالمستطيع ؟ هو الصحيح الذي يملك الزاد والراحلة فكيف نجمع بين ذلك وضيق حيز الزمان\nوالمكان ؟!\nلقد قامت الدولة بحملات تنظيميه غذائية\nوصحيه وهندسيه وتوعويه وثقافيه .. من اجل توفير الظروف لإداء حج خالي من المتاعب\nولكنها واجهت مشاكل عويصة ناتجه عن تباين ثقافات الناس و سلوكياتهم وعدم اتباع\nالنظام والتزاحم وافتراش الطرق وغيرها .. فيجب على القطاع الخاص بذل قصارى جهدهم\nفي توفير حج ملائم لقاصدي الحرم فان الحج يكون له عائد قوي عليه ."
  },
  {
    "question_number": 227,
    "question": "قال تعالى « مَنِ اسْتَطَاعَ إِلَيْهِ سَبِيلًا » اقرب آية:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "« لَا يُكَلِّفُ اللَّهُ نَفْسًا إِلَّا وُسْعَهَا »",
      "وَلِتُكْمِلُوا الْعِدَّةَ وَلِتُكَبِّرُوا اللَّهَ عَلَىٰ مَا هَدَاكُمْ وَلَعَلَّكُمْ تَشْكُرُونَ",
      "(إِنَّمَا أَمْرُهُ إِذَا أَرَادَ شَيْئًا أَن يَقُولَ لَهُ كُن فَيَكُونُ)",
      "(‏‏ إِنَّ مَعَ الْعُسْرِ يُسْرًا)"
    ],
    "answer": "« لَا يُكَلِّفُ اللَّهُ نَفْسًا إِلَّا وُسْعَهَا »",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بلغ عدد المسلمين حسب التعداد الرسمي أكثر\nمن مليار نسمه وعشر هذا العدد راغبون في أداء فريضه الحج . واما عشر هذا العشر فهم\nالذين يستطيعون تأدية الحج . ولقد امرنا لله ان نحج لمن استطاع اليه سبيلا فمن هو\nالمستطيع ؟ هو الصحيح الذي يملك الزاد والراحلة فكيف نجمع بين ذلك وضيق حيز الزمان\nوالمكان ؟!\nلقد قامت الدولة بحملات تنظيميه غذائية\nوصحيه وهندسيه وتوعويه وثقافيه .. من اجل توفير الظروف لإداء حج خالي من المتاعب\nولكنها واجهت مشاكل عويصة ناتجه عن تباين ثقافات الناس و سلوكياتهم وعدم اتباع\nالنظام والتزاحم وافتراش الطرق وغيرها .. فيجب على القطاع الخاص بذل قصارى جهدهم\nفي توفير حج ملائم لقاصدي الحرم فان الحج يكون له عائد قوي عليه ."
  },
  {
    "question_number": 228,
    "question": "دور القطاع الخاص بالنسبة للقطاع العام:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مسانداً له",
      "مناقضاً له",
      "معادياً له",
      "منافياً له"
    ],
    "answer": "مسانداً له",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بلغ عدد المسلمين حسب التعداد الرسمي أكثر\nمن مليار نسمه وعشر هذا العدد راغبون في أداء فريضه الحج . واما عشر هذا العشر فهم\nالذين يستطيعون تأدية الحج . ولقد امرنا لله ان نحج لمن استطاع اليه سبيلا فمن هو\nالمستطيع ؟ هو الصحيح الذي يملك الزاد والراحلة فكيف نجمع بين ذلك وضيق حيز الزمان\nوالمكان ؟!\nلقد قامت الدولة بحملات تنظيميه غذائية\nوصحيه وهندسيه وتوعويه وثقافيه .. من اجل توفير الظروف لإداء حج خالي من المتاعب\nولكنها واجهت مشاكل عويصة ناتجه عن تباين ثقافات الناس و سلوكياتهم وعدم اتباع\nالنظام والتزاحم وافتراش الطرق وغيرها .. فيجب على القطاع الخاص بذل قصارى جهدهم\nفي توفير حج ملائم لقاصدي الحرم فان الحج يكون له عائد قوي عليه ."
  },
  {
    "question_number": 229,
    "question": "المقصود بالقطاع الخاص:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "منظمات عالمية",
      "منظمات اقليمية",
      "مؤسسات أهلية سعودية",
      "مؤتمرات عالمية"
    ],
    "answer": "مؤسسات أهلية سعودية",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بلغ عدد المسلمين حسب التعداد الرسمي أكثر\nمن مليار نسمه وعشر هذا العدد راغبون في أداء فريضه الحج . واما عشر هذا العشر فهم\nالذين يستطيعون تأدية الحج . ولقد امرنا لله ان نحج لمن استطاع اليه سبيلا فمن هو\nالمستطيع ؟ هو الصحيح الذي يملك الزاد والراحلة فكيف نجمع بين ذلك وضيق حيز الزمان\nوالمكان ؟!\nلقد قامت الدولة بحملات تنظيميه غذائية\nوصحيه وهندسيه وتوعويه وثقافيه .. من اجل توفير الظروف لإداء حج خالي من المتاعب\nولكنها واجهت مشاكل عويصة ناتجه عن تباين ثقافات الناس و سلوكياتهم وعدم اتباع\nالنظام والتزاحم وافتراش الطرق وغيرها .. فيجب على القطاع الخاص بذل قصارى جهدهم\nفي توفير حج ملائم لقاصدي الحرم فان الحج يكون له عائد قوي عليه ."
  },
  {
    "question_number": 230,
    "question": "فكيف نجمع بين كون الحج فريضة ووجوب تقليل أعداد الحجاج لضيق الزمان والمكان )الجمع بين أمرين ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "متناقضين",
      "متوافقين",
      "متساويين",
      "متوازيين"
    ],
    "answer": "متناقضين",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بلغ عدد المسلمين حسب التعداد الرسمي أكثر\nمن مليار نسمه وعشر هذا العدد راغبون في أداء فريضه الحج . واما عشر هذا العشر فهم\nالذين يستطيعون تأدية الحج . ولقد امرنا لله ان نحج لمن استطاع اليه سبيلا فمن هو\nالمستطيع ؟ هو الصحيح الذي يملك الزاد والراحلة فكيف نجمع بين ذلك وضيق حيز الزمان\nوالمكان ؟!\nلقد قامت الدولة بحملات تنظيميه غذائية\nوصحيه وهندسيه وتوعويه وثقافيه .. من اجل توفير الظروف لإداء حج خالي من المتاعب\nولكنها واجهت مشاكل عويصة ناتجه عن تباين ثقافات الناس و سلوكياتهم وعدم اتباع\nالنظام والتزاحم وافتراش الطرق وغيرها .. فيجب على القطاع الخاص بذل قصارى جهدهم\nفي توفير حج ملائم لقاصدي الحرم فان الحج يكون له عائد قوي عليه ."
  },
  {
    "question_number": 231,
    "question": "ترتيب العلماء حسب الزمن :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ماري – هنري-وليم",
      "هنري ويلهلم وماري",
      "ويلهلم وهنري وماري",
      "ويلهلم و ماري و هنري"
    ],
    "answer": "ويلهلم وهنري وماري",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "العالم\nهنري اكتشف النشاط الاشعاعي واليورانيوم عام 1826، وقبل ذلك بعام اكتشفه العالم\nويلهلم ، العالمة ماري درست مركبات الاشعاع \nمن ذاكرة\nالمختبر (( إن أعظم التجارب لم تأتي بالتخطيط فقط بل بالصدفة مرات هنري عام 1826\nاكتشف النشاط الإشعاعي صدفة عندما وضع (.......) في غرفة مظلمة ثم تفاجأ بتعرضها\nللضوء واكتشف عندها الإشعاع، ويلهلم سبقه بهذا الإكتشاف بعام ، ثم جاءت ماري التي قامت\nبدراسة الإشعاعات"
  },
  {
    "question_number": 232,
    "question": "علاقة جملة \" ففي البحر.....\" بما قبلها علاقة :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تمثيل",
      "تبرير",
      "إجمال",
      "اقتضاب"
    ],
    "answer": "تمثيل",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الأكسجين\nأكثر العناصر وفرة في الطبيعة، وهو غاز عديم اللون والطعم والرائحة، وبدونه لا وجود\nللكائنات الحية على الأرض، فنحن نستنشقه يوميًا مع الهواء، الذي يؤلف الأكسجين خمسه،  كما أنه موجود في العديد من الأشياء  ففي البحار يتواجد الأكسجين مذاباً في الماء،\nكما يشكل جزءاً رئيسياً من تركيبه، وفي الصخر يؤلف الأكسجين جزءا رئيسيا من معظم معادنه.\nيتألف الأكسجين العادي من جزيئات ثنائية الذرات، أما معظم الأكسجين في أعالي الجو فشكل\nآخر منه، إذ يتألف جزيئه من ثلاث ذرات  ويعرف\nبالأوزون وهو طبقة واقية حول الارض تحجب الأشعة الفضائية المؤذية."
  },
  {
    "question_number": 233,
    "question": "كم يشكل الأكسجين من نسبة الهواء ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "5",
      "10",
      "20",
      "25"
    ],
    "answer": "20",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الأكسجين\nأكثر العناصر وفرة في الطبيعة، وهو غاز عديم اللون والطعم والرائحة، وبدونه لا وجود\nللكائنات الحية على الأرض، فنحن نستنشقه يوميًا مع الهواء، الذي يؤلف الأكسجين خمسه،  كما أنه موجود في العديد من الأشياء  ففي البحار يتواجد الأكسجين مذاباً في الماء،\nكما يشكل جزءاً رئيسياً من تركيبه، وفي الصخر يؤلف الأكسجين جزءا رئيسيا من معظم معادنه.\nيتألف الأكسجين العادي من جزيئات ثنائية الذرات، أما معظم الأكسجين في أعالي الجو فشكل\nآخر منه، إذ يتألف جزيئه من ثلاث ذرات  ويعرف\nبالأوزون وهو طبقة واقية حول الارض تحجب الأشعة الفضائية المؤذية."
  },
  {
    "question_number": 234,
    "question": "الأكسجين في صفات الطبيعة يشبه ......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الكربون",
      "الورقة",
      "الزهرة",
      "الماء"
    ],
    "answer": "الماء",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الأكسجين\nأكثر العناصر وفرة في الطبيعة، وهو غاز عديم اللون والطعم والرائحة، وبدونه لا وجود\nللكائنات الحية على الأرض، فنحن نستنشقه يوميًا مع الهواء، الذي يؤلف الأكسجين خمسه،  كما أنه موجود في العديد من الأشياء  ففي البحار يتواجد الأكسجين مذاباً في الماء،\nكما يشكل جزءاً رئيسياً من تركيبه، وفي الصخر يؤلف الأكسجين جزءا رئيسيا من معظم معادنه.\nيتألف الأكسجين العادي من جزيئات ثنائية الذرات، أما معظم الأكسجين في أعالي الجو فشكل\nآخر منه، إذ يتألف جزيئه من ثلاث ذرات  ويعرف\nبالأوزون وهو طبقة واقية حول الارض تحجب الأشعة الفضائية المؤذية."
  },
  {
    "question_number": 235,
    "question": "من خلال النص يمكن أن يطلق على الأكسجين اسم :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "معدن",
      "ذرات",
      "أوزون",
      "كربون"
    ],
    "answer": "أوزون",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الأكسجين\nأكثر العناصر وفرة في الطبيعة، وهو غاز عديم اللون والطعم والرائحة، وبدونه لا وجود\nللكائنات الحية على الأرض، فنحن نستنشقه يوميًا مع الهواء، الذي يؤلف الأكسجين خمسه،  كما أنه موجود في العديد من الأشياء  ففي البحار يتواجد الأكسجين مذاباً في الماء،\nكما يشكل جزءاً رئيسياً من تركيبه، وفي الصخر يؤلف الأكسجين جزءا رئيسيا من معظم معادنه.\nيتألف الأكسجين العادي من جزيئات ثنائية الذرات، أما معظم الأكسجين في أعالي الجو فشكل\nآخر منه، إذ يتألف جزيئه من ثلاث ذرات  ويعرف\nبالأوزون وهو طبقة واقية حول الارض تحجب الأشعة الفضائية المؤذية."
  },
  {
    "question_number": 236,
    "question": "الضمير الهاء في كلمة \" معادنه \" يعود على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأكسجين",
      "الصخر",
      "معظم",
      "جزءا"
    ],
    "answer": "الصخر",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الأكسجين\nأكثر العناصر وفرة في الطبيعة، وهو غاز عديم اللون والطعم والرائحة، وبدونه لا وجود\nللكائنات الحية على الأرض، فنحن نستنشقه يوميًا مع الهواء، الذي يؤلف الأكسجين خمسه،  كما أنه موجود في العديد من الأشياء  ففي البحار يتواجد الأكسجين مذاباً في الماء،\nكما يشكل جزءاً رئيسياً من تركيبه، وفي الصخر يؤلف الأكسجين جزءا رئيسيا من معظم معادنه.\nيتألف الأكسجين العادي من جزيئات ثنائية الذرات، أما معظم الأكسجين في أعالي الجو فشكل\nآخر منه، إذ يتألف جزيئه من ثلاث ذرات  ويعرف\nبالأوزون وهو طبقة واقية حول الارض تحجب الأشعة الفضائية المؤذية."
  },
  {
    "question_number": 237,
    "question": "يوصف حال الكاتب ب…",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاضطراب",
      "الاتزان",
      "العنف",
      "التردد"
    ],
    "answer": "الاضطراب",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أريد أن\nالطم على وجهي أو على وجه شخص ما أو على سطح ماء أو  الطم أي شيء ، ما أجمل أن استمع إلى صوت\nالضوضاء والضجيج ، لكن عندما اتذكر الألم الناتج عن ذلك اللطم اتراجع عن تفكيري\nهذا  \n((كان\nهناك شخص يعشق الضوضاء والصخب، يستمتع بالجلوس في الأماكن الصاخبة والمزدحمة، ويحب\nسماع صوت الضرب والضجيج. ولكن في بعض الأحيان يشعر بالتوتر والاضطراب فيترك هذه\nالأماكن ويعزل نفسه في مكان هادئ للاسترخاء وتهدئة أعصابه. فهو يعتبر الصخب مثل\nالموسيقى التي يستمتع بها، لكنه يحتاج أيضا إلى الهدوء والسكينة ليشعر بالراحة\nالنفسية. ))"
  },
  {
    "question_number": 238,
    "question": "تصرف الشخص يوصف ب :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "متزن",
      "عدواني",
      "اضطراب",
      "متردد( لذة)"
    ],
    "answer": "اضطراب",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أريد أن\nالطم على وجهي أو على وجه شخص ما أو على سطح ماء أو  الطم أي شيء ، ما أجمل أن استمع إلى صوت\nالضوضاء والضجيج ، لكن عندما اتذكر الألم الناتج عن ذلك اللطم اتراجع عن تفكيري\nهذا  \n((كان\nهناك شخص يعشق الضوضاء والصخب، يستمتع بالجلوس في الأماكن الصاخبة والمزدحمة، ويحب\nسماع صوت الضرب والضجيج. ولكن في بعض الأحيان يشعر بالتوتر والاضطراب فيترك هذه\nالأماكن ويعزل نفسه في مكان هادئ للاسترخاء وتهدئة أعصابه. فهو يعتبر الصخب مثل\nالموسيقى التي يستمتع بها، لكنه يحتاج أيضا إلى الهدوء والسكينة ليشعر بالراحة\nالنفسية. ))"
  },
  {
    "question_number": 239,
    "question": "نفهم من النص انه قادر على التحكم في",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أجهزته الداخلية",
      "أعضاءه",
      "نفسيته",
      "مشاعره الماضية"
    ],
    "answer": "نفسيته",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أريد أن\nالطم على وجهي أو على وجه شخص ما أو على سطح ماء أو  الطم أي شيء ، ما أجمل أن استمع إلى صوت\nالضوضاء والضجيج ، لكن عندما اتذكر الألم الناتج عن ذلك اللطم اتراجع عن تفكيري\nهذا  \n((كان\nهناك شخص يعشق الضوضاء والصخب، يستمتع بالجلوس في الأماكن الصاخبة والمزدحمة، ويحب\nسماع صوت الضرب والضجيج. ولكن في بعض الأحيان يشعر بالتوتر والاضطراب فيترك هذه\nالأماكن ويعزل نفسه في مكان هادئ للاسترخاء وتهدئة أعصابه. فهو يعتبر الصخب مثل\nالموسيقى التي يستمتع بها، لكنه يحتاج أيضا إلى الهدوء والسكينة ليشعر بالراحة\nالنفسية. ))"
  },
  {
    "question_number": 240,
    "question": "أي الكلمات التالية مختلفة ؟ أي الكلمات الآتية لا تنتمي إلى النص ؟ أي الآتي مختلف؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اللطم",
      "الهدم",
      "مرتطم",
      "ضرب"
    ],
    "answer": "مرتطم",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أريد أن\nالطم على وجهي أو على وجه شخص ما أو على سطح ماء أو  الطم أي شيء ، ما أجمل أن استمع إلى صوت\nالضوضاء والضجيج ، لكن عندما اتذكر الألم الناتج عن ذلك اللطم اتراجع عن تفكيري\nهذا  \n((كان\nهناك شخص يعشق الضوضاء والصخب، يستمتع بالجلوس في الأماكن الصاخبة والمزدحمة، ويحب\nسماع صوت الضرب والضجيج. ولكن في بعض الأحيان يشعر بالتوتر والاضطراب فيترك هذه\nالأماكن ويعزل نفسه في مكان هادئ للاسترخاء وتهدئة أعصابه. فهو يعتبر الصخب مثل\nالموسيقى التي يستمتع بها، لكنه يحتاج أيضا إلى الهدوء والسكينة ليشعر بالراحة\nالنفسية. ))"
  },
  {
    "question_number": 241,
    "question": "جملة ( ما من شيء أثقل على الإنسان من الوقت الذي يقضيه بدون فعل شيء ) تدل على أن الإنسان ................ // إذا جلس الإنسان بمفرده فإنه ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يهنأ",
      "يندم",
      "يتململ من الفراغ",
      "يبكي"
    ],
    "answer": "يتململ من الفراغ",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ما من شيء أثقل على الانسان من الوقت الذي\nيقضيه بدون فعل شيء مثل أن تجلس مع شخص وتظلان   \nصامتان إما لأنكما لا تعرفان بعضكما البعض، أو لشيء في نفسه منعه من التحدث\nمعك، أو أنه ليس   بينكما شيء تتحدثون حوله\nكالمصالح المشتركة وهناك أسباب أخرى غابت عن حدسي."
  },
  {
    "question_number": 242,
    "question": "في رأي الكاتب فإن عدم التواصل بين الناس سببه.................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اختلاف الميول",
      "وجود مصالح مشتركة",
      "أسباب واضحة وأخرى غير واضحة",
      "التردد"
    ],
    "answer": "أسباب واضحة وأخرى غير واضحة",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ما من شيء أثقل على الانسان من الوقت الذي\nيقضيه بدون فعل شيء مثل أن تجلس مع شخص وتظلان   \nصامتان إما لأنكما لا تعرفان بعضكما البعض، أو لشيء في نفسه منعه من التحدث\nمعك، أو أنه ليس   بينكما شيء تتحدثون حوله\nكالمصالح المشتركة وهناك أسباب أخرى غابت عن حدسي."
  },
  {
    "question_number": 243,
    "question": "علاقة ( لشيء في نفسه ) بما قبلها ..................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعليل",
      "نتيجة",
      "تأكيد",
      "تناقض"
    ],
    "answer": "تعليل",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ما من شيء أثقل على الانسان من الوقت الذي\nيقضيه بدون فعل شيء مثل أن تجلس مع شخص وتظلان   \nصامتان إما لأنكما لا تعرفان بعضكما البعض، أو لشيء في نفسه منعه من التحدث\nمعك، أو أنه ليس   بينكما شيء تتحدثون حوله\nكالمصالح المشتركة وهناك أسباب أخرى غابت عن حدسي."
  },
  {
    "question_number": 244,
    "question": "معنى مختزنة // ما معنى (مخزنة ) ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المدخرة",
      "المختزلة",
      "متغيرة"
    ],
    "answer": "المدخرة",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كمية السعرات الحرارية المستهلكة لا تتوافق مع الكمية\nالمختزنة\nإن أحد أسباب السمنة هو الضغوطات النفسية ، فالبعض يهرب\nمن الضغوطات إلى الأكل ، ليتناسى همومه"
  },
  {
    "question_number": 245,
    "question": "أي الآتي لا يناسب استهلاك السعرات الحرارية ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مستخدمة",
      "مستنفذة",
      "معروفة"
    ],
    "answer": "معروفة",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كمية السعرات الحرارية المستهلكة لا تتوافق مع الكمية\nالمختزنة\nإن أحد أسباب السمنة هو الضغوطات النفسية ، فالبعض يهرب\nمن الضغوطات إلى الأكل ، ليتناسى همومه"
  },
  {
    "question_number": 246,
    "question": "نسبة الأطفال الفقراء :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "زادت ثلاثة أضعاف",
      "زادت ست اضعاف",
      "قلت ثلاث اضعاف",
      "قلت ست اضعاف"
    ],
    "answer": "زادت ثلاثة أضعاف",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "في بريطانيا كانت\nنسبة الأطفال الفقراء عام 1964 واحد من كل تسعة ثم أصبحت  واحد لكل ثلاث في عام 1996"
  },
  {
    "question_number": 247,
    "question": "أنسب عنوان للنص ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مدى تأثر الإنسان بالضوء (أثر الضوء على الإنسان)",
      "العلاج بالضوء",
      "الظلام",
      "نهار الشتاء ونهار الصيف"
    ],
    "answer": "مدى تأثر الإنسان بالضوء (أثر الضوء على الإنسان)",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "هناك نظرية تقول أن : نهار  الشتاء القصير يحجب الضوء ، وإن أشعة الشمس في\nالشتاء القصير تسبب الاكتئاب ، ففي دراسة أجراها العلماء ليثبتوا صحة النظرية\nجربوا تعرض شخص للأشعة الضوئية وتركوا الآخر بمكان مظلم ومعتم فوجدوا ان الذي بقي\nفي العتمة كئيب والذي تعرض للضوء سعيد ."
  },
  {
    "question_number": 248,
    "question": "نستنتج من النص أن .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "قصر النهار يشعر الإنسان بالسعادة",
      "طول النهار يشعر الانسان بالبهجة",
      "الضوء ليس له علاقة بالحالة المزاجية للإنسان",
      "الرياح والحرارة تؤثر في سعادة الإنسان"
    ],
    "answer": "طول النهار يشعر الانسان بالبهجة",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "هناك نظرية تقول أن : نهار  الشتاء القصير يحجب الضوء ، وإن أشعة الشمس في\nالشتاء القصير تسبب الاكتئاب ، ففي دراسة أجراها العلماء ليثبتوا صحة النظرية\nجربوا تعرض شخص للأشعة الضوئية وتركوا الآخر بمكان مظلم ومعتم فوجدوا ان الذي بقي\nفي العتمة كئيب والذي تعرض للضوء سعيد ."
  },
  {
    "question_number": 249,
    "question": "طول النهار يشعرنا ب.......... // التعرض للضوء يسبب...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحزن",
      "الكآبة",
      "البهجة",
      "الانطواء"
    ],
    "answer": "البهجة",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "هناك نظرية تقول أن : نهار  الشتاء القصير يحجب الضوء ، وإن أشعة الشمس في\nالشتاء القصير تسبب الاكتئاب ، ففي دراسة أجراها العلماء ليثبتوا صحة النظرية\nجربوا تعرض شخص للأشعة الضوئية وتركوا الآخر بمكان مظلم ومعتم فوجدوا ان الذي بقي\nفي العتمة كئيب والذي تعرض للضوء سعيد ."
  },
  {
    "question_number": 250,
    "question": "نظرية تعني........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ظن قابل للإثبات",
      "ظن غير قابل للإثبات",
      "حقيقة كونية",
      "رأي فردي"
    ],
    "answer": "ظن قابل للإثبات",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "هناك نظرية تقول أن : نهار  الشتاء القصير يحجب الضوء ، وإن أشعة الشمس في\nالشتاء القصير تسبب الاكتئاب ، ففي دراسة أجراها العلماء ليثبتوا صحة النظرية\nجربوا تعرض شخص للأشعة الضوئية وتركوا الآخر بمكان مظلم ومعتم فوجدوا ان الذي بقي\nفي العتمة كئيب والذي تعرض للضوء سعيد ."
  },
  {
    "question_number": 251,
    "question": "أدق وصف لنظرية دراسة ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اعتقاد: اثبات",
      "فرضية :تحقق",
      "وهم :نوم",
      "نور: ظلم"
    ],
    "answer": "فرضية :تحقق",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "هناك نظرية تقول أن : نهار  الشتاء القصير يحجب الضوء ، وإن أشعة الشمس في\nالشتاء القصير تسبب الاكتئاب ، ففي دراسة أجراها العلماء ليثبتوا صحة النظرية\nجربوا تعرض شخص للأشعة الضوئية وتركوا الآخر بمكان مظلم ومعتم فوجدوا ان الذي بقي\nفي العتمة كئيب والذي تعرض للضوء سعيد ."
  },
  {
    "question_number": 252,
    "question": "يستنتج أن حجب أشعة الشمس في الشتاء سببهأ.............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الغيوم",
      "كثرة الامطار",
      "البرودة",
      "مدة النهار"
    ],
    "answer": "مدة النهار",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "هناك نظرية تقول أن : نهار  الشتاء القصير يحجب الضوء ، وإن أشعة الشمس في\nالشتاء القصير تسبب الاكتئاب ، ففي دراسة أجراها العلماء ليثبتوا صحة النظرية\nجربوا تعرض شخص للأشعة الضوئية وتركوا الآخر بمكان مظلم ومعتم فوجدوا ان الذي بقي\nفي العتمة كئيب والذي تعرض للضوء سعيد ."
  },
  {
    "question_number": 253,
    "question": "ما سبب قلة الضوء في نهار الشتاء..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لأن نهاره طويل",
      "لأن ليله قصير",
      "لأن نهاره قصير",
      "لأن سماؤه صافية"
    ],
    "answer": "لأن نهاره قصير",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "هناك نظرية تقول أن : نهار  الشتاء القصير يحجب الضوء ، وإن أشعة الشمس في\nالشتاء القصير تسبب الاكتئاب ، ففي دراسة أجراها العلماء ليثبتوا صحة النظرية\nجربوا تعرض شخص للأشعة الضوئية وتركوا الآخر بمكان مظلم ومعتم فوجدوا ان الذي بقي\nفي العتمة كئيب والذي تعرض للضوء سعيد ."
  },
  {
    "question_number": 254,
    "question": "يستنتج من النص أن العلاج تم تجربته على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "النساء البالغات",
      "النساء الحوامل",
      "الأطفال بين ٣-٥ سنين",
      "حديثي الولادة (الأطفال حديثي الولادة)"
    ],
    "answer": "حديثي الولادة (الأطفال حديثي الولادة)",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تجنب\nحالة الإعاقة حلم كل إنسان على وجه الأرض، فهي تستنزف الكثير من جهود الدول\nوالعائلات، فالكثير من الناس يعتقد أن الإعاقة والعيوب والتشوهات الخلقية أمور\nنادرة، ولكنها في الحقيقة تشكل نسبة عالية تصل إلى ثلاث حالات لكل مائة ولادة كما\nيعتقد الكثير أن الأسباب وراثية أو نتيجة تناول الحامل للأدوية، ولكن الحقيقة أننا\nلا يمكننا التعرف سوى على عشرة في المائة من الأسباب، غير أن لنا في النجاحات\nالسابقة بارقة أمل، فقد تم القضاء على شلل الأطفال، فلم يسجل أي حالة الشلل\nالأطفال في السنوات العشر الماضية، كما استطعنا السيطرة على العمى. وعلى العوق\nالفكري الناتج عن الحصبة الألمانية بالتطعيم.\nنص آخر \n \n تجنب حالة الإعاقة حلم كل إنسان على وجه\nالأرض، وحلم الحكومات والمؤسسات، فالإعاقة تستنزف الكثير من جهود الدول في كل\nأنحاء العالم، كما تستنزف جهود الكثير من العائلات، فالكثير من الناس يعتقدون أن\nالإعاقة والعيوب والتشوهات الخلقية أمور نادرة، ولكنها في الحقيقة نسبة عالية، تصل\nإلى ثلاث حالات لكل مائة ولادة، كما يعتقد الكثيرين أن الأسباب وراثية أو نتيجة\nتناول الحامل للأدوية، ولكن الحقيقة أننا لا يمكننا التعرف سوى على عشرة في المائة\nمن الأسباب) \n هل نستطيع القضاء على حالة الإعاقة؟ الحقيقة\nالمرة بالنفي، فكيف نقضي على شيء لا نعرفه، ولكننا يمكن أن نقضي على ما نعرفه،\nولنا في النجاحات السابقة دليل على ذلك، فقد تم القضاء على شلل الأطفال والذي كان\nسبباً رئيساً للإعاقة الحركية، فلم يسجل أي حالة لشلل الأطفال في السنوات العشرة\nالماضية، كما استطعنا السيطرة على العمى والعوق الفكري الناتج من الحصبة الألمانية\nبالتطعيم كذلك، كما السيطرة على العديد من الأمراض والإعاقات من خلال برامج\nالتطعيم الأساسية، ولكن هناك العديد من البرامج التي يمكن من خلالها التقليل من حدوث\nالإعاقة مثل حزام النجاة للسيارة كما كرسي الأطفال وغيرها\n الصلب\nالمشقوق ( الظهر المشقوق ) ليست حالة نادرة وإن كنا لم نسمع بهذه الحالة سوى في\nالسنوات الأخيرة، وهي مرض خلقي، وهي من عيوب الأنبوبة العصبية، وتحدث حالة لكل ألف\nمولود، وإذا علمنا أن المواليد في المملكة العربية السعودية في العام الماضي نصف\nمليون تقريباً، فهناك 500 طفل تمت ولادتهم مصابون بالصلب المشقوق، وقد أثبتت\nالدراسات بإمكانية تفادي حدوث الحالة بنسبة تصل 50-70% باستخدام أقراص حمض الفوليك\nقبل الحمل .\n القليل\nمن الناس يعرفون أهمية حمض الفوليك في القضاء على نوع من أنواع الإعاقة، ففي\nالستينات من القرن الماضي نشر بحث يوحي بوجود علاقة بين نقص أحد الفيتامينات\nالمسمى حمض الفوليك وحدوث الصلب المشقوق وعيوب الأنبوبة العصبية، وفي أواخر\nالثمانينيات الميلادية تم أجراء بحث تطبيقي في جمهورية هنغاريا للتأكيد على أهمية\nحمض الفوليك وعلاقته بالصلب المشقوق، حيث تم تطبيق البحث على 5000 امرأة حامل، تم\nتقسيمهم إلى مجموعتين، المجموعة الأولى تم إعطاؤهم مجموعة من الفيتامينات تحتوي\nعلى حمض الفوليك، والمجموعة الأخرى تم إعطاؤهم أقراص تحتوي على بعض الأملاح ولكن\nلا تحتوي على حمض الفوليك، وظهرت النتائج الباهرة التي أثبتت وجود علاقة بين تناول\nحمض الفوليك ونسبة حدوث الصلب المشقوق، وتمت دراسات وبحوث أخرى في نفس المجال في\nبريطانيا وأمريكا، ولقد أثبتت جميع هذه الدراسات أن تناول حمض الفوليك قبل الحمل\nيمكن ان يقلل نسبة حدوث الصلب المشقوق بنسبة تصل 50-70% من الحالات.\nهل حمض الفوليك لمنع  الصلب المشقوق فقط :خلال الدراسات السابقة،\nلاحظ العلماء أن تناول حمض الفوليك قبل الحمل قد قلل نسبة حدوث العديد من العيوب\nالخلقية خاصة الشفة الأرنبية والحلق المشقوق، العيوب الخلقية للقلب والكلى، متلازمة\nداون، عيوب الأطراف الخلقية ، وغيرها\n قامت وزارة الصحة منذ عشر سنوات بالطلب من\nصوامع الغلال بإضافة حمض الفوليك للدقيق، وهو مطبق حالياً وأن كان الكثيرين يجهلون\nذلك لعدم كتابته على عبوات الدقيق، كما صدرت توجيهات الوزارة إلى جميع المراكز\nوالمؤسسات الصحية ونصت على وجوب تناول جميع النساء المتزوجات 400 ميكروغرام من حمض\nالفوليك قبل الحمل والاستمرار عليه حتى الأسبوع العاشر من الحمل، ووجهة الطب\nالوقائي بوضع برامج تثقيف صحي لتوعية الجميع لهذا الأمر. بقي علينا كمسئولين من\nأطباء وإداريين اخذ الأمر بمحمل الجد وتشمير السواعد على نشر هذه المعلومات.\nعلينا كمسئولين من أطباء وإداريين اخذ الأمر\nبمحمل الجد وتشمير السواعد على نشر هذه المعلومات."
  },
  {
    "question_number": 255,
    "question": "يستنتج من الفقرة (4) أن البحث التطبيقي اختار عينة من بين ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحوامل",
      "الرجل البالغ",
      "الأطفال حديثي الولادة",
      "الأمهات"
    ],
    "answer": "الأطفال حديثي الولادة",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تجنب\nحالة الإعاقة حلم كل إنسان على وجه الأرض، فهي تستنزف الكثير من جهود الدول\nوالعائلات، فالكثير من الناس يعتقد أن الإعاقة والعيوب والتشوهات الخلقية أمور\nنادرة، ولكنها في الحقيقة تشكل نسبة عالية تصل إلى ثلاث حالات لكل مائة ولادة كما\nيعتقد الكثير أن الأسباب وراثية أو نتيجة تناول الحامل للأدوية، ولكن الحقيقة أننا\nلا يمكننا التعرف سوى على عشرة في المائة من الأسباب، غير أن لنا في النجاحات\nالسابقة بارقة أمل، فقد تم القضاء على شلل الأطفال، فلم يسجل أي حالة الشلل\nالأطفال في السنوات العشر الماضية، كما استطعنا السيطرة على العمى. وعلى العوق\nالفكري الناتج عن الحصبة الألمانية بالتطعيم.\nنص آخر \n \n تجنب حالة الإعاقة حلم كل إنسان على وجه\nالأرض، وحلم الحكومات والمؤسسات، فالإعاقة تستنزف الكثير من جهود الدول في كل\nأنحاء العالم، كما تستنزف جهود الكثير من العائلات، فالكثير من الناس يعتقدون أن\nالإعاقة والعيوب والتشوهات الخلقية أمور نادرة، ولكنها في الحقيقة نسبة عالية، تصل\nإلى ثلاث حالات لكل مائة ولادة، كما يعتقد الكثيرين أن الأسباب وراثية أو نتيجة\nتناول الحامل للأدوية، ولكن الحقيقة أننا لا يمكننا التعرف سوى على عشرة في المائة\nمن الأسباب) \n هل نستطيع القضاء على حالة الإعاقة؟ الحقيقة\nالمرة بالنفي، فكيف نقضي على شيء لا نعرفه، ولكننا يمكن أن نقضي على ما نعرفه،\nولنا في النجاحات السابقة دليل على ذلك، فقد تم القضاء على شلل الأطفال والذي كان\nسبباً رئيساً للإعاقة الحركية، فلم يسجل أي حالة لشلل الأطفال في السنوات العشرة\nالماضية، كما استطعنا السيطرة على العمى والعوق الفكري الناتج من الحصبة الألمانية\nبالتطعيم كذلك، كما السيطرة على العديد من الأمراض والإعاقات من خلال برامج\nالتطعيم الأساسية، ولكن هناك العديد من البرامج التي يمكن من خلالها التقليل من حدوث\nالإعاقة مثل حزام النجاة للسيارة كما كرسي الأطفال وغيرها\n الصلب\nالمشقوق ( الظهر المشقوق ) ليست حالة نادرة وإن كنا لم نسمع بهذه الحالة سوى في\nالسنوات الأخيرة، وهي مرض خلقي، وهي من عيوب الأنبوبة العصبية، وتحدث حالة لكل ألف\nمولود، وإذا علمنا أن المواليد في المملكة العربية السعودية في العام الماضي نصف\nمليون تقريباً، فهناك 500 طفل تمت ولادتهم مصابون بالصلب المشقوق، وقد أثبتت\nالدراسات بإمكانية تفادي حدوث الحالة بنسبة تصل 50-70% باستخدام أقراص حمض الفوليك\nقبل الحمل .\n القليل\nمن الناس يعرفون أهمية حمض الفوليك في القضاء على نوع من أنواع الإعاقة، ففي\nالستينات من القرن الماضي نشر بحث يوحي بوجود علاقة بين نقص أحد الفيتامينات\nالمسمى حمض الفوليك وحدوث الصلب المشقوق وعيوب الأنبوبة العصبية، وفي أواخر\nالثمانينيات الميلادية تم أجراء بحث تطبيقي في جمهورية هنغاريا للتأكيد على أهمية\nحمض الفوليك وعلاقته بالصلب المشقوق، حيث تم تطبيق البحث على 5000 امرأة حامل، تم\nتقسيمهم إلى مجموعتين، المجموعة الأولى تم إعطاؤهم مجموعة من الفيتامينات تحتوي\nعلى حمض الفوليك، والمجموعة الأخرى تم إعطاؤهم أقراص تحتوي على بعض الأملاح ولكن\nلا تحتوي على حمض الفوليك، وظهرت النتائج الباهرة التي أثبتت وجود علاقة بين تناول\nحمض الفوليك ونسبة حدوث الصلب المشقوق، وتمت دراسات وبحوث أخرى في نفس المجال في\nبريطانيا وأمريكا، ولقد أثبتت جميع هذه الدراسات أن تناول حمض الفوليك قبل الحمل\nيمكن ان يقلل نسبة حدوث الصلب المشقوق بنسبة تصل 50-70% من الحالات.\nهل حمض الفوليك لمنع  الصلب المشقوق فقط :خلال الدراسات السابقة،\nلاحظ العلماء أن تناول حمض الفوليك قبل الحمل قد قلل نسبة حدوث العديد من العيوب\nالخلقية خاصة الشفة الأرنبية والحلق المشقوق، العيوب الخلقية للقلب والكلى، متلازمة\nداون، عيوب الأطراف الخلقية ، وغيرها\n قامت وزارة الصحة منذ عشر سنوات بالطلب من\nصوامع الغلال بإضافة حمض الفوليك للدقيق، وهو مطبق حالياً وأن كان الكثيرين يجهلون\nذلك لعدم كتابته على عبوات الدقيق، كما صدرت توجيهات الوزارة إلى جميع المراكز\nوالمؤسسات الصحية ونصت على وجوب تناول جميع النساء المتزوجات 400 ميكروغرام من حمض\nالفوليك قبل الحمل والاستمرار عليه حتى الأسبوع العاشر من الحمل، ووجهة الطب\nالوقائي بوضع برامج تثقيف صحي لتوعية الجميع لهذا الأمر. بقي علينا كمسئولين من\nأطباء وإداريين اخذ الأمر بمحمل الجد وتشمير السواعد على نشر هذه المعلومات.\nعلينا كمسئولين من أطباء وإداريين اخذ الأمر\nبمحمل الجد وتشمير السواعد على نشر هذه المعلومات."
  },
  {
    "question_number": 256,
    "question": "عبارة (كلما استطعنا السيطرة على العوق الفكري )..........// عبارة (استطعنا التغلب على العديد من الأمراض ) الواردة في الفقرة (2) تدل على .......... أ/ضبط النفس عند الغضب من أعلى سمات المروءة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ضبط النفس عند الغضب من أعلى سمات المروءة",
      "تقدم المجتمعات مرهون بالتعليم (التقدم مرهون بالتعليم (المجتمعات تبدي الي التقدم في العلم)",
      "العقل السليم في الجسم السليم",
      "ضبط الإنسان لمشاعره الحساسة يدل على قوة الشخصية"
    ],
    "answer": "تقدم المجتمعات مرهون بالتعليم (التقدم مرهون بالتعليم (المجتمعات تبدي الي التقدم في العلم)",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تجنب\nحالة الإعاقة حلم كل إنسان على وجه الأرض، فهي تستنزف الكثير من جهود الدول\nوالعائلات، فالكثير من الناس يعتقد أن الإعاقة والعيوب والتشوهات الخلقية أمور\nنادرة، ولكنها في الحقيقة تشكل نسبة عالية تصل إلى ثلاث حالات لكل مائة ولادة كما\nيعتقد الكثير أن الأسباب وراثية أو نتيجة تناول الحامل للأدوية، ولكن الحقيقة أننا\nلا يمكننا التعرف سوى على عشرة في المائة من الأسباب، غير أن لنا في النجاحات\nالسابقة بارقة أمل، فقد تم القضاء على شلل الأطفال، فلم يسجل أي حالة الشلل\nالأطفال في السنوات العشر الماضية، كما استطعنا السيطرة على العمى. وعلى العوق\nالفكري الناتج عن الحصبة الألمانية بالتطعيم.\nنص آخر \n \n تجنب حالة الإعاقة حلم كل إنسان على وجه\nالأرض، وحلم الحكومات والمؤسسات، فالإعاقة تستنزف الكثير من جهود الدول في كل\nأنحاء العالم، كما تستنزف جهود الكثير من العائلات، فالكثير من الناس يعتقدون أن\nالإعاقة والعيوب والتشوهات الخلقية أمور نادرة، ولكنها في الحقيقة نسبة عالية، تصل\nإلى ثلاث حالات لكل مائة ولادة، كما يعتقد الكثيرين أن الأسباب وراثية أو نتيجة\nتناول الحامل للأدوية، ولكن الحقيقة أننا لا يمكننا التعرف سوى على عشرة في المائة\nمن الأسباب) \n هل نستطيع القضاء على حالة الإعاقة؟ الحقيقة\nالمرة بالنفي، فكيف نقضي على شيء لا نعرفه، ولكننا يمكن أن نقضي على ما نعرفه،\nولنا في النجاحات السابقة دليل على ذلك، فقد تم القضاء على شلل الأطفال والذي كان\nسبباً رئيساً للإعاقة الحركية، فلم يسجل أي حالة لشلل الأطفال في السنوات العشرة\nالماضية، كما استطعنا السيطرة على العمى والعوق الفكري الناتج من الحصبة الألمانية\nبالتطعيم كذلك، كما السيطرة على العديد من الأمراض والإعاقات من خلال برامج\nالتطعيم الأساسية، ولكن هناك العديد من البرامج التي يمكن من خلالها التقليل من حدوث\nالإعاقة مثل حزام النجاة للسيارة كما كرسي الأطفال وغيرها\n الصلب\nالمشقوق ( الظهر المشقوق ) ليست حالة نادرة وإن كنا لم نسمع بهذه الحالة سوى في\nالسنوات الأخيرة، وهي مرض خلقي، وهي من عيوب الأنبوبة العصبية، وتحدث حالة لكل ألف\nمولود، وإذا علمنا أن المواليد في المملكة العربية السعودية في العام الماضي نصف\nمليون تقريباً، فهناك 500 طفل تمت ولادتهم مصابون بالصلب المشقوق، وقد أثبتت\nالدراسات بإمكانية تفادي حدوث الحالة بنسبة تصل 50-70% باستخدام أقراص حمض الفوليك\nقبل الحمل .\n القليل\nمن الناس يعرفون أهمية حمض الفوليك في القضاء على نوع من أنواع الإعاقة، ففي\nالستينات من القرن الماضي نشر بحث يوحي بوجود علاقة بين نقص أحد الفيتامينات\nالمسمى حمض الفوليك وحدوث الصلب المشقوق وعيوب الأنبوبة العصبية، وفي أواخر\nالثمانينيات الميلادية تم أجراء بحث تطبيقي في جمهورية هنغاريا للتأكيد على أهمية\nحمض الفوليك وعلاقته بالصلب المشقوق، حيث تم تطبيق البحث على 5000 امرأة حامل، تم\nتقسيمهم إلى مجموعتين، المجموعة الأولى تم إعطاؤهم مجموعة من الفيتامينات تحتوي\nعلى حمض الفوليك، والمجموعة الأخرى تم إعطاؤهم أقراص تحتوي على بعض الأملاح ولكن\nلا تحتوي على حمض الفوليك، وظهرت النتائج الباهرة التي أثبتت وجود علاقة بين تناول\nحمض الفوليك ونسبة حدوث الصلب المشقوق، وتمت دراسات وبحوث أخرى في نفس المجال في\nبريطانيا وأمريكا، ولقد أثبتت جميع هذه الدراسات أن تناول حمض الفوليك قبل الحمل\nيمكن ان يقلل نسبة حدوث الصلب المشقوق بنسبة تصل 50-70% من الحالات.\nهل حمض الفوليك لمنع  الصلب المشقوق فقط :خلال الدراسات السابقة،\nلاحظ العلماء أن تناول حمض الفوليك قبل الحمل قد قلل نسبة حدوث العديد من العيوب\nالخلقية خاصة الشفة الأرنبية والحلق المشقوق، العيوب الخلقية للقلب والكلى، متلازمة\nداون، عيوب الأطراف الخلقية ، وغيرها\n قامت وزارة الصحة منذ عشر سنوات بالطلب من\nصوامع الغلال بإضافة حمض الفوليك للدقيق، وهو مطبق حالياً وأن كان الكثيرين يجهلون\nذلك لعدم كتابته على عبوات الدقيق، كما صدرت توجيهات الوزارة إلى جميع المراكز\nوالمؤسسات الصحية ونصت على وجوب تناول جميع النساء المتزوجات 400 ميكروغرام من حمض\nالفوليك قبل الحمل والاستمرار عليه حتى الأسبوع العاشر من الحمل، ووجهة الطب\nالوقائي بوضع برامج تثقيف صحي لتوعية الجميع لهذا الأمر. بقي علينا كمسئولين من\nأطباء وإداريين اخذ الأمر بمحمل الجد وتشمير السواعد على نشر هذه المعلومات.\nعلينا كمسئولين من أطباء وإداريين اخذ الأمر\nبمحمل الجد وتشمير السواعد على نشر هذه المعلومات."
  },
  {
    "question_number": 257,
    "question": "يفهم من الفقرة (5) أن الكمية التي يجب تناولها من حمض الفوليك على الحامل ..",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أكثر من واحد ملجم",
      "تقارب نصف ملجم",
      "حوالي 1ملجم",
      "أكثر من نصف ملجم"
    ],
    "answer": "تقارب نصف ملجم",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تجنب\nحالة الإعاقة حلم كل إنسان على وجه الأرض، فهي تستنزف الكثير من جهود الدول\nوالعائلات، فالكثير من الناس يعتقد أن الإعاقة والعيوب والتشوهات الخلقية أمور\nنادرة، ولكنها في الحقيقة تشكل نسبة عالية تصل إلى ثلاث حالات لكل مائة ولادة كما\nيعتقد الكثير أن الأسباب وراثية أو نتيجة تناول الحامل للأدوية، ولكن الحقيقة أننا\nلا يمكننا التعرف سوى على عشرة في المائة من الأسباب، غير أن لنا في النجاحات\nالسابقة بارقة أمل، فقد تم القضاء على شلل الأطفال، فلم يسجل أي حالة الشلل\nالأطفال في السنوات العشر الماضية، كما استطعنا السيطرة على العمى. وعلى العوق\nالفكري الناتج عن الحصبة الألمانية بالتطعيم.\nنص آخر \n \n تجنب حالة الإعاقة حلم كل إنسان على وجه\nالأرض، وحلم الحكومات والمؤسسات، فالإعاقة تستنزف الكثير من جهود الدول في كل\nأنحاء العالم، كما تستنزف جهود الكثير من العائلات، فالكثير من الناس يعتقدون أن\nالإعاقة والعيوب والتشوهات الخلقية أمور نادرة، ولكنها في الحقيقة نسبة عالية، تصل\nإلى ثلاث حالات لكل مائة ولادة، كما يعتقد الكثيرين أن الأسباب وراثية أو نتيجة\nتناول الحامل للأدوية، ولكن الحقيقة أننا لا يمكننا التعرف سوى على عشرة في المائة\nمن الأسباب) \n هل نستطيع القضاء على حالة الإعاقة؟ الحقيقة\nالمرة بالنفي، فكيف نقضي على شيء لا نعرفه، ولكننا يمكن أن نقضي على ما نعرفه،\nولنا في النجاحات السابقة دليل على ذلك، فقد تم القضاء على شلل الأطفال والذي كان\nسبباً رئيساً للإعاقة الحركية، فلم يسجل أي حالة لشلل الأطفال في السنوات العشرة\nالماضية، كما استطعنا السيطرة على العمى والعوق الفكري الناتج من الحصبة الألمانية\nبالتطعيم كذلك، كما السيطرة على العديد من الأمراض والإعاقات من خلال برامج\nالتطعيم الأساسية، ولكن هناك العديد من البرامج التي يمكن من خلالها التقليل من حدوث\nالإعاقة مثل حزام النجاة للسيارة كما كرسي الأطفال وغيرها\n الصلب\nالمشقوق ( الظهر المشقوق ) ليست حالة نادرة وإن كنا لم نسمع بهذه الحالة سوى في\nالسنوات الأخيرة، وهي مرض خلقي، وهي من عيوب الأنبوبة العصبية، وتحدث حالة لكل ألف\nمولود، وإذا علمنا أن المواليد في المملكة العربية السعودية في العام الماضي نصف\nمليون تقريباً، فهناك 500 طفل تمت ولادتهم مصابون بالصلب المشقوق، وقد أثبتت\nالدراسات بإمكانية تفادي حدوث الحالة بنسبة تصل 50-70% باستخدام أقراص حمض الفوليك\nقبل الحمل .\n القليل\nمن الناس يعرفون أهمية حمض الفوليك في القضاء على نوع من أنواع الإعاقة، ففي\nالستينات من القرن الماضي نشر بحث يوحي بوجود علاقة بين نقص أحد الفيتامينات\nالمسمى حمض الفوليك وحدوث الصلب المشقوق وعيوب الأنبوبة العصبية، وفي أواخر\nالثمانينيات الميلادية تم أجراء بحث تطبيقي في جمهورية هنغاريا للتأكيد على أهمية\nحمض الفوليك وعلاقته بالصلب المشقوق، حيث تم تطبيق البحث على 5000 امرأة حامل، تم\nتقسيمهم إلى مجموعتين، المجموعة الأولى تم إعطاؤهم مجموعة من الفيتامينات تحتوي\nعلى حمض الفوليك، والمجموعة الأخرى تم إعطاؤهم أقراص تحتوي على بعض الأملاح ولكن\nلا تحتوي على حمض الفوليك، وظهرت النتائج الباهرة التي أثبتت وجود علاقة بين تناول\nحمض الفوليك ونسبة حدوث الصلب المشقوق، وتمت دراسات وبحوث أخرى في نفس المجال في\nبريطانيا وأمريكا، ولقد أثبتت جميع هذه الدراسات أن تناول حمض الفوليك قبل الحمل\nيمكن ان يقلل نسبة حدوث الصلب المشقوق بنسبة تصل 50-70% من الحالات.\nهل حمض الفوليك لمنع  الصلب المشقوق فقط :خلال الدراسات السابقة،\nلاحظ العلماء أن تناول حمض الفوليك قبل الحمل قد قلل نسبة حدوث العديد من العيوب\nالخلقية خاصة الشفة الأرنبية والحلق المشقوق، العيوب الخلقية للقلب والكلى، متلازمة\nداون، عيوب الأطراف الخلقية ، وغيرها\n قامت وزارة الصحة منذ عشر سنوات بالطلب من\nصوامع الغلال بإضافة حمض الفوليك للدقيق، وهو مطبق حالياً وأن كان الكثيرين يجهلون\nذلك لعدم كتابته على عبوات الدقيق، كما صدرت توجيهات الوزارة إلى جميع المراكز\nوالمؤسسات الصحية ونصت على وجوب تناول جميع النساء المتزوجات 400 ميكروغرام من حمض\nالفوليك قبل الحمل والاستمرار عليه حتى الأسبوع العاشر من الحمل، ووجهة الطب\nالوقائي بوضع برامج تثقيف صحي لتوعية الجميع لهذا الأمر. بقي علينا كمسئولين من\nأطباء وإداريين اخذ الأمر بمحمل الجد وتشمير السواعد على نشر هذه المعلومات.\nعلينا كمسئولين من أطباء وإداريين اخذ الأمر\nبمحمل الجد وتشمير السواعد على نشر هذه المعلومات."
  },
  {
    "question_number": 258,
    "question": "يستنتج من الفقرة (4) أن تناول حمض الفوليك يؤدي إلى .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تلافي الأمراض",
      "القضاء على الإعاقات",
      "توفير المال والجهد",
      "لا فائدة من تناوله"
    ],
    "answer": "تلافي الأمراض",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تجنب\nحالة الإعاقة حلم كل إنسان على وجه الأرض، فهي تستنزف الكثير من جهود الدول\nوالعائلات، فالكثير من الناس يعتقد أن الإعاقة والعيوب والتشوهات الخلقية أمور\nنادرة، ولكنها في الحقيقة تشكل نسبة عالية تصل إلى ثلاث حالات لكل مائة ولادة كما\nيعتقد الكثير أن الأسباب وراثية أو نتيجة تناول الحامل للأدوية، ولكن الحقيقة أننا\nلا يمكننا التعرف سوى على عشرة في المائة من الأسباب، غير أن لنا في النجاحات\nالسابقة بارقة أمل، فقد تم القضاء على شلل الأطفال، فلم يسجل أي حالة الشلل\nالأطفال في السنوات العشر الماضية، كما استطعنا السيطرة على العمى. وعلى العوق\nالفكري الناتج عن الحصبة الألمانية بالتطعيم.\nنص آخر \n \n تجنب حالة الإعاقة حلم كل إنسان على وجه\nالأرض، وحلم الحكومات والمؤسسات، فالإعاقة تستنزف الكثير من جهود الدول في كل\nأنحاء العالم، كما تستنزف جهود الكثير من العائلات، فالكثير من الناس يعتقدون أن\nالإعاقة والعيوب والتشوهات الخلقية أمور نادرة، ولكنها في الحقيقة نسبة عالية، تصل\nإلى ثلاث حالات لكل مائة ولادة، كما يعتقد الكثيرين أن الأسباب وراثية أو نتيجة\nتناول الحامل للأدوية، ولكن الحقيقة أننا لا يمكننا التعرف سوى على عشرة في المائة\nمن الأسباب) \n هل نستطيع القضاء على حالة الإعاقة؟ الحقيقة\nالمرة بالنفي، فكيف نقضي على شيء لا نعرفه، ولكننا يمكن أن نقضي على ما نعرفه،\nولنا في النجاحات السابقة دليل على ذلك، فقد تم القضاء على شلل الأطفال والذي كان\nسبباً رئيساً للإعاقة الحركية، فلم يسجل أي حالة لشلل الأطفال في السنوات العشرة\nالماضية، كما استطعنا السيطرة على العمى والعوق الفكري الناتج من الحصبة الألمانية\nبالتطعيم كذلك، كما السيطرة على العديد من الأمراض والإعاقات من خلال برامج\nالتطعيم الأساسية، ولكن هناك العديد من البرامج التي يمكن من خلالها التقليل من حدوث\nالإعاقة مثل حزام النجاة للسيارة كما كرسي الأطفال وغيرها\n الصلب\nالمشقوق ( الظهر المشقوق ) ليست حالة نادرة وإن كنا لم نسمع بهذه الحالة سوى في\nالسنوات الأخيرة، وهي مرض خلقي، وهي من عيوب الأنبوبة العصبية، وتحدث حالة لكل ألف\nمولود، وإذا علمنا أن المواليد في المملكة العربية السعودية في العام الماضي نصف\nمليون تقريباً، فهناك 500 طفل تمت ولادتهم مصابون بالصلب المشقوق، وقد أثبتت\nالدراسات بإمكانية تفادي حدوث الحالة بنسبة تصل 50-70% باستخدام أقراص حمض الفوليك\nقبل الحمل .\n القليل\nمن الناس يعرفون أهمية حمض الفوليك في القضاء على نوع من أنواع الإعاقة، ففي\nالستينات من القرن الماضي نشر بحث يوحي بوجود علاقة بين نقص أحد الفيتامينات\nالمسمى حمض الفوليك وحدوث الصلب المشقوق وعيوب الأنبوبة العصبية، وفي أواخر\nالثمانينيات الميلادية تم أجراء بحث تطبيقي في جمهورية هنغاريا للتأكيد على أهمية\nحمض الفوليك وعلاقته بالصلب المشقوق، حيث تم تطبيق البحث على 5000 امرأة حامل، تم\nتقسيمهم إلى مجموعتين، المجموعة الأولى تم إعطاؤهم مجموعة من الفيتامينات تحتوي\nعلى حمض الفوليك، والمجموعة الأخرى تم إعطاؤهم أقراص تحتوي على بعض الأملاح ولكن\nلا تحتوي على حمض الفوليك، وظهرت النتائج الباهرة التي أثبتت وجود علاقة بين تناول\nحمض الفوليك ونسبة حدوث الصلب المشقوق، وتمت دراسات وبحوث أخرى في نفس المجال في\nبريطانيا وأمريكا، ولقد أثبتت جميع هذه الدراسات أن تناول حمض الفوليك قبل الحمل\nيمكن ان يقلل نسبة حدوث الصلب المشقوق بنسبة تصل 50-70% من الحالات.\nهل حمض الفوليك لمنع  الصلب المشقوق فقط :خلال الدراسات السابقة،\nلاحظ العلماء أن تناول حمض الفوليك قبل الحمل قد قلل نسبة حدوث العديد من العيوب\nالخلقية خاصة الشفة الأرنبية والحلق المشقوق، العيوب الخلقية للقلب والكلى، متلازمة\nداون، عيوب الأطراف الخلقية ، وغيرها\n قامت وزارة الصحة منذ عشر سنوات بالطلب من\nصوامع الغلال بإضافة حمض الفوليك للدقيق، وهو مطبق حالياً وأن كان الكثيرين يجهلون\nذلك لعدم كتابته على عبوات الدقيق، كما صدرت توجيهات الوزارة إلى جميع المراكز\nوالمؤسسات الصحية ونصت على وجوب تناول جميع النساء المتزوجات 400 ميكروغرام من حمض\nالفوليك قبل الحمل والاستمرار عليه حتى الأسبوع العاشر من الحمل، ووجهة الطب\nالوقائي بوضع برامج تثقيف صحي لتوعية الجميع لهذا الأمر. بقي علينا كمسئولين من\nأطباء وإداريين اخذ الأمر بمحمل الجد وتشمير السواعد على نشر هذه المعلومات.\nعلينا كمسئولين من أطباء وإداريين اخذ الأمر\nبمحمل الجد وتشمير السواعد على نشر هذه المعلومات."
  },
  {
    "question_number": 259,
    "question": "يفهم من الفقرة (1) أن نسبة المواليد الذين يصابون بالإعاقة ((...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "3, 0%",
      "3%",
      "03 ,0%",
      "03 0 ,0%"
    ],
    "answer": "3%",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تجنب\nحالة الإعاقة حلم كل إنسان على وجه الأرض، فهي تستنزف الكثير من جهود الدول\nوالعائلات، فالكثير من الناس يعتقد أن الإعاقة والعيوب والتشوهات الخلقية أمور\nنادرة، ولكنها في الحقيقة تشكل نسبة عالية تصل إلى ثلاث حالات لكل مائة ولادة كما\nيعتقد الكثير أن الأسباب وراثية أو نتيجة تناول الحامل للأدوية، ولكن الحقيقة أننا\nلا يمكننا التعرف سوى على عشرة في المائة من الأسباب، غير أن لنا في النجاحات\nالسابقة بارقة أمل، فقد تم القضاء على شلل الأطفال، فلم يسجل أي حالة الشلل\nالأطفال في السنوات العشر الماضية، كما استطعنا السيطرة على العمى. وعلى العوق\nالفكري الناتج عن الحصبة الألمانية بالتطعيم.\nنص آخر \n \n تجنب حالة الإعاقة حلم كل إنسان على وجه\nالأرض، وحلم الحكومات والمؤسسات، فالإعاقة تستنزف الكثير من جهود الدول في كل\nأنحاء العالم، كما تستنزف جهود الكثير من العائلات، فالكثير من الناس يعتقدون أن\nالإعاقة والعيوب والتشوهات الخلقية أمور نادرة، ولكنها في الحقيقة نسبة عالية، تصل\nإلى ثلاث حالات لكل مائة ولادة، كما يعتقد الكثيرين أن الأسباب وراثية أو نتيجة\nتناول الحامل للأدوية، ولكن الحقيقة أننا لا يمكننا التعرف سوى على عشرة في المائة\nمن الأسباب) \n هل نستطيع القضاء على حالة الإعاقة؟ الحقيقة\nالمرة بالنفي، فكيف نقضي على شيء لا نعرفه، ولكننا يمكن أن نقضي على ما نعرفه،\nولنا في النجاحات السابقة دليل على ذلك، فقد تم القضاء على شلل الأطفال والذي كان\nسبباً رئيساً للإعاقة الحركية، فلم يسجل أي حالة لشلل الأطفال في السنوات العشرة\nالماضية، كما استطعنا السيطرة على العمى والعوق الفكري الناتج من الحصبة الألمانية\nبالتطعيم كذلك، كما السيطرة على العديد من الأمراض والإعاقات من خلال برامج\nالتطعيم الأساسية، ولكن هناك العديد من البرامج التي يمكن من خلالها التقليل من حدوث\nالإعاقة مثل حزام النجاة للسيارة كما كرسي الأطفال وغيرها\n الصلب\nالمشقوق ( الظهر المشقوق ) ليست حالة نادرة وإن كنا لم نسمع بهذه الحالة سوى في\nالسنوات الأخيرة، وهي مرض خلقي، وهي من عيوب الأنبوبة العصبية، وتحدث حالة لكل ألف\nمولود، وإذا علمنا أن المواليد في المملكة العربية السعودية في العام الماضي نصف\nمليون تقريباً، فهناك 500 طفل تمت ولادتهم مصابون بالصلب المشقوق، وقد أثبتت\nالدراسات بإمكانية تفادي حدوث الحالة بنسبة تصل 50-70% باستخدام أقراص حمض الفوليك\nقبل الحمل .\n القليل\nمن الناس يعرفون أهمية حمض الفوليك في القضاء على نوع من أنواع الإعاقة، ففي\nالستينات من القرن الماضي نشر بحث يوحي بوجود علاقة بين نقص أحد الفيتامينات\nالمسمى حمض الفوليك وحدوث الصلب المشقوق وعيوب الأنبوبة العصبية، وفي أواخر\nالثمانينيات الميلادية تم أجراء بحث تطبيقي في جمهورية هنغاريا للتأكيد على أهمية\nحمض الفوليك وعلاقته بالصلب المشقوق، حيث تم تطبيق البحث على 5000 امرأة حامل، تم\nتقسيمهم إلى مجموعتين، المجموعة الأولى تم إعطاؤهم مجموعة من الفيتامينات تحتوي\nعلى حمض الفوليك، والمجموعة الأخرى تم إعطاؤهم أقراص تحتوي على بعض الأملاح ولكن\nلا تحتوي على حمض الفوليك، وظهرت النتائج الباهرة التي أثبتت وجود علاقة بين تناول\nحمض الفوليك ونسبة حدوث الصلب المشقوق، وتمت دراسات وبحوث أخرى في نفس المجال في\nبريطانيا وأمريكا، ولقد أثبتت جميع هذه الدراسات أن تناول حمض الفوليك قبل الحمل\nيمكن ان يقلل نسبة حدوث الصلب المشقوق بنسبة تصل 50-70% من الحالات.\nهل حمض الفوليك لمنع  الصلب المشقوق فقط :خلال الدراسات السابقة،\nلاحظ العلماء أن تناول حمض الفوليك قبل الحمل قد قلل نسبة حدوث العديد من العيوب\nالخلقية خاصة الشفة الأرنبية والحلق المشقوق، العيوب الخلقية للقلب والكلى، متلازمة\nداون، عيوب الأطراف الخلقية ، وغيرها\n قامت وزارة الصحة منذ عشر سنوات بالطلب من\nصوامع الغلال بإضافة حمض الفوليك للدقيق، وهو مطبق حالياً وأن كان الكثيرين يجهلون\nذلك لعدم كتابته على عبوات الدقيق، كما صدرت توجيهات الوزارة إلى جميع المراكز\nوالمؤسسات الصحية ونصت على وجوب تناول جميع النساء المتزوجات 400 ميكروغرام من حمض\nالفوليك قبل الحمل والاستمرار عليه حتى الأسبوع العاشر من الحمل، ووجهة الطب\nالوقائي بوضع برامج تثقيف صحي لتوعية الجميع لهذا الأمر. بقي علينا كمسئولين من\nأطباء وإداريين اخذ الأمر بمحمل الجد وتشمير السواعد على نشر هذه المعلومات.\nعلينا كمسئولين من أطباء وإداريين اخذ الأمر\nبمحمل الجد وتشمير السواعد على نشر هذه المعلومات."
  },
  {
    "question_number": 260,
    "question": "يفهم من الفقرة (3) أن الصلب المشقوق يعتبر من الأمراض .............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نادر",
      "ليس له علاج",
      "الخلقية (خلقي)",
      "يصيب فئة واحدة فقط"
    ],
    "answer": "الخلقية (خلقي)",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تجنب\nحالة الإعاقة حلم كل إنسان على وجه الأرض، فهي تستنزف الكثير من جهود الدول\nوالعائلات، فالكثير من الناس يعتقد أن الإعاقة والعيوب والتشوهات الخلقية أمور\nنادرة، ولكنها في الحقيقة تشكل نسبة عالية تصل إلى ثلاث حالات لكل مائة ولادة كما\nيعتقد الكثير أن الأسباب وراثية أو نتيجة تناول الحامل للأدوية، ولكن الحقيقة أننا\nلا يمكننا التعرف سوى على عشرة في المائة من الأسباب، غير أن لنا في النجاحات\nالسابقة بارقة أمل، فقد تم القضاء على شلل الأطفال، فلم يسجل أي حالة الشلل\nالأطفال في السنوات العشر الماضية، كما استطعنا السيطرة على العمى. وعلى العوق\nالفكري الناتج عن الحصبة الألمانية بالتطعيم.\nنص آخر \n \n تجنب حالة الإعاقة حلم كل إنسان على وجه\nالأرض، وحلم الحكومات والمؤسسات، فالإعاقة تستنزف الكثير من جهود الدول في كل\nأنحاء العالم، كما تستنزف جهود الكثير من العائلات، فالكثير من الناس يعتقدون أن\nالإعاقة والعيوب والتشوهات الخلقية أمور نادرة، ولكنها في الحقيقة نسبة عالية، تصل\nإلى ثلاث حالات لكل مائة ولادة، كما يعتقد الكثيرين أن الأسباب وراثية أو نتيجة\nتناول الحامل للأدوية، ولكن الحقيقة أننا لا يمكننا التعرف سوى على عشرة في المائة\nمن الأسباب) \n هل نستطيع القضاء على حالة الإعاقة؟ الحقيقة\nالمرة بالنفي، فكيف نقضي على شيء لا نعرفه، ولكننا يمكن أن نقضي على ما نعرفه،\nولنا في النجاحات السابقة دليل على ذلك، فقد تم القضاء على شلل الأطفال والذي كان\nسبباً رئيساً للإعاقة الحركية، فلم يسجل أي حالة لشلل الأطفال في السنوات العشرة\nالماضية، كما استطعنا السيطرة على العمى والعوق الفكري الناتج من الحصبة الألمانية\nبالتطعيم كذلك، كما السيطرة على العديد من الأمراض والإعاقات من خلال برامج\nالتطعيم الأساسية، ولكن هناك العديد من البرامج التي يمكن من خلالها التقليل من حدوث\nالإعاقة مثل حزام النجاة للسيارة كما كرسي الأطفال وغيرها\n الصلب\nالمشقوق ( الظهر المشقوق ) ليست حالة نادرة وإن كنا لم نسمع بهذه الحالة سوى في\nالسنوات الأخيرة، وهي مرض خلقي، وهي من عيوب الأنبوبة العصبية، وتحدث حالة لكل ألف\nمولود، وإذا علمنا أن المواليد في المملكة العربية السعودية في العام الماضي نصف\nمليون تقريباً، فهناك 500 طفل تمت ولادتهم مصابون بالصلب المشقوق، وقد أثبتت\nالدراسات بإمكانية تفادي حدوث الحالة بنسبة تصل 50-70% باستخدام أقراص حمض الفوليك\nقبل الحمل .\n القليل\nمن الناس يعرفون أهمية حمض الفوليك في القضاء على نوع من أنواع الإعاقة، ففي\nالستينات من القرن الماضي نشر بحث يوحي بوجود علاقة بين نقص أحد الفيتامينات\nالمسمى حمض الفوليك وحدوث الصلب المشقوق وعيوب الأنبوبة العصبية، وفي أواخر\nالثمانينيات الميلادية تم أجراء بحث تطبيقي في جمهورية هنغاريا للتأكيد على أهمية\nحمض الفوليك وعلاقته بالصلب المشقوق، حيث تم تطبيق البحث على 5000 امرأة حامل، تم\nتقسيمهم إلى مجموعتين، المجموعة الأولى تم إعطاؤهم مجموعة من الفيتامينات تحتوي\nعلى حمض الفوليك، والمجموعة الأخرى تم إعطاؤهم أقراص تحتوي على بعض الأملاح ولكن\nلا تحتوي على حمض الفوليك، وظهرت النتائج الباهرة التي أثبتت وجود علاقة بين تناول\nحمض الفوليك ونسبة حدوث الصلب المشقوق، وتمت دراسات وبحوث أخرى في نفس المجال في\nبريطانيا وأمريكا، ولقد أثبتت جميع هذه الدراسات أن تناول حمض الفوليك قبل الحمل\nيمكن ان يقلل نسبة حدوث الصلب المشقوق بنسبة تصل 50-70% من الحالات.\nهل حمض الفوليك لمنع  الصلب المشقوق فقط :خلال الدراسات السابقة،\nلاحظ العلماء أن تناول حمض الفوليك قبل الحمل قد قلل نسبة حدوث العديد من العيوب\nالخلقية خاصة الشفة الأرنبية والحلق المشقوق، العيوب الخلقية للقلب والكلى، متلازمة\nداون، عيوب الأطراف الخلقية ، وغيرها\n قامت وزارة الصحة منذ عشر سنوات بالطلب من\nصوامع الغلال بإضافة حمض الفوليك للدقيق، وهو مطبق حالياً وأن كان الكثيرين يجهلون\nذلك لعدم كتابته على عبوات الدقيق، كما صدرت توجيهات الوزارة إلى جميع المراكز\nوالمؤسسات الصحية ونصت على وجوب تناول جميع النساء المتزوجات 400 ميكروغرام من حمض\nالفوليك قبل الحمل والاستمرار عليه حتى الأسبوع العاشر من الحمل، ووجهة الطب\nالوقائي بوضع برامج تثقيف صحي لتوعية الجميع لهذا الأمر. بقي علينا كمسئولين من\nأطباء وإداريين اخذ الأمر بمحمل الجد وتشمير السواعد على نشر هذه المعلومات.\nعلينا كمسئولين من أطباء وإداريين اخذ الأمر\nبمحمل الجد وتشمير السواعد على نشر هذه المعلومات."
  },
  {
    "question_number": 261,
    "question": "يفهم من الفقرة (2) أن شلل الأطفال انتهى منذ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ربع قرن",
      "20 عام",
      "15 عام",
      "عقد (10 أعوام)"
    ],
    "answer": "عقد (10 أعوام)",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تجنب\nحالة الإعاقة حلم كل إنسان على وجه الأرض، فهي تستنزف الكثير من جهود الدول\nوالعائلات، فالكثير من الناس يعتقد أن الإعاقة والعيوب والتشوهات الخلقية أمور\nنادرة، ولكنها في الحقيقة تشكل نسبة عالية تصل إلى ثلاث حالات لكل مائة ولادة كما\nيعتقد الكثير أن الأسباب وراثية أو نتيجة تناول الحامل للأدوية، ولكن الحقيقة أننا\nلا يمكننا التعرف سوى على عشرة في المائة من الأسباب، غير أن لنا في النجاحات\nالسابقة بارقة أمل، فقد تم القضاء على شلل الأطفال، فلم يسجل أي حالة الشلل\nالأطفال في السنوات العشر الماضية، كما استطعنا السيطرة على العمى. وعلى العوق\nالفكري الناتج عن الحصبة الألمانية بالتطعيم.\nنص آخر \n \n تجنب حالة الإعاقة حلم كل إنسان على وجه\nالأرض، وحلم الحكومات والمؤسسات، فالإعاقة تستنزف الكثير من جهود الدول في كل\nأنحاء العالم، كما تستنزف جهود الكثير من العائلات، فالكثير من الناس يعتقدون أن\nالإعاقة والعيوب والتشوهات الخلقية أمور نادرة، ولكنها في الحقيقة نسبة عالية، تصل\nإلى ثلاث حالات لكل مائة ولادة، كما يعتقد الكثيرين أن الأسباب وراثية أو نتيجة\nتناول الحامل للأدوية، ولكن الحقيقة أننا لا يمكننا التعرف سوى على عشرة في المائة\nمن الأسباب) \n هل نستطيع القضاء على حالة الإعاقة؟ الحقيقة\nالمرة بالنفي، فكيف نقضي على شيء لا نعرفه، ولكننا يمكن أن نقضي على ما نعرفه،\nولنا في النجاحات السابقة دليل على ذلك، فقد تم القضاء على شلل الأطفال والذي كان\nسبباً رئيساً للإعاقة الحركية، فلم يسجل أي حالة لشلل الأطفال في السنوات العشرة\nالماضية، كما استطعنا السيطرة على العمى والعوق الفكري الناتج من الحصبة الألمانية\nبالتطعيم كذلك، كما السيطرة على العديد من الأمراض والإعاقات من خلال برامج\nالتطعيم الأساسية، ولكن هناك العديد من البرامج التي يمكن من خلالها التقليل من حدوث\nالإعاقة مثل حزام النجاة للسيارة كما كرسي الأطفال وغيرها\n الصلب\nالمشقوق ( الظهر المشقوق ) ليست حالة نادرة وإن كنا لم نسمع بهذه الحالة سوى في\nالسنوات الأخيرة، وهي مرض خلقي، وهي من عيوب الأنبوبة العصبية، وتحدث حالة لكل ألف\nمولود، وإذا علمنا أن المواليد في المملكة العربية السعودية في العام الماضي نصف\nمليون تقريباً، فهناك 500 طفل تمت ولادتهم مصابون بالصلب المشقوق، وقد أثبتت\nالدراسات بإمكانية تفادي حدوث الحالة بنسبة تصل 50-70% باستخدام أقراص حمض الفوليك\nقبل الحمل .\n القليل\nمن الناس يعرفون أهمية حمض الفوليك في القضاء على نوع من أنواع الإعاقة، ففي\nالستينات من القرن الماضي نشر بحث يوحي بوجود علاقة بين نقص أحد الفيتامينات\nالمسمى حمض الفوليك وحدوث الصلب المشقوق وعيوب الأنبوبة العصبية، وفي أواخر\nالثمانينيات الميلادية تم أجراء بحث تطبيقي في جمهورية هنغاريا للتأكيد على أهمية\nحمض الفوليك وعلاقته بالصلب المشقوق، حيث تم تطبيق البحث على 5000 امرأة حامل، تم\nتقسيمهم إلى مجموعتين، المجموعة الأولى تم إعطاؤهم مجموعة من الفيتامينات تحتوي\nعلى حمض الفوليك، والمجموعة الأخرى تم إعطاؤهم أقراص تحتوي على بعض الأملاح ولكن\nلا تحتوي على حمض الفوليك، وظهرت النتائج الباهرة التي أثبتت وجود علاقة بين تناول\nحمض الفوليك ونسبة حدوث الصلب المشقوق، وتمت دراسات وبحوث أخرى في نفس المجال في\nبريطانيا وأمريكا، ولقد أثبتت جميع هذه الدراسات أن تناول حمض الفوليك قبل الحمل\nيمكن ان يقلل نسبة حدوث الصلب المشقوق بنسبة تصل 50-70% من الحالات.\nهل حمض الفوليك لمنع  الصلب المشقوق فقط :خلال الدراسات السابقة،\nلاحظ العلماء أن تناول حمض الفوليك قبل الحمل قد قلل نسبة حدوث العديد من العيوب\nالخلقية خاصة الشفة الأرنبية والحلق المشقوق، العيوب الخلقية للقلب والكلى، متلازمة\nداون، عيوب الأطراف الخلقية ، وغيرها\n قامت وزارة الصحة منذ عشر سنوات بالطلب من\nصوامع الغلال بإضافة حمض الفوليك للدقيق، وهو مطبق حالياً وأن كان الكثيرين يجهلون\nذلك لعدم كتابته على عبوات الدقيق، كما صدرت توجيهات الوزارة إلى جميع المراكز\nوالمؤسسات الصحية ونصت على وجوب تناول جميع النساء المتزوجات 400 ميكروغرام من حمض\nالفوليك قبل الحمل والاستمرار عليه حتى الأسبوع العاشر من الحمل، ووجهة الطب\nالوقائي بوضع برامج تثقيف صحي لتوعية الجميع لهذا الأمر. بقي علينا كمسئولين من\nأطباء وإداريين اخذ الأمر بمحمل الجد وتشمير السواعد على نشر هذه المعلومات.\nعلينا كمسئولين من أطباء وإداريين اخذ الأمر\nبمحمل الجد وتشمير السواعد على نشر هذه المعلومات."
  },
  {
    "question_number": 262,
    "question": "يفهم من الفقرة (5) أن عدد أيام تناول حمض الفوليك مع الحمل ((عدد أيام الدواء مع الحمل)...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "70 يوم",
      "84 يوم",
      "50يوم",
      "شهرين"
    ],
    "answer": "70 يوم",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تجنب\nحالة الإعاقة حلم كل إنسان على وجه الأرض، فهي تستنزف الكثير من جهود الدول\nوالعائلات، فالكثير من الناس يعتقد أن الإعاقة والعيوب والتشوهات الخلقية أمور\nنادرة، ولكنها في الحقيقة تشكل نسبة عالية تصل إلى ثلاث حالات لكل مائة ولادة كما\nيعتقد الكثير أن الأسباب وراثية أو نتيجة تناول الحامل للأدوية، ولكن الحقيقة أننا\nلا يمكننا التعرف سوى على عشرة في المائة من الأسباب، غير أن لنا في النجاحات\nالسابقة بارقة أمل، فقد تم القضاء على شلل الأطفال، فلم يسجل أي حالة الشلل\nالأطفال في السنوات العشر الماضية، كما استطعنا السيطرة على العمى. وعلى العوق\nالفكري الناتج عن الحصبة الألمانية بالتطعيم.\nنص آخر \n \n تجنب حالة الإعاقة حلم كل إنسان على وجه\nالأرض، وحلم الحكومات والمؤسسات، فالإعاقة تستنزف الكثير من جهود الدول في كل\nأنحاء العالم، كما تستنزف جهود الكثير من العائلات، فالكثير من الناس يعتقدون أن\nالإعاقة والعيوب والتشوهات الخلقية أمور نادرة، ولكنها في الحقيقة نسبة عالية، تصل\nإلى ثلاث حالات لكل مائة ولادة، كما يعتقد الكثيرين أن الأسباب وراثية أو نتيجة\nتناول الحامل للأدوية، ولكن الحقيقة أننا لا يمكننا التعرف سوى على عشرة في المائة\nمن الأسباب) \n هل نستطيع القضاء على حالة الإعاقة؟ الحقيقة\nالمرة بالنفي، فكيف نقضي على شيء لا نعرفه، ولكننا يمكن أن نقضي على ما نعرفه،\nولنا في النجاحات السابقة دليل على ذلك، فقد تم القضاء على شلل الأطفال والذي كان\nسبباً رئيساً للإعاقة الحركية، فلم يسجل أي حالة لشلل الأطفال في السنوات العشرة\nالماضية، كما استطعنا السيطرة على العمى والعوق الفكري الناتج من الحصبة الألمانية\nبالتطعيم كذلك، كما السيطرة على العديد من الأمراض والإعاقات من خلال برامج\nالتطعيم الأساسية، ولكن هناك العديد من البرامج التي يمكن من خلالها التقليل من حدوث\nالإعاقة مثل حزام النجاة للسيارة كما كرسي الأطفال وغيرها\n الصلب\nالمشقوق ( الظهر المشقوق ) ليست حالة نادرة وإن كنا لم نسمع بهذه الحالة سوى في\nالسنوات الأخيرة، وهي مرض خلقي، وهي من عيوب الأنبوبة العصبية، وتحدث حالة لكل ألف\nمولود، وإذا علمنا أن المواليد في المملكة العربية السعودية في العام الماضي نصف\nمليون تقريباً، فهناك 500 طفل تمت ولادتهم مصابون بالصلب المشقوق، وقد أثبتت\nالدراسات بإمكانية تفادي حدوث الحالة بنسبة تصل 50-70% باستخدام أقراص حمض الفوليك\nقبل الحمل .\n القليل\nمن الناس يعرفون أهمية حمض الفوليك في القضاء على نوع من أنواع الإعاقة، ففي\nالستينات من القرن الماضي نشر بحث يوحي بوجود علاقة بين نقص أحد الفيتامينات\nالمسمى حمض الفوليك وحدوث الصلب المشقوق وعيوب الأنبوبة العصبية، وفي أواخر\nالثمانينيات الميلادية تم أجراء بحث تطبيقي في جمهورية هنغاريا للتأكيد على أهمية\nحمض الفوليك وعلاقته بالصلب المشقوق، حيث تم تطبيق البحث على 5000 امرأة حامل، تم\nتقسيمهم إلى مجموعتين، المجموعة الأولى تم إعطاؤهم مجموعة من الفيتامينات تحتوي\nعلى حمض الفوليك، والمجموعة الأخرى تم إعطاؤهم أقراص تحتوي على بعض الأملاح ولكن\nلا تحتوي على حمض الفوليك، وظهرت النتائج الباهرة التي أثبتت وجود علاقة بين تناول\nحمض الفوليك ونسبة حدوث الصلب المشقوق، وتمت دراسات وبحوث أخرى في نفس المجال في\nبريطانيا وأمريكا، ولقد أثبتت جميع هذه الدراسات أن تناول حمض الفوليك قبل الحمل\nيمكن ان يقلل نسبة حدوث الصلب المشقوق بنسبة تصل 50-70% من الحالات.\nهل حمض الفوليك لمنع  الصلب المشقوق فقط :خلال الدراسات السابقة،\nلاحظ العلماء أن تناول حمض الفوليك قبل الحمل قد قلل نسبة حدوث العديد من العيوب\nالخلقية خاصة الشفة الأرنبية والحلق المشقوق، العيوب الخلقية للقلب والكلى، متلازمة\nداون، عيوب الأطراف الخلقية ، وغيرها\n قامت وزارة الصحة منذ عشر سنوات بالطلب من\nصوامع الغلال بإضافة حمض الفوليك للدقيق، وهو مطبق حالياً وأن كان الكثيرين يجهلون\nذلك لعدم كتابته على عبوات الدقيق، كما صدرت توجيهات الوزارة إلى جميع المراكز\nوالمؤسسات الصحية ونصت على وجوب تناول جميع النساء المتزوجات 400 ميكروغرام من حمض\nالفوليك قبل الحمل والاستمرار عليه حتى الأسبوع العاشر من الحمل، ووجهة الطب\nالوقائي بوضع برامج تثقيف صحي لتوعية الجميع لهذا الأمر. بقي علينا كمسئولين من\nأطباء وإداريين اخذ الأمر بمحمل الجد وتشمير السواعد على نشر هذه المعلومات.\nعلينا كمسئولين من أطباء وإداريين اخذ الأمر\nبمحمل الجد وتشمير السواعد على نشر هذه المعلومات."
  },
  {
    "question_number": 263,
    "question": "وفقاً لما ورد في الفقرة (3) ، حالة نادرة تصيب واحد من وسط ألف فكم عدد المصابين بالصلب المشقوق من بين 500000 مولود يساوي ((عدد المصابين بالصلب المشقوق بين ٥٠٠٠٠٠ مولود يساوي) ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "300",
      "500",
      "1000",
      "450"
    ],
    "answer": "500",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تجنب\nحالة الإعاقة حلم كل إنسان على وجه الأرض، فهي تستنزف الكثير من جهود الدول\nوالعائلات، فالكثير من الناس يعتقد أن الإعاقة والعيوب والتشوهات الخلقية أمور\nنادرة، ولكنها في الحقيقة تشكل نسبة عالية تصل إلى ثلاث حالات لكل مائة ولادة كما\nيعتقد الكثير أن الأسباب وراثية أو نتيجة تناول الحامل للأدوية، ولكن الحقيقة أننا\nلا يمكننا التعرف سوى على عشرة في المائة من الأسباب، غير أن لنا في النجاحات\nالسابقة بارقة أمل، فقد تم القضاء على شلل الأطفال، فلم يسجل أي حالة الشلل\nالأطفال في السنوات العشر الماضية، كما استطعنا السيطرة على العمى. وعلى العوق\nالفكري الناتج عن الحصبة الألمانية بالتطعيم.\nنص آخر \n \n تجنب حالة الإعاقة حلم كل إنسان على وجه\nالأرض، وحلم الحكومات والمؤسسات، فالإعاقة تستنزف الكثير من جهود الدول في كل\nأنحاء العالم، كما تستنزف جهود الكثير من العائلات، فالكثير من الناس يعتقدون أن\nالإعاقة والعيوب والتشوهات الخلقية أمور نادرة، ولكنها في الحقيقة نسبة عالية، تصل\nإلى ثلاث حالات لكل مائة ولادة، كما يعتقد الكثيرين أن الأسباب وراثية أو نتيجة\nتناول الحامل للأدوية، ولكن الحقيقة أننا لا يمكننا التعرف سوى على عشرة في المائة\nمن الأسباب) \n هل نستطيع القضاء على حالة الإعاقة؟ الحقيقة\nالمرة بالنفي، فكيف نقضي على شيء لا نعرفه، ولكننا يمكن أن نقضي على ما نعرفه،\nولنا في النجاحات السابقة دليل على ذلك، فقد تم القضاء على شلل الأطفال والذي كان\nسبباً رئيساً للإعاقة الحركية، فلم يسجل أي حالة لشلل الأطفال في السنوات العشرة\nالماضية، كما استطعنا السيطرة على العمى والعوق الفكري الناتج من الحصبة الألمانية\nبالتطعيم كذلك، كما السيطرة على العديد من الأمراض والإعاقات من خلال برامج\nالتطعيم الأساسية، ولكن هناك العديد من البرامج التي يمكن من خلالها التقليل من حدوث\nالإعاقة مثل حزام النجاة للسيارة كما كرسي الأطفال وغيرها\n الصلب\nالمشقوق ( الظهر المشقوق ) ليست حالة نادرة وإن كنا لم نسمع بهذه الحالة سوى في\nالسنوات الأخيرة، وهي مرض خلقي، وهي من عيوب الأنبوبة العصبية، وتحدث حالة لكل ألف\nمولود، وإذا علمنا أن المواليد في المملكة العربية السعودية في العام الماضي نصف\nمليون تقريباً، فهناك 500 طفل تمت ولادتهم مصابون بالصلب المشقوق، وقد أثبتت\nالدراسات بإمكانية تفادي حدوث الحالة بنسبة تصل 50-70% باستخدام أقراص حمض الفوليك\nقبل الحمل .\n القليل\nمن الناس يعرفون أهمية حمض الفوليك في القضاء على نوع من أنواع الإعاقة، ففي\nالستينات من القرن الماضي نشر بحث يوحي بوجود علاقة بين نقص أحد الفيتامينات\nالمسمى حمض الفوليك وحدوث الصلب المشقوق وعيوب الأنبوبة العصبية، وفي أواخر\nالثمانينيات الميلادية تم أجراء بحث تطبيقي في جمهورية هنغاريا للتأكيد على أهمية\nحمض الفوليك وعلاقته بالصلب المشقوق، حيث تم تطبيق البحث على 5000 امرأة حامل، تم\nتقسيمهم إلى مجموعتين، المجموعة الأولى تم إعطاؤهم مجموعة من الفيتامينات تحتوي\nعلى حمض الفوليك، والمجموعة الأخرى تم إعطاؤهم أقراص تحتوي على بعض الأملاح ولكن\nلا تحتوي على حمض الفوليك، وظهرت النتائج الباهرة التي أثبتت وجود علاقة بين تناول\nحمض الفوليك ونسبة حدوث الصلب المشقوق، وتمت دراسات وبحوث أخرى في نفس المجال في\nبريطانيا وأمريكا، ولقد أثبتت جميع هذه الدراسات أن تناول حمض الفوليك قبل الحمل\nيمكن ان يقلل نسبة حدوث الصلب المشقوق بنسبة تصل 50-70% من الحالات.\nهل حمض الفوليك لمنع  الصلب المشقوق فقط :خلال الدراسات السابقة،\nلاحظ العلماء أن تناول حمض الفوليك قبل الحمل قد قلل نسبة حدوث العديد من العيوب\nالخلقية خاصة الشفة الأرنبية والحلق المشقوق، العيوب الخلقية للقلب والكلى، متلازمة\nداون، عيوب الأطراف الخلقية ، وغيرها\n قامت وزارة الصحة منذ عشر سنوات بالطلب من\nصوامع الغلال بإضافة حمض الفوليك للدقيق، وهو مطبق حالياً وأن كان الكثيرين يجهلون\nذلك لعدم كتابته على عبوات الدقيق، كما صدرت توجيهات الوزارة إلى جميع المراكز\nوالمؤسسات الصحية ونصت على وجوب تناول جميع النساء المتزوجات 400 ميكروغرام من حمض\nالفوليك قبل الحمل والاستمرار عليه حتى الأسبوع العاشر من الحمل، ووجهة الطب\nالوقائي بوضع برامج تثقيف صحي لتوعية الجميع لهذا الأمر. بقي علينا كمسئولين من\nأطباء وإداريين اخذ الأمر بمحمل الجد وتشمير السواعد على نشر هذه المعلومات.\nعلينا كمسئولين من أطباء وإداريين اخذ الأمر\nبمحمل الجد وتشمير السواعد على نشر هذه المعلومات."
  },
  {
    "question_number": 264,
    "question": "يستنتج من الفقرة (5) أن النساء مضطرة لتناول حمض الفوليك بطريقة .......... //يجب على النساء أن تأخذ حمض الفوليك بطريقة ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أسبوعية",
      "شهرية",
      "بشكل مستمر ( مستمرة )",
      "متفاوتة"
    ],
    "answer": "بشكل مستمر ( مستمرة )",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تجنب\nحالة الإعاقة حلم كل إنسان على وجه الأرض، فهي تستنزف الكثير من جهود الدول\nوالعائلات، فالكثير من الناس يعتقد أن الإعاقة والعيوب والتشوهات الخلقية أمور\nنادرة، ولكنها في الحقيقة تشكل نسبة عالية تصل إلى ثلاث حالات لكل مائة ولادة كما\nيعتقد الكثير أن الأسباب وراثية أو نتيجة تناول الحامل للأدوية، ولكن الحقيقة أننا\nلا يمكننا التعرف سوى على عشرة في المائة من الأسباب، غير أن لنا في النجاحات\nالسابقة بارقة أمل، فقد تم القضاء على شلل الأطفال، فلم يسجل أي حالة الشلل\nالأطفال في السنوات العشر الماضية، كما استطعنا السيطرة على العمى. وعلى العوق\nالفكري الناتج عن الحصبة الألمانية بالتطعيم.\nنص آخر \n \n تجنب حالة الإعاقة حلم كل إنسان على وجه\nالأرض، وحلم الحكومات والمؤسسات، فالإعاقة تستنزف الكثير من جهود الدول في كل\nأنحاء العالم، كما تستنزف جهود الكثير من العائلات، فالكثير من الناس يعتقدون أن\nالإعاقة والعيوب والتشوهات الخلقية أمور نادرة، ولكنها في الحقيقة نسبة عالية، تصل\nإلى ثلاث حالات لكل مائة ولادة، كما يعتقد الكثيرين أن الأسباب وراثية أو نتيجة\nتناول الحامل للأدوية، ولكن الحقيقة أننا لا يمكننا التعرف سوى على عشرة في المائة\nمن الأسباب) \n هل نستطيع القضاء على حالة الإعاقة؟ الحقيقة\nالمرة بالنفي، فكيف نقضي على شيء لا نعرفه، ولكننا يمكن أن نقضي على ما نعرفه،\nولنا في النجاحات السابقة دليل على ذلك، فقد تم القضاء على شلل الأطفال والذي كان\nسبباً رئيساً للإعاقة الحركية، فلم يسجل أي حالة لشلل الأطفال في السنوات العشرة\nالماضية، كما استطعنا السيطرة على العمى والعوق الفكري الناتج من الحصبة الألمانية\nبالتطعيم كذلك، كما السيطرة على العديد من الأمراض والإعاقات من خلال برامج\nالتطعيم الأساسية، ولكن هناك العديد من البرامج التي يمكن من خلالها التقليل من حدوث\nالإعاقة مثل حزام النجاة للسيارة كما كرسي الأطفال وغيرها\n الصلب\nالمشقوق ( الظهر المشقوق ) ليست حالة نادرة وإن كنا لم نسمع بهذه الحالة سوى في\nالسنوات الأخيرة، وهي مرض خلقي، وهي من عيوب الأنبوبة العصبية، وتحدث حالة لكل ألف\nمولود، وإذا علمنا أن المواليد في المملكة العربية السعودية في العام الماضي نصف\nمليون تقريباً، فهناك 500 طفل تمت ولادتهم مصابون بالصلب المشقوق، وقد أثبتت\nالدراسات بإمكانية تفادي حدوث الحالة بنسبة تصل 50-70% باستخدام أقراص حمض الفوليك\nقبل الحمل .\n القليل\nمن الناس يعرفون أهمية حمض الفوليك في القضاء على نوع من أنواع الإعاقة، ففي\nالستينات من القرن الماضي نشر بحث يوحي بوجود علاقة بين نقص أحد الفيتامينات\nالمسمى حمض الفوليك وحدوث الصلب المشقوق وعيوب الأنبوبة العصبية، وفي أواخر\nالثمانينيات الميلادية تم أجراء بحث تطبيقي في جمهورية هنغاريا للتأكيد على أهمية\nحمض الفوليك وعلاقته بالصلب المشقوق، حيث تم تطبيق البحث على 5000 امرأة حامل، تم\nتقسيمهم إلى مجموعتين، المجموعة الأولى تم إعطاؤهم مجموعة من الفيتامينات تحتوي\nعلى حمض الفوليك، والمجموعة الأخرى تم إعطاؤهم أقراص تحتوي على بعض الأملاح ولكن\nلا تحتوي على حمض الفوليك، وظهرت النتائج الباهرة التي أثبتت وجود علاقة بين تناول\nحمض الفوليك ونسبة حدوث الصلب المشقوق، وتمت دراسات وبحوث أخرى في نفس المجال في\nبريطانيا وأمريكا، ولقد أثبتت جميع هذه الدراسات أن تناول حمض الفوليك قبل الحمل\nيمكن ان يقلل نسبة حدوث الصلب المشقوق بنسبة تصل 50-70% من الحالات.\nهل حمض الفوليك لمنع  الصلب المشقوق فقط :خلال الدراسات السابقة،\nلاحظ العلماء أن تناول حمض الفوليك قبل الحمل قد قلل نسبة حدوث العديد من العيوب\nالخلقية خاصة الشفة الأرنبية والحلق المشقوق، العيوب الخلقية للقلب والكلى، متلازمة\nداون، عيوب الأطراف الخلقية ، وغيرها\n قامت وزارة الصحة منذ عشر سنوات بالطلب من\nصوامع الغلال بإضافة حمض الفوليك للدقيق، وهو مطبق حالياً وأن كان الكثيرين يجهلون\nذلك لعدم كتابته على عبوات الدقيق، كما صدرت توجيهات الوزارة إلى جميع المراكز\nوالمؤسسات الصحية ونصت على وجوب تناول جميع النساء المتزوجات 400 ميكروغرام من حمض\nالفوليك قبل الحمل والاستمرار عليه حتى الأسبوع العاشر من الحمل، ووجهة الطب\nالوقائي بوضع برامج تثقيف صحي لتوعية الجميع لهذا الأمر. بقي علينا كمسئولين من\nأطباء وإداريين اخذ الأمر بمحمل الجد وتشمير السواعد على نشر هذه المعلومات.\nعلينا كمسئولين من أطباء وإداريين اخذ الأمر\nبمحمل الجد وتشمير السواعد على نشر هذه المعلومات."
  },
  {
    "question_number": 265,
    "question": "معنى ( شتى ) المذكورة في النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "متفرقة(مختلف)",
      "مجتمعة",
      "متقاربة (قريبة)",
      "متشابهة(بعيدة)"
    ],
    "answer": "متفرقة(مختلف)",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تعتبر الأنهار من أهم المسطحات المائية\nالموجودة في العالم، وهي رافد أساسي ومهم للبحار والمحيطات، ويوجد على سطح الأرض\nالكثير من الأنهار التي تتوزع في شتى بقاع الأرض، وفي جميع القارات، وتستخدم\nالكثير من الأنهار في الملاحة البحرية، وري الأراضي الزراعية المنتشرة على ضفافها،\nحيث تعتبر من أفضل أنواع الأراضي التي تستخدم للزراعة. كما تعتبر مصدراً مهماً\nللثروة السمكية، ورافداً مهماً لتعبئة السدود، عوضاً عن فضلها الكبير في تحسين\nالبيئة والمناظر الطبيعية، وتضم بعض الأنهار شلالات في منتهى الروعة والجمال، التي\nتعتبر رافداً مهماً للسياحة في الدول."
  },
  {
    "question_number": 266,
    "question": "أنسب عنوان للنص // عموم النص يتحدث عن ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أهمية الأنهار",
      "البيئة الساحلية",
      "الأنهار الصناعية",
      "المسطحات المائية"
    ],
    "answer": "أهمية الأنهار",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تعتبر الأنهار من أهم المسطحات المائية\nالموجودة في العالم، وهي رافد أساسي ومهم للبحار والمحيطات، ويوجد على سطح الأرض\nالكثير من الأنهار التي تتوزع في شتى بقاع الأرض، وفي جميع القارات، وتستخدم\nالكثير من الأنهار في الملاحة البحرية، وري الأراضي الزراعية المنتشرة على ضفافها،\nحيث تعتبر من أفضل أنواع الأراضي التي تستخدم للزراعة. كما تعتبر مصدراً مهماً\nللثروة السمكية، ورافداً مهماً لتعبئة السدود، عوضاً عن فضلها الكبير في تحسين\nالبيئة والمناظر الطبيعية، وتضم بعض الأنهار شلالات في منتهى الروعة والجمال، التي\nتعتبر رافداً مهماً للسياحة في الدول."
  },
  {
    "question_number": 267,
    "question": "الضمير في كلمه ( ضفافها) تعني ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأراضي الزراعية",
      "الأنهار",
      "السدود",
      "البيئة"
    ],
    "answer": "الأنهار",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تعتبر الأنهار من أهم المسطحات المائية\nالموجودة في العالم، وهي رافد أساسي ومهم للبحار والمحيطات، ويوجد على سطح الأرض\nالكثير من الأنهار التي تتوزع في شتى بقاع الأرض، وفي جميع القارات، وتستخدم\nالكثير من الأنهار في الملاحة البحرية، وري الأراضي الزراعية المنتشرة على ضفافها،\nحيث تعتبر من أفضل أنواع الأراضي التي تستخدم للزراعة. كما تعتبر مصدراً مهماً\nللثروة السمكية، ورافداً مهماً لتعبئة السدود، عوضاً عن فضلها الكبير في تحسين\nالبيئة والمناظر الطبيعية، وتضم بعض الأنهار شلالات في منتهى الروعة والجمال، التي\nتعتبر رافداً مهماً للسياحة في الدول."
  },
  {
    "question_number": 268,
    "question": "ما أهمية الأنهار بالنسبة للملاحة البحرية؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عامل رئيسي",
      "عامل مساعد",
      "عامل ثانوي",
      "نادرة الاهمية"
    ],
    "answer": "عامل رئيسي",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تعتبر الأنهار من أهم المسطحات المائية\nالموجودة في العالم، وهي رافد أساسي ومهم للبحار والمحيطات، ويوجد على سطح الأرض\nالكثير من الأنهار التي تتوزع في شتى بقاع الأرض، وفي جميع القارات، وتستخدم\nالكثير من الأنهار في الملاحة البحرية، وري الأراضي الزراعية المنتشرة على ضفافها،\nحيث تعتبر من أفضل أنواع الأراضي التي تستخدم للزراعة. كما تعتبر مصدراً مهماً\nللثروة السمكية، ورافداً مهماً لتعبئة السدود، عوضاً عن فضلها الكبير في تحسين\nالبيئة والمناظر الطبيعية، وتضم بعض الأنهار شلالات في منتهى الروعة والجمال، التي\nتعتبر رافداً مهماً للسياحة في الدول."
  },
  {
    "question_number": 269,
    "question": "كان هدف الشاب من الدراسة بجدٍ واجتهاد",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "إظهار قدراته في الحفظ",
      "الاستفادة من العلوم المتنوعة",
      "الحصول على العلم والشهادة معا",
      "النجاح في الاختبارات فقط"
    ],
    "answer": "النجاح في الاختبارات فقط",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "حرم الشاب على نفسه كل متعة من متع الدنيا ، فلا نزهة\nولا راحة، ولا حظ له في النوم العميق، ولا الطعام الهنيء اللذيذ ولا شغل إلا شغل\nالمدرسة، حبس نفسه بين كتبه ودفاتره يقرأ آناء الليل وأطراف النهار، وينتقل من\nحروف الأدباء إلى أرقام الرياضيين والعلماء، ومن علوم الطبيعيين وأصحاب الكيمياء\nالرأس كما دخلها أول مرة. إلى علوم الفلكيين والجغرافيين يدس هذا كله في دماغه\nليصبه يوم الاختبار في ورقة الاختبار، ويخرج من المدرسة فارغ \nكان يخشى أن يثار منه المدرسون الذين جرعهم الصاب وسقاهم\nالحنظل باعتراضاته ومناقشاته، فيسقطوه في الاختبار، فجد كل الجد، ولم يدع في كتب\nالمدرسة حاشية إلا حشاها في رأسه، ولا تعليقة إلا علقها في ذاكرته، ثم دخل\nالاختبار بعقل من سطوح وأجسام، وخطوط وأرقام، فنجح أعظم نجاح. وهل ينجح في\nاختبارات كهذه إلا من حفظ ولم يفهم؟"
  },
  {
    "question_number": 270,
    "question": "علاقة( فجد كل الجد/بما قبلها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نتيجة لسبب",
      "سبب لنتيجة",
      "جزئية إلى كلية",
      "كلية إلى جزئية"
    ],
    "answer": "نتيجة لسبب",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "حرم الشاب على نفسه كل متعة من متع الدنيا ، فلا نزهة\nولا راحة، ولا حظ له في النوم العميق، ولا الطعام الهنيء اللذيذ ولا شغل إلا شغل\nالمدرسة، حبس نفسه بين كتبه ودفاتره يقرأ آناء الليل وأطراف النهار، وينتقل من\nحروف الأدباء إلى أرقام الرياضيين والعلماء، ومن علوم الطبيعيين وأصحاب الكيمياء\nالرأس كما دخلها أول مرة. إلى علوم الفلكيين والجغرافيين يدس هذا كله في دماغه\nليصبه يوم الاختبار في ورقة الاختبار، ويخرج من المدرسة فارغ \nكان يخشى أن يثار منه المدرسون الذين جرعهم الصاب وسقاهم\nالحنظل باعتراضاته ومناقشاته، فيسقطوه في الاختبار، فجد كل الجد، ولم يدع في كتب\nالمدرسة حاشية إلا حشاها في رأسه، ولا تعليقة إلا علقها في ذاكرته، ثم دخل\nالاختبار بعقل من سطوح وأجسام، وخطوط وأرقام، فنجح أعظم نجاح. وهل ينجح في\nاختبارات كهذه إلا من حفظ ولم يفهم؟"
  },
  {
    "question_number": 271,
    "question": "( ولا حظّ له في النوم العميق، ولا الطعام الهنيء)الكلمة التي يمكن حذفها دون تغيير معنى الجملة؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حظ",
      "النوم",
      "الطعام",
      "الهنيء"
    ],
    "answer": "الهنيء",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "حرم الشاب على نفسه كل متعة من متع الدنيا ، فلا نزهة\nولا راحة، ولا حظ له في النوم العميق، ولا الطعام الهنيء اللذيذ ولا شغل إلا شغل\nالمدرسة، حبس نفسه بين كتبه ودفاتره يقرأ آناء الليل وأطراف النهار، وينتقل من\nحروف الأدباء إلى أرقام الرياضيين والعلماء، ومن علوم الطبيعيين وأصحاب الكيمياء\nالرأس كما دخلها أول مرة. إلى علوم الفلكيين والجغرافيين يدس هذا كله في دماغه\nليصبه يوم الاختبار في ورقة الاختبار، ويخرج من المدرسة فارغ \nكان يخشى أن يثار منه المدرسون الذين جرعهم الصاب وسقاهم\nالحنظل باعتراضاته ومناقشاته، فيسقطوه في الاختبار، فجد كل الجد، ولم يدع في كتب\nالمدرسة حاشية إلا حشاها في رأسه، ولا تعليقة إلا علقها في ذاكرته، ثم دخل\nالاختبار بعقل من سطوح وأجسام، وخطوط وأرقام، فنجح أعظم نجاح. وهل ينجح في\nاختبارات كهذه إلا من حفظ ولم يفهم؟"
  },
  {
    "question_number": 272,
    "question": "وفقا للنص فإن معاناة الطالب تتمثل في ......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التوتر الذي بينه وبين المعلم",
      "كثرة المقررات وقلة جدواها العملية",
      "طول فترة الدراسة",
      "الكتب"
    ],
    "answer": "كثرة المقررات وقلة جدواها العملية",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "حرم الشاب على نفسه كل متعة من متع الدنيا ، فلا نزهة\nولا راحة، ولا حظ له في النوم العميق، ولا الطعام الهنيء اللذيذ ولا شغل إلا شغل\nالمدرسة، حبس نفسه بين كتبه ودفاتره يقرأ آناء الليل وأطراف النهار، وينتقل من\nحروف الأدباء إلى أرقام الرياضيين والعلماء، ومن علوم الطبيعيين وأصحاب الكيمياء\nالرأس كما دخلها أول مرة. إلى علوم الفلكيين والجغرافيين يدس هذا كله في دماغه\nليصبه يوم الاختبار في ورقة الاختبار، ويخرج من المدرسة فارغ \nكان يخشى أن يثار منه المدرسون الذين جرعهم الصاب وسقاهم\nالحنظل باعتراضاته ومناقشاته، فيسقطوه في الاختبار، فجد كل الجد، ولم يدع في كتب\nالمدرسة حاشية إلا حشاها في رأسه، ولا تعليقة إلا علقها في ذاكرته، ثم دخل\nالاختبار بعقل من سطوح وأجسام، وخطوط وأرقام، فنجح أعظم نجاح. وهل ينجح في\nاختبارات كهذه إلا من حفظ ولم يفهم؟"
  },
  {
    "question_number": 273,
    "question": "يفهم من النص أن (الصاب\n)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "شجرة سيئة الطعم//(المُر)",
      "شجرة سيئة المنظر",
      "شجرة طويلة",
      "شجرة قوية"
    ],
    "answer": "شجرة سيئة الطعم//(المُر)",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "حرم الشاب على نفسه كل متعة من متع الدنيا ، فلا نزهة\nولا راحة، ولا حظ له في النوم العميق، ولا الطعام الهنيء اللذيذ ولا شغل إلا شغل\nالمدرسة، حبس نفسه بين كتبه ودفاتره يقرأ آناء الليل وأطراف النهار، وينتقل من\nحروف الأدباء إلى أرقام الرياضيين والعلماء، ومن علوم الطبيعيين وأصحاب الكيمياء\nالرأس كما دخلها أول مرة. إلى علوم الفلكيين والجغرافيين يدس هذا كله في دماغه\nليصبه يوم الاختبار في ورقة الاختبار، ويخرج من المدرسة فارغ \nكان يخشى أن يثار منه المدرسون الذين جرعهم الصاب وسقاهم\nالحنظل باعتراضاته ومناقشاته، فيسقطوه في الاختبار، فجد كل الجد، ولم يدع في كتب\nالمدرسة حاشية إلا حشاها في رأسه، ولا تعليقة إلا علقها في ذاكرته، ثم دخل\nالاختبار بعقل من سطوح وأجسام، وخطوط وأرقام، فنجح أعظم نجاح. وهل ينجح في\nاختبارات كهذه إلا من حفظ ولم يفهم؟"
  },
  {
    "question_number": 274,
    "question": "الفكرة العامة للنص هي ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "معاناة المعلمين",
      "واقع التعليم المُزري",
      "المناهج الدراسية",
      "كسل الطلاب"
    ],
    "answer": "واقع التعليم المُزري",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "حرم الشاب على نفسه كل متعة من متع الدنيا ، فلا نزهة\nولا راحة، ولا حظ له في النوم العميق، ولا الطعام الهنيء اللذيذ ولا شغل إلا شغل\nالمدرسة، حبس نفسه بين كتبه ودفاتره يقرأ آناء الليل وأطراف النهار، وينتقل من\nحروف الأدباء إلى أرقام الرياضيين والعلماء، ومن علوم الطبيعيين وأصحاب الكيمياء\nالرأس كما دخلها أول مرة. إلى علوم الفلكيين والجغرافيين يدس هذا كله في دماغه\nليصبه يوم الاختبار في ورقة الاختبار، ويخرج من المدرسة فارغ \nكان يخشى أن يثار منه المدرسون الذين جرعهم الصاب وسقاهم\nالحنظل باعتراضاته ومناقشاته، فيسقطوه في الاختبار، فجد كل الجد، ولم يدع في كتب\nالمدرسة حاشية إلا حشاها في رأسه، ولا تعليقة إلا علقها في ذاكرته، ثم دخل\nالاختبار بعقل من سطوح وأجسام، وخطوط وأرقام، فنجح أعظم نجاح. وهل ينجح في\nاختبارات كهذه إلا من حفظ ولم يفهم؟"
  },
  {
    "question_number": 275,
    "question": "الاستفهام الوارد بنهاية النص غرضه ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاستنكار",
      "الإيضاح",
      "التضاد",
      "التقابل"
    ],
    "answer": "الاستنكار",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "حرم الشاب على نفسه كل متعة من متع الدنيا ، فلا نزهة\nولا راحة، ولا حظ له في النوم العميق، ولا الطعام الهنيء اللذيذ ولا شغل إلا شغل\nالمدرسة، حبس نفسه بين كتبه ودفاتره يقرأ آناء الليل وأطراف النهار، وينتقل من\nحروف الأدباء إلى أرقام الرياضيين والعلماء، ومن علوم الطبيعيين وأصحاب الكيمياء\nالرأس كما دخلها أول مرة. إلى علوم الفلكيين والجغرافيين يدس هذا كله في دماغه\nليصبه يوم الاختبار في ورقة الاختبار، ويخرج من المدرسة فارغ \nكان يخشى أن يثار منه المدرسون الذين جرعهم الصاب وسقاهم\nالحنظل باعتراضاته ومناقشاته، فيسقطوه في الاختبار، فجد كل الجد، ولم يدع في كتب\nالمدرسة حاشية إلا حشاها في رأسه، ولا تعليقة إلا علقها في ذاكرته، ثم دخل\nالاختبار بعقل من سطوح وأجسام، وخطوط وأرقام، فنجح أعظم نجاح. وهل ينجح في\nاختبارات كهذه إلا من حفظ ولم يفهم؟"
  },
  {
    "question_number": 276,
    "question": "يفهم من النص أن تلوث الجو يصحب.....................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "استخراج النفط في بعض الاحيان",
      "استخراج النفط في اغلب الأحيان",
      "قبل استخراج النفط في أغلب الاحيان",
      "بعد استخراج النفط في اغلب الاحيان"
    ],
    "answer": "استخراج النفط في اغلب الأحيان",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قد\nيصاحب استخراج النفط تلوث الجو في معظم الأحيان خاصة إذا كان يستخرج من البحر (\nخصوصاً في قاع المحيط )"
  },
  {
    "question_number": 277,
    "question": "يحدث التلوث........ ..",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عند استخراج النفط في بعض الاحيان",
      "قبل استخراج النفط في بعض الاحيان",
      "بعد استخراج النفط في معظم الاحيان",
      "اثناء استخراج النفط في معظم الاحيان"
    ],
    "answer": "اثناء استخراج النفط في معظم الاحيان",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قد\nيصاحب استخراج النفط تلوث الجو في معظم الأحيان خاصة إذا كان يستخرج من البحر (\nخصوصاً في قاع المحيط )"
  },
  {
    "question_number": 278,
    "question": "كلمة (خاصة ) في النص : // استخدام كلمة ( خصوصا ) في النص ......................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تزيد ما قبلها على ما بعدها ( تعطي تزويد ما قبلها على ما بعدها )",
      "تزيد ما بعدها على ما قبلها ( تعطي تزويد ما بعدها على ما قبلها )( تخصيص ما بعدها مما قبلها)",
      "تفضيل ما …..",
      "تعميم ما قبلها على ما بعدها"
    ],
    "answer": "تزيد ما بعدها على ما قبلها ( تعطي تزويد ما بعدها على ما قبلها )( تخصيص ما بعدها مما قبلها)",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قد\nيصاحب استخراج النفط تلوث الجو في معظم الأحيان خاصة إذا كان يستخرج من البحر (\nخصوصاً في قاع المحيط )"
  },
  {
    "question_number": 279,
    "question": "كلمة (خاصة ) في النص : // استخدام كلمة ( خصوصا ) في النص ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعطي ما بعدها زيادة على ما قبلها",
      "تعطي ما قبلها على ما بعدها",
      "تعميم ما بعدها على ما قبلها",
      "ترجح ما قبلها على ما بعدها"
    ],
    "answer": "تعطي ما بعدها زيادة على ما قبلها",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قد\nيصاحب استخراج النفط تلوث الجو في معظم الأحيان خاصة إذا كان يستخرج من البحر (\nخصوصاً في قاع المحيط )"
  },
  {
    "question_number": 280,
    "question": "سبب اختلال التوازن البيئي لأن الانسان : /// لماذا الإنسان يرفض أن يتساوى مع المخلوقات الأخرى من الحيوانات؟ // ما الذي جعل الانسان يترك التوازن ف البيئة؟ //// ما الذي جعل الانسان يترك التوازن في البيئة ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يحب الهيمنة (هيمنته)( حبه للهيمنة)",
      "مغرور وجاهل",
      "كبره وغروره (كبره و أنانيته )",
      "تواضع الانسان ( إيثار الأبناء )"
    ],
    "answer": "يحب الهيمنة (هيمنته)( حبه للهيمنة)",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الإنسان\nيرفض فكرة المساواة مع المخلوقات الأخرى من الحيوانات بسبب إيمانه بالتميز والتفوق\nالذي يتمتع به والذي يربطه بمفاهيم العقل والوعي ‏و الحرية والمسؤولية كما أن\nالعقيدة والتربية والمعتقدات الثقافية ‏والاجتماعية تؤثر في  رأيه .‏ومن الممكن استنتاج أن حب الهيمنة يمكن\nأن يكون عاملا مؤثرا في رفض الإنسان لفكرة المساواة مع المخلوقات الأخرى من\nالحيوانات."
  },
  {
    "question_number": 281,
    "question": "ما معنى وسطا تفاعليا.......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مكان",
      "بيئة",
      "شهرة"
    ],
    "answer": "بيئة",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "القطعة كانت تتحدث عن أن المنتديات هي مكان\nللحوار  والتفاعلية وأن كل شخص يطرح آرائه \nأصبحت المنتديات الالكترونية جزءا اساسيا في\nحياة الناس خصوصا بعد أن أسست لنفسها وسطا تفاعليا لم يكن منتظرا(( شغلت المنتديات\nالإلكترونية حيزاً  كبيراً لم يكن منتظراً\n))"
  },
  {
    "question_number": 282,
    "question": "تعتبر المنتديات وسطاً :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تفاعليًا",
      "حواريًا ( اجتماعيا )",
      "تعاملياً ( اقتصادياً )",
      "علميا"
    ],
    "answer": "تفاعليًا",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "القطعة كانت تتحدث عن أن المنتديات هي مكان\nللحوار  والتفاعلية وأن كل شخص يطرح آرائه \nأصبحت المنتديات الالكترونية جزءا اساسيا في\nحياة الناس خصوصا بعد أن أسست لنفسها وسطا تفاعليا لم يكن منتظرا(( شغلت المنتديات\nالإلكترونية حيزاً  كبيراً لم يكن منتظراً\n))"
  },
  {
    "question_number": 283,
    "question": "يستنتج من النص أن الوسط التفاعلي الذي أسستّه المنتديات لنفسها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لم يكن شيوعه متوقعاً",
      "كان حدوثه متوقعاً",
      "لم يكن حدوثه متوقعاً",
      "كان متوقعاً تأخر شيوعه"
    ],
    "answer": "لم يكن حدوثه متوقعاً",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "القطعة كانت تتحدث عن أن المنتديات هي مكان\nللحوار  والتفاعلية وأن كل شخص يطرح آرائه \nأصبحت المنتديات الالكترونية جزءا اساسيا في\nحياة الناس خصوصا بعد أن أسست لنفسها وسطا تفاعليا لم يكن منتظرا(( شغلت المنتديات\nالإلكترونية حيزاً  كبيراً لم يكن منتظراً\n))"
  },
  {
    "question_number": 284,
    "question": "من الذي يستطيع الدخول علي المنتديات //من الذين يستطيعون الدخول للمنتديات؟// من الذي يستطيع الدخول وقراءة المنتديات",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأعضاء و المشرفين دون غيرهم",
      "المشرفين والأعضاء وما دونهم (الأعضاء و المشرفين و غيرهم)",
      "المشرفين",
      "الأعضاء"
    ],
    "answer": "المشرفين والأعضاء وما دونهم (الأعضاء و المشرفين و غيرهم)",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "القطعة كانت تتحدث عن أن المنتديات هي مكان\nللحوار  والتفاعلية وأن كل شخص يطرح آرائه \nأصبحت المنتديات الالكترونية جزءا اساسيا في\nحياة الناس خصوصا بعد أن أسست لنفسها وسطا تفاعليا لم يكن منتظرا(( شغلت المنتديات\nالإلكترونية حيزاً  كبيراً لم يكن منتظراً\n))"
  },
  {
    "question_number": 285,
    "question": "في المنتديات الاشخاص يتواصلون من أجل التعبير عن ://بالنسبة للأشخاص فإن المنتديات تعبر عن :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أفكارهم",
      "خططهم",
      "عداتهم"
    ],
    "answer": "أفكارهم",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "القطعة كانت تتحدث عن أن المنتديات هي مكان\nللحوار  والتفاعلية وأن كل شخص يطرح آرائه \nأصبحت المنتديات الالكترونية جزءا اساسيا في\nحياة الناس خصوصا بعد أن أسست لنفسها وسطا تفاعليا لم يكن منتظرا(( شغلت المنتديات\nالإلكترونية حيزاً  كبيراً لم يكن منتظراً\n))"
  },
  {
    "question_number": 286,
    "question": "أواخر القرن العشرين القصة القصيرة غلب عليها طابع... // بعد تطور القصة القصيرة أصبحت:-",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اجتماعية",
      "خيالية",
      "شكلي( كلاسيكية)",
      "رومانسي"
    ],
    "answer": "اجتماعية",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1. ظهرت القصة القصيرة عند العرب كفن أدبي في بداية القرن العشرين،\nوكان مصدرها الأساسي الدول الغربية حيث بدأ تاريخ القصة القصيرة أو الأقصوصة كفن\nمستقل خاص بظهور الكاتب الروسي نيكولاي غوغول الذي تطورت على يده في بداية القرن\nالعشرين . كانت القصة القصيرة في بدايتها متجهة ناحية الرومانسية و....  ثم تطورت في خمسينيات القرن\nشهدت القصة تطور على يد يوسف ادريس  وأصبحت\nتتناول حياة الناس وأموالهم ومعاناة الفقراء وآمال وأحلام الناس \n2. ثم تطورت بعد خمسين عام وأصبحت بصورة جيدة"
  },
  {
    "question_number": 287,
    "question": "تطورت القصة القصيرة في :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "النصف الاول من القرن العشرين",
      "خلال النصف الثاني من القرن العشرين( النصف الثاني من القرن العشرين)",
      "الربع الثاني من القرن العشرين (نهاية النصف الثاني من القرن العشرين )",
      "مطلع القرن العشرين"
    ],
    "answer": "خلال النصف الثاني من القرن العشرين( النصف الثاني من القرن العشرين)",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1. ظهرت القصة القصيرة عند العرب كفن أدبي في بداية القرن العشرين،\nوكان مصدرها الأساسي الدول الغربية حيث بدأ تاريخ القصة القصيرة أو الأقصوصة كفن\nمستقل خاص بظهور الكاتب الروسي نيكولاي غوغول الذي تطورت على يده في بداية القرن\nالعشرين . كانت القصة القصيرة في بدايتها متجهة ناحية الرومانسية و....  ثم تطورت في خمسينيات القرن\nشهدت القصة تطور على يد يوسف ادريس  وأصبحت\nتتناول حياة الناس وأموالهم ومعاناة الفقراء وآمال وأحلام الناس \n2. ثم تطورت بعد خمسين عام وأصبحت بصورة جيدة"
  },
  {
    "question_number": 288,
    "question": "معنى كلمة ( تسخين ) في الفقرة الاولى",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تدفئة",
      "امتصاص",
      "حرارة"
    ],
    "answer": "تدفئة",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "السخان الشمسي هو عبارة عن تقنية تسخن\nالمياه باستخدام الطاقة الشمسية وتحول الطاقة الشمسية الواصلة إلى السخان إلى طاقة\nحرارية مسؤولة عن تسخين المياه المخزنة في داخله. بدأ استعمال هذه التقنية كوسيلة\nلتسخين المياه قبل مطلع القرن الماضي، وكانت طريقة التسخين المستخدمة تعتمد على\nطلي الخزانات بالطلاء الأسود؛ ليمتص أكبر كمية ممكنة من الحرارة لتسخين مياه\nالخزانات، كما كانوا يحتفظون بحصى من خصائصه امتصاص الحرارة والاحتفاظ بها داخل\nخزانات كبيرة ثم تستخدم لتسخين المياه ويستخدم فيها الهواء  كناقل للحرارة ولقد ساهمت هذه التقنية على\nبساطتها في توفير مقدار الطاقة الكهربائية المستخدمة من أجل تسخين المياه.\nثم أجريت عديد من الدراسات بهدف تطوير\nالفكرة والاستفادة منها وقد زادت كفاءة السخانات بعد إمكانية استخدامها ليلا ."
  },
  {
    "question_number": 289,
    "question": "جملة ( الهواء ناقل ) تدل على انه.......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "موصل للحرارة",
      "عازل للحرارة"
    ],
    "answer": "موصل للحرارة",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "السخان الشمسي هو عبارة عن تقنية تسخن\nالمياه باستخدام الطاقة الشمسية وتحول الطاقة الشمسية الواصلة إلى السخان إلى طاقة\nحرارية مسؤولة عن تسخين المياه المخزنة في داخله. بدأ استعمال هذه التقنية كوسيلة\nلتسخين المياه قبل مطلع القرن الماضي، وكانت طريقة التسخين المستخدمة تعتمد على\nطلي الخزانات بالطلاء الأسود؛ ليمتص أكبر كمية ممكنة من الحرارة لتسخين مياه\nالخزانات، كما كانوا يحتفظون بحصى من خصائصه امتصاص الحرارة والاحتفاظ بها داخل\nخزانات كبيرة ثم تستخدم لتسخين المياه ويستخدم فيها الهواء  كناقل للحرارة ولقد ساهمت هذه التقنية على\nبساطتها في توفير مقدار الطاقة الكهربائية المستخدمة من أجل تسخين المياه.\nثم أجريت عديد من الدراسات بهدف تطوير\nالفكرة والاستفادة منها وقد زادت كفاءة السخانات بعد إمكانية استخدامها ليلا ."
  },
  {
    "question_number": 290,
    "question": "معنى ( زادت كفاءة السخان) .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "استخدامه ليلا ونهارا",
      "استخدامه نهارا واراحته ليلا",
      "استخدامه ليلا واراحته نهارا"
    ],
    "answer": "استخدامه ليلا ونهارا",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "السخان الشمسي هو عبارة عن تقنية تسخن\nالمياه باستخدام الطاقة الشمسية وتحول الطاقة الشمسية الواصلة إلى السخان إلى طاقة\nحرارية مسؤولة عن تسخين المياه المخزنة في داخله. بدأ استعمال هذه التقنية كوسيلة\nلتسخين المياه قبل مطلع القرن الماضي، وكانت طريقة التسخين المستخدمة تعتمد على\nطلي الخزانات بالطلاء الأسود؛ ليمتص أكبر كمية ممكنة من الحرارة لتسخين مياه\nالخزانات، كما كانوا يحتفظون بحصى من خصائصه امتصاص الحرارة والاحتفاظ بها داخل\nخزانات كبيرة ثم تستخدم لتسخين المياه ويستخدم فيها الهواء  كناقل للحرارة ولقد ساهمت هذه التقنية على\nبساطتها في توفير مقدار الطاقة الكهربائية المستخدمة من أجل تسخين المياه.\nثم أجريت عديد من الدراسات بهدف تطوير\nالفكرة والاستفادة منها وقد زادت كفاءة السخانات بعد إمكانية استخدامها ليلا ."
  },
  {
    "question_number": 291,
    "question": "ينتج عن استخدام الحصى داخل السخانات الشمسية الاحتفاظ ب",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحرارة",
      "توازن بين الحرارة والبرودة",
      "زيادة الحرارة والبرودة"
    ],
    "answer": "الحرارة",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "السخان الشمسي هو عبارة عن تقنية تسخن\nالمياه باستخدام الطاقة الشمسية وتحول الطاقة الشمسية الواصلة إلى السخان إلى طاقة\nحرارية مسؤولة عن تسخين المياه المخزنة في داخله. بدأ استعمال هذه التقنية كوسيلة\nلتسخين المياه قبل مطلع القرن الماضي، وكانت طريقة التسخين المستخدمة تعتمد على\nطلي الخزانات بالطلاء الأسود؛ ليمتص أكبر كمية ممكنة من الحرارة لتسخين مياه\nالخزانات، كما كانوا يحتفظون بحصى من خصائصه امتصاص الحرارة والاحتفاظ بها داخل\nخزانات كبيرة ثم تستخدم لتسخين المياه ويستخدم فيها الهواء  كناقل للحرارة ولقد ساهمت هذه التقنية على\nبساطتها في توفير مقدار الطاقة الكهربائية المستخدمة من أجل تسخين المياه.\nثم أجريت عديد من الدراسات بهدف تطوير\nالفكرة والاستفادة منها وقد زادت كفاءة السخانات بعد إمكانية استخدامها ليلا ."
  },
  {
    "question_number": 292,
    "question": "علاقة (و تمتد أنابيب من الخزان.... ) بما قبلها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "استئناف",
      "نتيجة(تعارض)",
      "توضيح",
      "تفصيل"
    ],
    "answer": "استئناف",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشمس\nمتواجدة  فترة النهار و تستخدم الطاقة\nالحرارية من خلال خزانات كهربائية لتعمل في الليل و النهار......و تمتد أنابيب من\nالخزان ....... وطريقه عمله وانه يخزن الطاقة هذه ليحافظ على حراره الماء داخل\nالخزان ."
  },
  {
    "question_number": 293,
    "question": "يتكلم النص عن :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الطاقة الشمسية(المجمع الشمسي)",
      "الخزانات الكهربائية",
      "الطاقة الحرارية",
      "حرارة الماء"
    ],
    "answer": "الخزانات الكهربائية",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشمس\nمتواجدة  فترة النهار و تستخدم الطاقة\nالحرارية من خلال خزانات كهربائية لتعمل في الليل و النهار......و تمتد أنابيب من\nالخزان ....... وطريقه عمله وانه يخزن الطاقة هذه ليحافظ على حراره الماء داخل\nالخزان ."
  },
  {
    "question_number": 294,
    "question": "يقوم الخزان والعوازل ب:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاحتفاظ بالبرودة",
      "الاحتفاظ بالحرارة",
      "فقدان البرودة ( تقليل من البرودة)",
      "فقدان الحرارة (تقليل من الحرارة)"
    ],
    "answer": "الاحتفاظ بالحرارة",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشمس\nمتواجدة  فترة النهار و تستخدم الطاقة\nالحرارية من خلال خزانات كهربائية لتعمل في الليل و النهار......و تمتد أنابيب من\nالخزان ....... وطريقه عمله وانه يخزن الطاقة هذه ليحافظ على حراره الماء داخل\nالخزان ."
  },
  {
    "question_number": 295,
    "question": "لماذا يحافظون على توصيلة الخزان للمجمع الشمسي ويحفظونه",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "للحفاظ على حرارة الماء"
    ],
    "answer": "للحفاظ على حرارة الماء",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشمس\nمتواجدة  فترة النهار و تستخدم الطاقة\nالحرارية من خلال خزانات كهربائية لتعمل في الليل و النهار......و تمتد أنابيب من\nالخزان ....... وطريقه عمله وانه يخزن الطاقة هذه ليحافظ على حراره الماء داخل\nالخزان ."
  },
  {
    "question_number": 296,
    "question": "كم سبب يرى الخبراء انه سبب في قضم الأظافر // عدد حالات قضم الأظافر :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "4 احتمالات",
      "3 احتمالات",
      "احتمالين",
      "5 احتمالات"
    ],
    "answer": "4 احتمالات",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قضم الأظافر  تعد\nعادة تدل على التوتر والقلق بينما يقول البعض أنها عادة تدل على شدة التركيز \n(اكتشف الأطباء أن السبب الرئيسي لقضم الأظافر\nهو التركيز ويعتقدون أن هناك ٣ أسباب أخرى )\nمختبر آخر (تحدث النص عن الذين يقومون بقضم\nأظافرهم وهل هذا بسبب الثقة بالنفس أو بسبب عدم الثقة بالنفس أو بسبب الضغط النفسي\nأو انه دلاله على الشخصيه العاطفيه\nمختبرآخر ( يتكلم عن\nنظرة الناس لهذا الموضوع وان فيه ناس ينظرون له على انه ضعف في الشخصية بينما هناك\nأناس يقولون انه يدل على ذكاء الشخص او انه داخل في علاقه عاطفيه )"
  },
  {
    "question_number": 297,
    "question": "(بينما) تدل على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التعارض"
    ],
    "answer": "التعارض",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قضم الأظافر  تعد\nعادة تدل على التوتر والقلق بينما يقول البعض أنها عادة تدل على شدة التركيز \n(اكتشف الأطباء أن السبب الرئيسي لقضم الأظافر\nهو التركيز ويعتقدون أن هناك ٣ أسباب أخرى )\nمختبر آخر (تحدث النص عن الذين يقومون بقضم\nأظافرهم وهل هذا بسبب الثقة بالنفس أو بسبب عدم الثقة بالنفس أو بسبب الضغط النفسي\nأو انه دلاله على الشخصيه العاطفيه\nمختبرآخر ( يتكلم عن\nنظرة الناس لهذا الموضوع وان فيه ناس ينظرون له على انه ضعف في الشخصية بينما هناك\nأناس يقولون انه يدل على ذكاء الشخص او انه داخل في علاقه عاطفيه )"
  },
  {
    "question_number": 298,
    "question": "كلمة (بينما)تدل على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اختلاف الأقوال",
      "تشابه الأقوال",
      "تناقض الأقوال"
    ],
    "answer": "تناقض الأقوال",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قضم الأظافر  تعد\nعادة تدل على التوتر والقلق بينما يقول البعض أنها عادة تدل على شدة التركيز \n(اكتشف الأطباء أن السبب الرئيسي لقضم الأظافر\nهو التركيز ويعتقدون أن هناك ٣ أسباب أخرى )\nمختبر آخر (تحدث النص عن الذين يقومون بقضم\nأظافرهم وهل هذا بسبب الثقة بالنفس أو بسبب عدم الثقة بالنفس أو بسبب الضغط النفسي\nأو انه دلاله على الشخصيه العاطفيه\nمختبرآخر ( يتكلم عن\nنظرة الناس لهذا الموضوع وان فيه ناس ينظرون له على انه ضعف في الشخصية بينما هناك\nأناس يقولون انه يدل على ذكاء الشخص او انه داخل في علاقه عاطفيه )"
  },
  {
    "question_number": 299,
    "question": "الفقرة (2) تتحدث عن نشأة التعليم عن بعد .............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حددت الزمان دون المكان",
      "حددت المكان دون الزمان",
      "حددت زماناً ومكاناً معينين",
      "لم تحدد زمانا ولا مكانا معينين"
    ],
    "answer": "حددت زماناً ومكاناً معينين",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- ضغطة زر على جهاز حاسبك تدخلك\nإلى صفوف الدراسة في الجامعات الأمريكية أو البريطانية، أو في أية جامعةٍ أخرى، في\nأية دولة تختار.\n      \n2- وكانت جامعة لندن في المملكة المتحدة أول جامعة تدخل نظام التعليم عن\nبُعد عام 1858م، لطلبتها الذين تحول ظروفهم دون \nالانتظام في قاعات الدراسة، ثم أخذت الولايات المتحدة بهذا الأسلوب حيث\nتأسست برامج التعليم بالمراسلة في جامعة إلينوي الحكومية عام 1874م. ولم تتأخر\nالتجربة العربية في التعلم عن بُعد عن مثيلتها الغربية حيث أدركت الحكومات أهمية\nقيام الجامعات المفتوحة ودورها في توفير مقاعد للدارسين بتكلفة أقل من الجامعات\nالنظامية وتعليم جيد النوعية.\n     \nومن الجامعات التي تقدم  خدمات\nالتعليم عن بُعد جامعة عادة ما تُسمى بالجامعة المفتوحة، تتواصل مع الطلبة عن طريق\nالمراسلات والأقمار الصناعية والإنترنت، وتفتح مكاتب لها في دول المتعلمين عن\nبُعد، وقد افتتحت جامعات مفتوحة في العديد من دول العالم مثل جامعة فونيكس (Phoenix) التي تعد من أكبر الجامعات في أمريكا وأفضل\nجامعة معروفة ومتخصصة في التعلم عن بُعد، وتأسست مبدئياً لتتيح فرصة إكمال التعليم\nللبالغين العاملين الذين تمنعهم ظروفهم من مواصلة الدراسة\n      \n3- أما جامعة بلا أسوار فهو شعار لنوع من أنظمة تعليمية تكون فيه الجامعة\nإلكترونية 100 في المئة، تقدم خدماتها عن طريق الإنترنت والمكتبات الإلكترونية\nوالبريد الإلكتروني، مثل جامعة جونز الدولية (Jones)،\nوهي الجامعة الأولى المعتمدة بالكامل على الإنترنت. حيث عصر الثورة المعلوماتية،\nأو العصر الرقمي كما يسميه البعض فهو يسهم في تقديم خيار آخر، أو شكلا آخر\nللتعليم  عن طريق الجامعات والمعاهد\nالافتراضية التي تقدم تعليماً عن بُعد يتيح لمن لا يستطيع الانتظام في طلب العلم\nفي مقر المؤسسة الأكاديمية مثل الجامعة أو معاهد التدريب لارتباطاته العملية أو\nللقيود التي تفرضها بعض المؤسسات الأكاديمية مثل التقيد بعرق أو عمر معين\n4- والتعلم عن بُعد هو نظام تقوم به مؤسسة\nتعليمية يعمل على إيصال المادة التعليمية أو التدريبية للمتعلم في أي مكان وأي وقت\nعن طريق وسائط اتصال متعددة مثل الأقمار الصناعية (الراديو والتلفاز) أو أشرطة\nالفيديو أو الأشرطة الصوتية أو الحاسوب أو الإنترنت أو تقنيات الوسائط المتعددة أو\nغير ذلك. ولقد تعددت وتنوعت طرق هذا النوع من التعليم وكثرت مسمياته وينطوي تحته\nالتعليم بالمراسلة، التعلم المنزلي، التعليم المفتوح وغير ذلك ."
  },
  {
    "question_number": 300,
    "question": "معنى « تحُول « الواردة في الفقرة (2) ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعيق(تعوق)",
      "يفوق",
      "يستمر",
      "يتنافي"
    ],
    "answer": "تعيق(تعوق)",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- ضغطة زر على جهاز حاسبك تدخلك\nإلى صفوف الدراسة في الجامعات الأمريكية أو البريطانية، أو في أية جامعةٍ أخرى، في\nأية دولة تختار.\n      \n2- وكانت جامعة لندن في المملكة المتحدة أول جامعة تدخل نظام التعليم عن\nبُعد عام 1858م، لطلبتها الذين تحول ظروفهم دون \nالانتظام في قاعات الدراسة، ثم أخذت الولايات المتحدة بهذا الأسلوب حيث\nتأسست برامج التعليم بالمراسلة في جامعة إلينوي الحكومية عام 1874م. ولم تتأخر\nالتجربة العربية في التعلم عن بُعد عن مثيلتها الغربية حيث أدركت الحكومات أهمية\nقيام الجامعات المفتوحة ودورها في توفير مقاعد للدارسين بتكلفة أقل من الجامعات\nالنظامية وتعليم جيد النوعية.\n     \nومن الجامعات التي تقدم  خدمات\nالتعليم عن بُعد جامعة عادة ما تُسمى بالجامعة المفتوحة، تتواصل مع الطلبة عن طريق\nالمراسلات والأقمار الصناعية والإنترنت، وتفتح مكاتب لها في دول المتعلمين عن\nبُعد، وقد افتتحت جامعات مفتوحة في العديد من دول العالم مثل جامعة فونيكس (Phoenix) التي تعد من أكبر الجامعات في أمريكا وأفضل\nجامعة معروفة ومتخصصة في التعلم عن بُعد، وتأسست مبدئياً لتتيح فرصة إكمال التعليم\nللبالغين العاملين الذين تمنعهم ظروفهم من مواصلة الدراسة\n      \n3- أما جامعة بلا أسوار فهو شعار لنوع من أنظمة تعليمية تكون فيه الجامعة\nإلكترونية 100 في المئة، تقدم خدماتها عن طريق الإنترنت والمكتبات الإلكترونية\nوالبريد الإلكتروني، مثل جامعة جونز الدولية (Jones)،\nوهي الجامعة الأولى المعتمدة بالكامل على الإنترنت. حيث عصر الثورة المعلوماتية،\nأو العصر الرقمي كما يسميه البعض فهو يسهم في تقديم خيار آخر، أو شكلا آخر\nللتعليم  عن طريق الجامعات والمعاهد\nالافتراضية التي تقدم تعليماً عن بُعد يتيح لمن لا يستطيع الانتظام في طلب العلم\nفي مقر المؤسسة الأكاديمية مثل الجامعة أو معاهد التدريب لارتباطاته العملية أو\nللقيود التي تفرضها بعض المؤسسات الأكاديمية مثل التقيد بعرق أو عمر معين\n4- والتعلم عن بُعد هو نظام تقوم به مؤسسة\nتعليمية يعمل على إيصال المادة التعليمية أو التدريبية للمتعلم في أي مكان وأي وقت\nعن طريق وسائط اتصال متعددة مثل الأقمار الصناعية (الراديو والتلفاز) أو أشرطة\nالفيديو أو الأشرطة الصوتية أو الحاسوب أو الإنترنت أو تقنيات الوسائط المتعددة أو\nغير ذلك. ولقد تعددت وتنوعت طرق هذا النوع من التعليم وكثرت مسمياته وينطوي تحته\nالتعليم بالمراسلة، التعلم المنزلي، التعليم المفتوح وغير ذلك ."
  },
  {
    "question_number": 301,
    "question": "معنى كلمة تَحُول الواردة في سياق الفقرة ( 2) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعوق",
      "تزاحم",
      "تؤجَل",
      "تُغّري"
    ],
    "answer": "تعوق",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- ضغطة زر على جهاز حاسبك تدخلك\nإلى صفوف الدراسة في الجامعات الأمريكية أو البريطانية، أو في أية جامعةٍ أخرى، في\nأية دولة تختار.\n      \n2- وكانت جامعة لندن في المملكة المتحدة أول جامعة تدخل نظام التعليم عن\nبُعد عام 1858م، لطلبتها الذين تحول ظروفهم دون \nالانتظام في قاعات الدراسة، ثم أخذت الولايات المتحدة بهذا الأسلوب حيث\nتأسست برامج التعليم بالمراسلة في جامعة إلينوي الحكومية عام 1874م. ولم تتأخر\nالتجربة العربية في التعلم عن بُعد عن مثيلتها الغربية حيث أدركت الحكومات أهمية\nقيام الجامعات المفتوحة ودورها في توفير مقاعد للدارسين بتكلفة أقل من الجامعات\nالنظامية وتعليم جيد النوعية.\n     \nومن الجامعات التي تقدم  خدمات\nالتعليم عن بُعد جامعة عادة ما تُسمى بالجامعة المفتوحة، تتواصل مع الطلبة عن طريق\nالمراسلات والأقمار الصناعية والإنترنت، وتفتح مكاتب لها في دول المتعلمين عن\nبُعد، وقد افتتحت جامعات مفتوحة في العديد من دول العالم مثل جامعة فونيكس (Phoenix) التي تعد من أكبر الجامعات في أمريكا وأفضل\nجامعة معروفة ومتخصصة في التعلم عن بُعد، وتأسست مبدئياً لتتيح فرصة إكمال التعليم\nللبالغين العاملين الذين تمنعهم ظروفهم من مواصلة الدراسة\n      \n3- أما جامعة بلا أسوار فهو شعار لنوع من أنظمة تعليمية تكون فيه الجامعة\nإلكترونية 100 في المئة، تقدم خدماتها عن طريق الإنترنت والمكتبات الإلكترونية\nوالبريد الإلكتروني، مثل جامعة جونز الدولية (Jones)،\nوهي الجامعة الأولى المعتمدة بالكامل على الإنترنت. حيث عصر الثورة المعلوماتية،\nأو العصر الرقمي كما يسميه البعض فهو يسهم في تقديم خيار آخر، أو شكلا آخر\nللتعليم  عن طريق الجامعات والمعاهد\nالافتراضية التي تقدم تعليماً عن بُعد يتيح لمن لا يستطيع الانتظام في طلب العلم\nفي مقر المؤسسة الأكاديمية مثل الجامعة أو معاهد التدريب لارتباطاته العملية أو\nللقيود التي تفرضها بعض المؤسسات الأكاديمية مثل التقيد بعرق أو عمر معين\n4- والتعلم عن بُعد هو نظام تقوم به مؤسسة\nتعليمية يعمل على إيصال المادة التعليمية أو التدريبية للمتعلم في أي مكان وأي وقت\nعن طريق وسائط اتصال متعددة مثل الأقمار الصناعية (الراديو والتلفاز) أو أشرطة\nالفيديو أو الأشرطة الصوتية أو الحاسوب أو الإنترنت أو تقنيات الوسائط المتعددة أو\nغير ذلك. ولقد تعددت وتنوعت طرق هذا النوع من التعليم وكثرت مسمياته وينطوي تحته\nالتعليم بالمراسلة، التعلم المنزلي، التعليم المفتوح وغير ذلك ."
  },
  {
    "question_number": 302,
    "question": "تتحدث الفقرة الأولى عن التعليم عن بعد من حيث .............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "صعوبة دراسته",
      "استحالة تنفيذه",
      "سهولة التعامل معه (سهولة دراسته)",
      "صعوبة التعامل معه"
    ],
    "answer": "سهولة التعامل معه (سهولة دراسته)",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- ضغطة زر على جهاز حاسبك تدخلك\nإلى صفوف الدراسة في الجامعات الأمريكية أو البريطانية، أو في أية جامعةٍ أخرى، في\nأية دولة تختار.\n      \n2- وكانت جامعة لندن في المملكة المتحدة أول جامعة تدخل نظام التعليم عن\nبُعد عام 1858م، لطلبتها الذين تحول ظروفهم دون \nالانتظام في قاعات الدراسة، ثم أخذت الولايات المتحدة بهذا الأسلوب حيث\nتأسست برامج التعليم بالمراسلة في جامعة إلينوي الحكومية عام 1874م. ولم تتأخر\nالتجربة العربية في التعلم عن بُعد عن مثيلتها الغربية حيث أدركت الحكومات أهمية\nقيام الجامعات المفتوحة ودورها في توفير مقاعد للدارسين بتكلفة أقل من الجامعات\nالنظامية وتعليم جيد النوعية.\n     \nومن الجامعات التي تقدم  خدمات\nالتعليم عن بُعد جامعة عادة ما تُسمى بالجامعة المفتوحة، تتواصل مع الطلبة عن طريق\nالمراسلات والأقمار الصناعية والإنترنت، وتفتح مكاتب لها في دول المتعلمين عن\nبُعد، وقد افتتحت جامعات مفتوحة في العديد من دول العالم مثل جامعة فونيكس (Phoenix) التي تعد من أكبر الجامعات في أمريكا وأفضل\nجامعة معروفة ومتخصصة في التعلم عن بُعد، وتأسست مبدئياً لتتيح فرصة إكمال التعليم\nللبالغين العاملين الذين تمنعهم ظروفهم من مواصلة الدراسة\n      \n3- أما جامعة بلا أسوار فهو شعار لنوع من أنظمة تعليمية تكون فيه الجامعة\nإلكترونية 100 في المئة، تقدم خدماتها عن طريق الإنترنت والمكتبات الإلكترونية\nوالبريد الإلكتروني، مثل جامعة جونز الدولية (Jones)،\nوهي الجامعة الأولى المعتمدة بالكامل على الإنترنت. حيث عصر الثورة المعلوماتية،\nأو العصر الرقمي كما يسميه البعض فهو يسهم في تقديم خيار آخر، أو شكلا آخر\nللتعليم  عن طريق الجامعات والمعاهد\nالافتراضية التي تقدم تعليماً عن بُعد يتيح لمن لا يستطيع الانتظام في طلب العلم\nفي مقر المؤسسة الأكاديمية مثل الجامعة أو معاهد التدريب لارتباطاته العملية أو\nللقيود التي تفرضها بعض المؤسسات الأكاديمية مثل التقيد بعرق أو عمر معين\n4- والتعلم عن بُعد هو نظام تقوم به مؤسسة\nتعليمية يعمل على إيصال المادة التعليمية أو التدريبية للمتعلم في أي مكان وأي وقت\nعن طريق وسائط اتصال متعددة مثل الأقمار الصناعية (الراديو والتلفاز) أو أشرطة\nالفيديو أو الأشرطة الصوتية أو الحاسوب أو الإنترنت أو تقنيات الوسائط المتعددة أو\nغير ذلك. ولقد تعددت وتنوعت طرق هذا النوع من التعليم وكثرت مسمياته وينطوي تحته\nالتعليم بالمراسلة، التعلم المنزلي، التعليم المفتوح وغير ذلك ."
  },
  {
    "question_number": 303,
    "question": "يفيد تعدد أسماء التعليم عن بعد .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحصر",
      "التمثيل",
      "التفرقة",
      "الاتحاد"
    ],
    "answer": "التمثيل",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- ضغطة زر على جهاز حاسبك تدخلك\nإلى صفوف الدراسة في الجامعات الأمريكية أو البريطانية، أو في أية جامعةٍ أخرى، في\nأية دولة تختار.\n      \n2- وكانت جامعة لندن في المملكة المتحدة أول جامعة تدخل نظام التعليم عن\nبُعد عام 1858م، لطلبتها الذين تحول ظروفهم دون \nالانتظام في قاعات الدراسة، ثم أخذت الولايات المتحدة بهذا الأسلوب حيث\nتأسست برامج التعليم بالمراسلة في جامعة إلينوي الحكومية عام 1874م. ولم تتأخر\nالتجربة العربية في التعلم عن بُعد عن مثيلتها الغربية حيث أدركت الحكومات أهمية\nقيام الجامعات المفتوحة ودورها في توفير مقاعد للدارسين بتكلفة أقل من الجامعات\nالنظامية وتعليم جيد النوعية.\n     \nومن الجامعات التي تقدم  خدمات\nالتعليم عن بُعد جامعة عادة ما تُسمى بالجامعة المفتوحة، تتواصل مع الطلبة عن طريق\nالمراسلات والأقمار الصناعية والإنترنت، وتفتح مكاتب لها في دول المتعلمين عن\nبُعد، وقد افتتحت جامعات مفتوحة في العديد من دول العالم مثل جامعة فونيكس (Phoenix) التي تعد من أكبر الجامعات في أمريكا وأفضل\nجامعة معروفة ومتخصصة في التعلم عن بُعد، وتأسست مبدئياً لتتيح فرصة إكمال التعليم\nللبالغين العاملين الذين تمنعهم ظروفهم من مواصلة الدراسة\n      \n3- أما جامعة بلا أسوار فهو شعار لنوع من أنظمة تعليمية تكون فيه الجامعة\nإلكترونية 100 في المئة، تقدم خدماتها عن طريق الإنترنت والمكتبات الإلكترونية\nوالبريد الإلكتروني، مثل جامعة جونز الدولية (Jones)،\nوهي الجامعة الأولى المعتمدة بالكامل على الإنترنت. حيث عصر الثورة المعلوماتية،\nأو العصر الرقمي كما يسميه البعض فهو يسهم في تقديم خيار آخر، أو شكلا آخر\nللتعليم  عن طريق الجامعات والمعاهد\nالافتراضية التي تقدم تعليماً عن بُعد يتيح لمن لا يستطيع الانتظام في طلب العلم\nفي مقر المؤسسة الأكاديمية مثل الجامعة أو معاهد التدريب لارتباطاته العملية أو\nللقيود التي تفرضها بعض المؤسسات الأكاديمية مثل التقيد بعرق أو عمر معين\n4- والتعلم عن بُعد هو نظام تقوم به مؤسسة\nتعليمية يعمل على إيصال المادة التعليمية أو التدريبية للمتعلم في أي مكان وأي وقت\nعن طريق وسائط اتصال متعددة مثل الأقمار الصناعية (الراديو والتلفاز) أو أشرطة\nالفيديو أو الأشرطة الصوتية أو الحاسوب أو الإنترنت أو تقنيات الوسائط المتعددة أو\nغير ذلك. ولقد تعددت وتنوعت طرق هذا النوع من التعليم وكثرت مسمياته وينطوي تحته\nالتعليم بالمراسلة، التعلم المنزلي، التعليم المفتوح وغير ذلك ."
  },
  {
    "question_number": 304,
    "question": "يستفاد من الفقرة ( 2) أن تعديد أسماء للتعليم عن بعد يقصد به :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحصر",
      "التمثيل",
      "التكثير",
      "الترتيب"
    ],
    "answer": "التمثيل",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- ضغطة زر على جهاز حاسبك تدخلك\nإلى صفوف الدراسة في الجامعات الأمريكية أو البريطانية، أو في أية جامعةٍ أخرى، في\nأية دولة تختار.\n      \n2- وكانت جامعة لندن في المملكة المتحدة أول جامعة تدخل نظام التعليم عن\nبُعد عام 1858م، لطلبتها الذين تحول ظروفهم دون \nالانتظام في قاعات الدراسة، ثم أخذت الولايات المتحدة بهذا الأسلوب حيث\nتأسست برامج التعليم بالمراسلة في جامعة إلينوي الحكومية عام 1874م. ولم تتأخر\nالتجربة العربية في التعلم عن بُعد عن مثيلتها الغربية حيث أدركت الحكومات أهمية\nقيام الجامعات المفتوحة ودورها في توفير مقاعد للدارسين بتكلفة أقل من الجامعات\nالنظامية وتعليم جيد النوعية.\n     \nومن الجامعات التي تقدم  خدمات\nالتعليم عن بُعد جامعة عادة ما تُسمى بالجامعة المفتوحة، تتواصل مع الطلبة عن طريق\nالمراسلات والأقمار الصناعية والإنترنت، وتفتح مكاتب لها في دول المتعلمين عن\nبُعد، وقد افتتحت جامعات مفتوحة في العديد من دول العالم مثل جامعة فونيكس (Phoenix) التي تعد من أكبر الجامعات في أمريكا وأفضل\nجامعة معروفة ومتخصصة في التعلم عن بُعد، وتأسست مبدئياً لتتيح فرصة إكمال التعليم\nللبالغين العاملين الذين تمنعهم ظروفهم من مواصلة الدراسة\n      \n3- أما جامعة بلا أسوار فهو شعار لنوع من أنظمة تعليمية تكون فيه الجامعة\nإلكترونية 100 في المئة، تقدم خدماتها عن طريق الإنترنت والمكتبات الإلكترونية\nوالبريد الإلكتروني، مثل جامعة جونز الدولية (Jones)،\nوهي الجامعة الأولى المعتمدة بالكامل على الإنترنت. حيث عصر الثورة المعلوماتية،\nأو العصر الرقمي كما يسميه البعض فهو يسهم في تقديم خيار آخر، أو شكلا آخر\nللتعليم  عن طريق الجامعات والمعاهد\nالافتراضية التي تقدم تعليماً عن بُعد يتيح لمن لا يستطيع الانتظام في طلب العلم\nفي مقر المؤسسة الأكاديمية مثل الجامعة أو معاهد التدريب لارتباطاته العملية أو\nللقيود التي تفرضها بعض المؤسسات الأكاديمية مثل التقيد بعرق أو عمر معين\n4- والتعلم عن بُعد هو نظام تقوم به مؤسسة\nتعليمية يعمل على إيصال المادة التعليمية أو التدريبية للمتعلم في أي مكان وأي وقت\nعن طريق وسائط اتصال متعددة مثل الأقمار الصناعية (الراديو والتلفاز) أو أشرطة\nالفيديو أو الأشرطة الصوتية أو الحاسوب أو الإنترنت أو تقنيات الوسائط المتعددة أو\nغير ذلك. ولقد تعددت وتنوعت طرق هذا النوع من التعليم وكثرت مسمياته وينطوي تحته\nالتعليم بالمراسلة، التعلم المنزلي، التعليم المفتوح وغير ذلك ."
  },
  {
    "question_number": 305,
    "question": "ما موقف الجامعات الاوروبية من الجامعات المفتوحة............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تلقفتها",
      "أهملتها",
      "أدركتها",
      "سبقتها"
    ],
    "answer": "تلقفتها",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- ضغطة زر على جهاز حاسبك تدخلك\nإلى صفوف الدراسة في الجامعات الأمريكية أو البريطانية، أو في أية جامعةٍ أخرى، في\nأية دولة تختار.\n      \n2- وكانت جامعة لندن في المملكة المتحدة أول جامعة تدخل نظام التعليم عن\nبُعد عام 1858م، لطلبتها الذين تحول ظروفهم دون \nالانتظام في قاعات الدراسة، ثم أخذت الولايات المتحدة بهذا الأسلوب حيث\nتأسست برامج التعليم بالمراسلة في جامعة إلينوي الحكومية عام 1874م. ولم تتأخر\nالتجربة العربية في التعلم عن بُعد عن مثيلتها الغربية حيث أدركت الحكومات أهمية\nقيام الجامعات المفتوحة ودورها في توفير مقاعد للدارسين بتكلفة أقل من الجامعات\nالنظامية وتعليم جيد النوعية.\n     \nومن الجامعات التي تقدم  خدمات\nالتعليم عن بُعد جامعة عادة ما تُسمى بالجامعة المفتوحة، تتواصل مع الطلبة عن طريق\nالمراسلات والأقمار الصناعية والإنترنت، وتفتح مكاتب لها في دول المتعلمين عن\nبُعد، وقد افتتحت جامعات مفتوحة في العديد من دول العالم مثل جامعة فونيكس (Phoenix) التي تعد من أكبر الجامعات في أمريكا وأفضل\nجامعة معروفة ومتخصصة في التعلم عن بُعد، وتأسست مبدئياً لتتيح فرصة إكمال التعليم\nللبالغين العاملين الذين تمنعهم ظروفهم من مواصلة الدراسة\n      \n3- أما جامعة بلا أسوار فهو شعار لنوع من أنظمة تعليمية تكون فيه الجامعة\nإلكترونية 100 في المئة، تقدم خدماتها عن طريق الإنترنت والمكتبات الإلكترونية\nوالبريد الإلكتروني، مثل جامعة جونز الدولية (Jones)،\nوهي الجامعة الأولى المعتمدة بالكامل على الإنترنت. حيث عصر الثورة المعلوماتية،\nأو العصر الرقمي كما يسميه البعض فهو يسهم في تقديم خيار آخر، أو شكلا آخر\nللتعليم  عن طريق الجامعات والمعاهد\nالافتراضية التي تقدم تعليماً عن بُعد يتيح لمن لا يستطيع الانتظام في طلب العلم\nفي مقر المؤسسة الأكاديمية مثل الجامعة أو معاهد التدريب لارتباطاته العملية أو\nللقيود التي تفرضها بعض المؤسسات الأكاديمية مثل التقيد بعرق أو عمر معين\n4- والتعلم عن بُعد هو نظام تقوم به مؤسسة\nتعليمية يعمل على إيصال المادة التعليمية أو التدريبية للمتعلم في أي مكان وأي وقت\nعن طريق وسائط اتصال متعددة مثل الأقمار الصناعية (الراديو والتلفاز) أو أشرطة\nالفيديو أو الأشرطة الصوتية أو الحاسوب أو الإنترنت أو تقنيات الوسائط المتعددة أو\nغير ذلك. ولقد تعددت وتنوعت طرق هذا النوع من التعليم وكثرت مسمياته وينطوي تحته\nالتعليم بالمراسلة، التعلم المنزلي، التعليم المفتوح وغير ذلك ."
  },
  {
    "question_number": 306,
    "question": "الذين تم تهيئة التعليم عن بعد لهم عاجزون عن .........// الجامعة المفتوحة تستهدف الفئة العاجزة عن ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحركة",
      "الفهم",
      "الحضور",
      "الاستيعاب"
    ],
    "answer": "الحضور",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- ضغطة زر على جهاز حاسبك تدخلك\nإلى صفوف الدراسة في الجامعات الأمريكية أو البريطانية، أو في أية جامعةٍ أخرى، في\nأية دولة تختار.\n      \n2- وكانت جامعة لندن في المملكة المتحدة أول جامعة تدخل نظام التعليم عن\nبُعد عام 1858م، لطلبتها الذين تحول ظروفهم دون \nالانتظام في قاعات الدراسة، ثم أخذت الولايات المتحدة بهذا الأسلوب حيث\nتأسست برامج التعليم بالمراسلة في جامعة إلينوي الحكومية عام 1874م. ولم تتأخر\nالتجربة العربية في التعلم عن بُعد عن مثيلتها الغربية حيث أدركت الحكومات أهمية\nقيام الجامعات المفتوحة ودورها في توفير مقاعد للدارسين بتكلفة أقل من الجامعات\nالنظامية وتعليم جيد النوعية.\n     \nومن الجامعات التي تقدم  خدمات\nالتعليم عن بُعد جامعة عادة ما تُسمى بالجامعة المفتوحة، تتواصل مع الطلبة عن طريق\nالمراسلات والأقمار الصناعية والإنترنت، وتفتح مكاتب لها في دول المتعلمين عن\nبُعد، وقد افتتحت جامعات مفتوحة في العديد من دول العالم مثل جامعة فونيكس (Phoenix) التي تعد من أكبر الجامعات في أمريكا وأفضل\nجامعة معروفة ومتخصصة في التعلم عن بُعد، وتأسست مبدئياً لتتيح فرصة إكمال التعليم\nللبالغين العاملين الذين تمنعهم ظروفهم من مواصلة الدراسة\n      \n3- أما جامعة بلا أسوار فهو شعار لنوع من أنظمة تعليمية تكون فيه الجامعة\nإلكترونية 100 في المئة، تقدم خدماتها عن طريق الإنترنت والمكتبات الإلكترونية\nوالبريد الإلكتروني، مثل جامعة جونز الدولية (Jones)،\nوهي الجامعة الأولى المعتمدة بالكامل على الإنترنت. حيث عصر الثورة المعلوماتية،\nأو العصر الرقمي كما يسميه البعض فهو يسهم في تقديم خيار آخر، أو شكلا آخر\nللتعليم  عن طريق الجامعات والمعاهد\nالافتراضية التي تقدم تعليماً عن بُعد يتيح لمن لا يستطيع الانتظام في طلب العلم\nفي مقر المؤسسة الأكاديمية مثل الجامعة أو معاهد التدريب لارتباطاته العملية أو\nللقيود التي تفرضها بعض المؤسسات الأكاديمية مثل التقيد بعرق أو عمر معين\n4- والتعلم عن بُعد هو نظام تقوم به مؤسسة\nتعليمية يعمل على إيصال المادة التعليمية أو التدريبية للمتعلم في أي مكان وأي وقت\nعن طريق وسائط اتصال متعددة مثل الأقمار الصناعية (الراديو والتلفاز) أو أشرطة\nالفيديو أو الأشرطة الصوتية أو الحاسوب أو الإنترنت أو تقنيات الوسائط المتعددة أو\nغير ذلك. ولقد تعددت وتنوعت طرق هذا النوع من التعليم وكثرت مسمياته وينطوي تحته\nالتعليم بالمراسلة، التعلم المنزلي، التعليم المفتوح وغير ذلك ."
  },
  {
    "question_number": 307,
    "question": "يستفاد من الفقرة (2 ) أن الطلبة المستهدفين بالتعليم عن بعد عاجزون عن :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الفهم",
      "الاستيعاب",
      "الحضور",
      "الحركة"
    ],
    "answer": "الحضور",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- ضغطة زر على جهاز حاسبك تدخلك\nإلى صفوف الدراسة في الجامعات الأمريكية أو البريطانية، أو في أية جامعةٍ أخرى، في\nأية دولة تختار.\n      \n2- وكانت جامعة لندن في المملكة المتحدة أول جامعة تدخل نظام التعليم عن\nبُعد عام 1858م، لطلبتها الذين تحول ظروفهم دون \nالانتظام في قاعات الدراسة، ثم أخذت الولايات المتحدة بهذا الأسلوب حيث\nتأسست برامج التعليم بالمراسلة في جامعة إلينوي الحكومية عام 1874م. ولم تتأخر\nالتجربة العربية في التعلم عن بُعد عن مثيلتها الغربية حيث أدركت الحكومات أهمية\nقيام الجامعات المفتوحة ودورها في توفير مقاعد للدارسين بتكلفة أقل من الجامعات\nالنظامية وتعليم جيد النوعية.\n     \nومن الجامعات التي تقدم  خدمات\nالتعليم عن بُعد جامعة عادة ما تُسمى بالجامعة المفتوحة، تتواصل مع الطلبة عن طريق\nالمراسلات والأقمار الصناعية والإنترنت، وتفتح مكاتب لها في دول المتعلمين عن\nبُعد، وقد افتتحت جامعات مفتوحة في العديد من دول العالم مثل جامعة فونيكس (Phoenix) التي تعد من أكبر الجامعات في أمريكا وأفضل\nجامعة معروفة ومتخصصة في التعلم عن بُعد، وتأسست مبدئياً لتتيح فرصة إكمال التعليم\nللبالغين العاملين الذين تمنعهم ظروفهم من مواصلة الدراسة\n      \n3- أما جامعة بلا أسوار فهو شعار لنوع من أنظمة تعليمية تكون فيه الجامعة\nإلكترونية 100 في المئة، تقدم خدماتها عن طريق الإنترنت والمكتبات الإلكترونية\nوالبريد الإلكتروني، مثل جامعة جونز الدولية (Jones)،\nوهي الجامعة الأولى المعتمدة بالكامل على الإنترنت. حيث عصر الثورة المعلوماتية،\nأو العصر الرقمي كما يسميه البعض فهو يسهم في تقديم خيار آخر، أو شكلا آخر\nللتعليم  عن طريق الجامعات والمعاهد\nالافتراضية التي تقدم تعليماً عن بُعد يتيح لمن لا يستطيع الانتظام في طلب العلم\nفي مقر المؤسسة الأكاديمية مثل الجامعة أو معاهد التدريب لارتباطاته العملية أو\nللقيود التي تفرضها بعض المؤسسات الأكاديمية مثل التقيد بعرق أو عمر معين\n4- والتعلم عن بُعد هو نظام تقوم به مؤسسة\nتعليمية يعمل على إيصال المادة التعليمية أو التدريبية للمتعلم في أي مكان وأي وقت\nعن طريق وسائط اتصال متعددة مثل الأقمار الصناعية (الراديو والتلفاز) أو أشرطة\nالفيديو أو الأشرطة الصوتية أو الحاسوب أو الإنترنت أو تقنيات الوسائط المتعددة أو\nغير ذلك. ولقد تعددت وتنوعت طرق هذا النوع من التعليم وكثرت مسمياته وينطوي تحته\nالتعليم بالمراسلة، التعلم المنزلي، التعليم المفتوح وغير ذلك ."
  },
  {
    "question_number": 308,
    "question": "أول جامعة دخلت نظام التعليم عن بعد تجمع بين الشكل .......... // الجامعة المذكورة ف الفقرة ( 3) تجمع بين ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التعليم عن بعد والحياة اليومية",
      "النظامي والتعليم عن بعد",
      "التعليم النظامي وغير النظامي",
      "التعليم في الماضي والحاضر"
    ],
    "answer": "النظامي والتعليم عن بعد",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- ضغطة زر على جهاز حاسبك تدخلك\nإلى صفوف الدراسة في الجامعات الأمريكية أو البريطانية، أو في أية جامعةٍ أخرى، في\nأية دولة تختار.\n      \n2- وكانت جامعة لندن في المملكة المتحدة أول جامعة تدخل نظام التعليم عن\nبُعد عام 1858م، لطلبتها الذين تحول ظروفهم دون \nالانتظام في قاعات الدراسة، ثم أخذت الولايات المتحدة بهذا الأسلوب حيث\nتأسست برامج التعليم بالمراسلة في جامعة إلينوي الحكومية عام 1874م. ولم تتأخر\nالتجربة العربية في التعلم عن بُعد عن مثيلتها الغربية حيث أدركت الحكومات أهمية\nقيام الجامعات المفتوحة ودورها في توفير مقاعد للدارسين بتكلفة أقل من الجامعات\nالنظامية وتعليم جيد النوعية.\n     \nومن الجامعات التي تقدم  خدمات\nالتعليم عن بُعد جامعة عادة ما تُسمى بالجامعة المفتوحة، تتواصل مع الطلبة عن طريق\nالمراسلات والأقمار الصناعية والإنترنت، وتفتح مكاتب لها في دول المتعلمين عن\nبُعد، وقد افتتحت جامعات مفتوحة في العديد من دول العالم مثل جامعة فونيكس (Phoenix) التي تعد من أكبر الجامعات في أمريكا وأفضل\nجامعة معروفة ومتخصصة في التعلم عن بُعد، وتأسست مبدئياً لتتيح فرصة إكمال التعليم\nللبالغين العاملين الذين تمنعهم ظروفهم من مواصلة الدراسة\n      \n3- أما جامعة بلا أسوار فهو شعار لنوع من أنظمة تعليمية تكون فيه الجامعة\nإلكترونية 100 في المئة، تقدم خدماتها عن طريق الإنترنت والمكتبات الإلكترونية\nوالبريد الإلكتروني، مثل جامعة جونز الدولية (Jones)،\nوهي الجامعة الأولى المعتمدة بالكامل على الإنترنت. حيث عصر الثورة المعلوماتية،\nأو العصر الرقمي كما يسميه البعض فهو يسهم في تقديم خيار آخر، أو شكلا آخر\nللتعليم  عن طريق الجامعات والمعاهد\nالافتراضية التي تقدم تعليماً عن بُعد يتيح لمن لا يستطيع الانتظام في طلب العلم\nفي مقر المؤسسة الأكاديمية مثل الجامعة أو معاهد التدريب لارتباطاته العملية أو\nللقيود التي تفرضها بعض المؤسسات الأكاديمية مثل التقيد بعرق أو عمر معين\n4- والتعلم عن بُعد هو نظام تقوم به مؤسسة\nتعليمية يعمل على إيصال المادة التعليمية أو التدريبية للمتعلم في أي مكان وأي وقت\nعن طريق وسائط اتصال متعددة مثل الأقمار الصناعية (الراديو والتلفاز) أو أشرطة\nالفيديو أو الأشرطة الصوتية أو الحاسوب أو الإنترنت أو تقنيات الوسائط المتعددة أو\nغير ذلك. ولقد تعددت وتنوعت طرق هذا النوع من التعليم وكثرت مسمياته وينطوي تحته\nالتعليم بالمراسلة، التعلم المنزلي، التعليم المفتوح وغير ذلك ."
  },
  {
    "question_number": 309,
    "question": "أفادت الفقرة ( 3) أن الطريقة الأولى من طرق عمل مراكز التعليم عن بعد تجمع بين الشكل :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التعليمي والعمل",
      "التقليدي والقديم",
      "الجامعي وغير الجامعي",
      "النظامي والتعليم عن بعد"
    ],
    "answer": "النظامي والتعليم عن بعد",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- ضغطة زر على جهاز حاسبك تدخلك\nإلى صفوف الدراسة في الجامعات الأمريكية أو البريطانية، أو في أية جامعةٍ أخرى، في\nأية دولة تختار.\n      \n2- وكانت جامعة لندن في المملكة المتحدة أول جامعة تدخل نظام التعليم عن\nبُعد عام 1858م، لطلبتها الذين تحول ظروفهم دون \nالانتظام في قاعات الدراسة، ثم أخذت الولايات المتحدة بهذا الأسلوب حيث\nتأسست برامج التعليم بالمراسلة في جامعة إلينوي الحكومية عام 1874م. ولم تتأخر\nالتجربة العربية في التعلم عن بُعد عن مثيلتها الغربية حيث أدركت الحكومات أهمية\nقيام الجامعات المفتوحة ودورها في توفير مقاعد للدارسين بتكلفة أقل من الجامعات\nالنظامية وتعليم جيد النوعية.\n     \nومن الجامعات التي تقدم  خدمات\nالتعليم عن بُعد جامعة عادة ما تُسمى بالجامعة المفتوحة، تتواصل مع الطلبة عن طريق\nالمراسلات والأقمار الصناعية والإنترنت، وتفتح مكاتب لها في دول المتعلمين عن\nبُعد، وقد افتتحت جامعات مفتوحة في العديد من دول العالم مثل جامعة فونيكس (Phoenix) التي تعد من أكبر الجامعات في أمريكا وأفضل\nجامعة معروفة ومتخصصة في التعلم عن بُعد، وتأسست مبدئياً لتتيح فرصة إكمال التعليم\nللبالغين العاملين الذين تمنعهم ظروفهم من مواصلة الدراسة\n      \n3- أما جامعة بلا أسوار فهو شعار لنوع من أنظمة تعليمية تكون فيه الجامعة\nإلكترونية 100 في المئة، تقدم خدماتها عن طريق الإنترنت والمكتبات الإلكترونية\nوالبريد الإلكتروني، مثل جامعة جونز الدولية (Jones)،\nوهي الجامعة الأولى المعتمدة بالكامل على الإنترنت. حيث عصر الثورة المعلوماتية،\nأو العصر الرقمي كما يسميه البعض فهو يسهم في تقديم خيار آخر، أو شكلا آخر\nللتعليم  عن طريق الجامعات والمعاهد\nالافتراضية التي تقدم تعليماً عن بُعد يتيح لمن لا يستطيع الانتظام في طلب العلم\nفي مقر المؤسسة الأكاديمية مثل الجامعة أو معاهد التدريب لارتباطاته العملية أو\nللقيود التي تفرضها بعض المؤسسات الأكاديمية مثل التقيد بعرق أو عمر معين\n4- والتعلم عن بُعد هو نظام تقوم به مؤسسة\nتعليمية يعمل على إيصال المادة التعليمية أو التدريبية للمتعلم في أي مكان وأي وقت\nعن طريق وسائط اتصال متعددة مثل الأقمار الصناعية (الراديو والتلفاز) أو أشرطة\nالفيديو أو الأشرطة الصوتية أو الحاسوب أو الإنترنت أو تقنيات الوسائط المتعددة أو\nغير ذلك. ولقد تعددت وتنوعت طرق هذا النوع من التعليم وكثرت مسمياته وينطوي تحته\nالتعليم بالمراسلة، التعلم المنزلي، التعليم المفتوح وغير ذلك ."
  },
  {
    "question_number": 310,
    "question": "من الفقرة الأولى المؤسسة أو الهيئة التي تقوم بنظام التعليم عن بعد هي ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تربوية",
      "اقتصادية",
      "سياسية",
      "اجتماعية"
    ],
    "answer": "تربوية",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- ضغطة زر على جهاز حاسبك تدخلك\nإلى صفوف الدراسة في الجامعات الأمريكية أو البريطانية، أو في أية جامعةٍ أخرى، في\nأية دولة تختار.\n      \n2- وكانت جامعة لندن في المملكة المتحدة أول جامعة تدخل نظام التعليم عن\nبُعد عام 1858م، لطلبتها الذين تحول ظروفهم دون \nالانتظام في قاعات الدراسة، ثم أخذت الولايات المتحدة بهذا الأسلوب حيث\nتأسست برامج التعليم بالمراسلة في جامعة إلينوي الحكومية عام 1874م. ولم تتأخر\nالتجربة العربية في التعلم عن بُعد عن مثيلتها الغربية حيث أدركت الحكومات أهمية\nقيام الجامعات المفتوحة ودورها في توفير مقاعد للدارسين بتكلفة أقل من الجامعات\nالنظامية وتعليم جيد النوعية.\n     \nومن الجامعات التي تقدم  خدمات\nالتعليم عن بُعد جامعة عادة ما تُسمى بالجامعة المفتوحة، تتواصل مع الطلبة عن طريق\nالمراسلات والأقمار الصناعية والإنترنت، وتفتح مكاتب لها في دول المتعلمين عن\nبُعد، وقد افتتحت جامعات مفتوحة في العديد من دول العالم مثل جامعة فونيكس (Phoenix) التي تعد من أكبر الجامعات في أمريكا وأفضل\nجامعة معروفة ومتخصصة في التعلم عن بُعد، وتأسست مبدئياً لتتيح فرصة إكمال التعليم\nللبالغين العاملين الذين تمنعهم ظروفهم من مواصلة الدراسة\n      \n3- أما جامعة بلا أسوار فهو شعار لنوع من أنظمة تعليمية تكون فيه الجامعة\nإلكترونية 100 في المئة، تقدم خدماتها عن طريق الإنترنت والمكتبات الإلكترونية\nوالبريد الإلكتروني، مثل جامعة جونز الدولية (Jones)،\nوهي الجامعة الأولى المعتمدة بالكامل على الإنترنت. حيث عصر الثورة المعلوماتية،\nأو العصر الرقمي كما يسميه البعض فهو يسهم في تقديم خيار آخر، أو شكلا آخر\nللتعليم  عن طريق الجامعات والمعاهد\nالافتراضية التي تقدم تعليماً عن بُعد يتيح لمن لا يستطيع الانتظام في طلب العلم\nفي مقر المؤسسة الأكاديمية مثل الجامعة أو معاهد التدريب لارتباطاته العملية أو\nللقيود التي تفرضها بعض المؤسسات الأكاديمية مثل التقيد بعرق أو عمر معين\n4- والتعلم عن بُعد هو نظام تقوم به مؤسسة\nتعليمية يعمل على إيصال المادة التعليمية أو التدريبية للمتعلم في أي مكان وأي وقت\nعن طريق وسائط اتصال متعددة مثل الأقمار الصناعية (الراديو والتلفاز) أو أشرطة\nالفيديو أو الأشرطة الصوتية أو الحاسوب أو الإنترنت أو تقنيات الوسائط المتعددة أو\nغير ذلك. ولقد تعددت وتنوعت طرق هذا النوع من التعليم وكثرت مسمياته وينطوي تحته\nالتعليم بالمراسلة، التعلم المنزلي، التعليم المفتوح وغير ذلك ."
  },
  {
    "question_number": 311,
    "question": "الطرق التي تقدمها الجامعة المفتوحة......... // طريقة افتتاح مكتب التعليم عن بعد توصف بأنها .......... // أساليب التعليم عن بُعد توصف بأنها .............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مختلفة",
      "متكررة",
      "جديدة",
      "سهلة"
    ],
    "answer": "مختلفة",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- ضغطة زر على جهاز حاسبك تدخلك\nإلى صفوف الدراسة في الجامعات الأمريكية أو البريطانية، أو في أية جامعةٍ أخرى، في\nأية دولة تختار.\n      \n2- وكانت جامعة لندن في المملكة المتحدة أول جامعة تدخل نظام التعليم عن\nبُعد عام 1858م، لطلبتها الذين تحول ظروفهم دون \nالانتظام في قاعات الدراسة، ثم أخذت الولايات المتحدة بهذا الأسلوب حيث\nتأسست برامج التعليم بالمراسلة في جامعة إلينوي الحكومية عام 1874م. ولم تتأخر\nالتجربة العربية في التعلم عن بُعد عن مثيلتها الغربية حيث أدركت الحكومات أهمية\nقيام الجامعات المفتوحة ودورها في توفير مقاعد للدارسين بتكلفة أقل من الجامعات\nالنظامية وتعليم جيد النوعية.\n     \nومن الجامعات التي تقدم  خدمات\nالتعليم عن بُعد جامعة عادة ما تُسمى بالجامعة المفتوحة، تتواصل مع الطلبة عن طريق\nالمراسلات والأقمار الصناعية والإنترنت، وتفتح مكاتب لها في دول المتعلمين عن\nبُعد، وقد افتتحت جامعات مفتوحة في العديد من دول العالم مثل جامعة فونيكس (Phoenix) التي تعد من أكبر الجامعات في أمريكا وأفضل\nجامعة معروفة ومتخصصة في التعلم عن بُعد، وتأسست مبدئياً لتتيح فرصة إكمال التعليم\nللبالغين العاملين الذين تمنعهم ظروفهم من مواصلة الدراسة\n      \n3- أما جامعة بلا أسوار فهو شعار لنوع من أنظمة تعليمية تكون فيه الجامعة\nإلكترونية 100 في المئة، تقدم خدماتها عن طريق الإنترنت والمكتبات الإلكترونية\nوالبريد الإلكتروني، مثل جامعة جونز الدولية (Jones)،\nوهي الجامعة الأولى المعتمدة بالكامل على الإنترنت. حيث عصر الثورة المعلوماتية،\nأو العصر الرقمي كما يسميه البعض فهو يسهم في تقديم خيار آخر، أو شكلا آخر\nللتعليم  عن طريق الجامعات والمعاهد\nالافتراضية التي تقدم تعليماً عن بُعد يتيح لمن لا يستطيع الانتظام في طلب العلم\nفي مقر المؤسسة الأكاديمية مثل الجامعة أو معاهد التدريب لارتباطاته العملية أو\nللقيود التي تفرضها بعض المؤسسات الأكاديمية مثل التقيد بعرق أو عمر معين\n4- والتعلم عن بُعد هو نظام تقوم به مؤسسة\nتعليمية يعمل على إيصال المادة التعليمية أو التدريبية للمتعلم في أي مكان وأي وقت\nعن طريق وسائط اتصال متعددة مثل الأقمار الصناعية (الراديو والتلفاز) أو أشرطة\nالفيديو أو الأشرطة الصوتية أو الحاسوب أو الإنترنت أو تقنيات الوسائط المتعددة أو\nغير ذلك. ولقد تعددت وتنوعت طرق هذا النوع من التعليم وكثرت مسمياته وينطوي تحته\nالتعليم بالمراسلة، التعلم المنزلي، التعليم المفتوح وغير ذلك ."
  },
  {
    "question_number": 312,
    "question": "أشارت الفقرة ( 3) إلى أن لمراكز التعليم عن بعد في تقديم خدماتها التعليمية طُرقاً :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "متكررة",
      "مختلفة",
      "جديدة",
      "سهلة"
    ],
    "answer": "مختلفة",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- ضغطة زر على جهاز حاسبك تدخلك\nإلى صفوف الدراسة في الجامعات الأمريكية أو البريطانية، أو في أية جامعةٍ أخرى، في\nأية دولة تختار.\n      \n2- وكانت جامعة لندن في المملكة المتحدة أول جامعة تدخل نظام التعليم عن\nبُعد عام 1858م، لطلبتها الذين تحول ظروفهم دون \nالانتظام في قاعات الدراسة، ثم أخذت الولايات المتحدة بهذا الأسلوب حيث\nتأسست برامج التعليم بالمراسلة في جامعة إلينوي الحكومية عام 1874م. ولم تتأخر\nالتجربة العربية في التعلم عن بُعد عن مثيلتها الغربية حيث أدركت الحكومات أهمية\nقيام الجامعات المفتوحة ودورها في توفير مقاعد للدارسين بتكلفة أقل من الجامعات\nالنظامية وتعليم جيد النوعية.\n     \nومن الجامعات التي تقدم  خدمات\nالتعليم عن بُعد جامعة عادة ما تُسمى بالجامعة المفتوحة، تتواصل مع الطلبة عن طريق\nالمراسلات والأقمار الصناعية والإنترنت، وتفتح مكاتب لها في دول المتعلمين عن\nبُعد، وقد افتتحت جامعات مفتوحة في العديد من دول العالم مثل جامعة فونيكس (Phoenix) التي تعد من أكبر الجامعات في أمريكا وأفضل\nجامعة معروفة ومتخصصة في التعلم عن بُعد، وتأسست مبدئياً لتتيح فرصة إكمال التعليم\nللبالغين العاملين الذين تمنعهم ظروفهم من مواصلة الدراسة\n      \n3- أما جامعة بلا أسوار فهو شعار لنوع من أنظمة تعليمية تكون فيه الجامعة\nإلكترونية 100 في المئة، تقدم خدماتها عن طريق الإنترنت والمكتبات الإلكترونية\nوالبريد الإلكتروني، مثل جامعة جونز الدولية (Jones)،\nوهي الجامعة الأولى المعتمدة بالكامل على الإنترنت. حيث عصر الثورة المعلوماتية،\nأو العصر الرقمي كما يسميه البعض فهو يسهم في تقديم خيار آخر، أو شكلا آخر\nللتعليم  عن طريق الجامعات والمعاهد\nالافتراضية التي تقدم تعليماً عن بُعد يتيح لمن لا يستطيع الانتظام في طلب العلم\nفي مقر المؤسسة الأكاديمية مثل الجامعة أو معاهد التدريب لارتباطاته العملية أو\nللقيود التي تفرضها بعض المؤسسات الأكاديمية مثل التقيد بعرق أو عمر معين\n4- والتعلم عن بُعد هو نظام تقوم به مؤسسة\nتعليمية يعمل على إيصال المادة التعليمية أو التدريبية للمتعلم في أي مكان وأي وقت\nعن طريق وسائط اتصال متعددة مثل الأقمار الصناعية (الراديو والتلفاز) أو أشرطة\nالفيديو أو الأشرطة الصوتية أو الحاسوب أو الإنترنت أو تقنيات الوسائط المتعددة أو\nغير ذلك. ولقد تعددت وتنوعت طرق هذا النوع من التعليم وكثرت مسمياته وينطوي تحته\nالتعليم بالمراسلة، التعلم المنزلي، التعليم المفتوح وغير ذلك ."
  },
  {
    "question_number": 313,
    "question": "الفئة الموجه إليها التعليم عن بعد غير قادرة على............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كبار السن",
      "الشباب",
      "الحضور النظامي",
      "غير قادرة علي الحركة"
    ],
    "answer": "الحضور النظامي",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- ضغطة زر على جهاز حاسبك تدخلك\nإلى صفوف الدراسة في الجامعات الأمريكية أو البريطانية، أو في أية جامعةٍ أخرى، في\nأية دولة تختار.\n      \n2- وكانت جامعة لندن في المملكة المتحدة أول جامعة تدخل نظام التعليم عن\nبُعد عام 1858م، لطلبتها الذين تحول ظروفهم دون \nالانتظام في قاعات الدراسة، ثم أخذت الولايات المتحدة بهذا الأسلوب حيث\nتأسست برامج التعليم بالمراسلة في جامعة إلينوي الحكومية عام 1874م. ولم تتأخر\nالتجربة العربية في التعلم عن بُعد عن مثيلتها الغربية حيث أدركت الحكومات أهمية\nقيام الجامعات المفتوحة ودورها في توفير مقاعد للدارسين بتكلفة أقل من الجامعات\nالنظامية وتعليم جيد النوعية.\n     \nومن الجامعات التي تقدم  خدمات\nالتعليم عن بُعد جامعة عادة ما تُسمى بالجامعة المفتوحة، تتواصل مع الطلبة عن طريق\nالمراسلات والأقمار الصناعية والإنترنت، وتفتح مكاتب لها في دول المتعلمين عن\nبُعد، وقد افتتحت جامعات مفتوحة في العديد من دول العالم مثل جامعة فونيكس (Phoenix) التي تعد من أكبر الجامعات في أمريكا وأفضل\nجامعة معروفة ومتخصصة في التعلم عن بُعد، وتأسست مبدئياً لتتيح فرصة إكمال التعليم\nللبالغين العاملين الذين تمنعهم ظروفهم من مواصلة الدراسة\n      \n3- أما جامعة بلا أسوار فهو شعار لنوع من أنظمة تعليمية تكون فيه الجامعة\nإلكترونية 100 في المئة، تقدم خدماتها عن طريق الإنترنت والمكتبات الإلكترونية\nوالبريد الإلكتروني، مثل جامعة جونز الدولية (Jones)،\nوهي الجامعة الأولى المعتمدة بالكامل على الإنترنت. حيث عصر الثورة المعلوماتية،\nأو العصر الرقمي كما يسميه البعض فهو يسهم في تقديم خيار آخر، أو شكلا آخر\nللتعليم  عن طريق الجامعات والمعاهد\nالافتراضية التي تقدم تعليماً عن بُعد يتيح لمن لا يستطيع الانتظام في طلب العلم\nفي مقر المؤسسة الأكاديمية مثل الجامعة أو معاهد التدريب لارتباطاته العملية أو\nللقيود التي تفرضها بعض المؤسسات الأكاديمية مثل التقيد بعرق أو عمر معين\n4- والتعلم عن بُعد هو نظام تقوم به مؤسسة\nتعليمية يعمل على إيصال المادة التعليمية أو التدريبية للمتعلم في أي مكان وأي وقت\nعن طريق وسائط اتصال متعددة مثل الأقمار الصناعية (الراديو والتلفاز) أو أشرطة\nالفيديو أو الأشرطة الصوتية أو الحاسوب أو الإنترنت أو تقنيات الوسائط المتعددة أو\nغير ذلك. ولقد تعددت وتنوعت طرق هذا النوع من التعليم وكثرت مسمياته وينطوي تحته\nالتعليم بالمراسلة، التعلم المنزلي، التعليم المفتوح وغير ذلك ."
  },
  {
    "question_number": 314,
    "question": "يتم التعليم عن بعد عن طريق (يستخدم التعليم عن بعد // الوسيلة التي يتم بها التعليم عن بُعد/",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "وسائل تواصل متعددة(متنوعة)",
      "وسائل تواصل تقليدية"
    ],
    "answer": "وسائل تواصل متعددة(متنوعة)",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- ضغطة زر على جهاز حاسبك تدخلك\nإلى صفوف الدراسة في الجامعات الأمريكية أو البريطانية، أو في أية جامعةٍ أخرى، في\nأية دولة تختار.\n      \n2- وكانت جامعة لندن في المملكة المتحدة أول جامعة تدخل نظام التعليم عن\nبُعد عام 1858م، لطلبتها الذين تحول ظروفهم دون \nالانتظام في قاعات الدراسة، ثم أخذت الولايات المتحدة بهذا الأسلوب حيث\nتأسست برامج التعليم بالمراسلة في جامعة إلينوي الحكومية عام 1874م. ولم تتأخر\nالتجربة العربية في التعلم عن بُعد عن مثيلتها الغربية حيث أدركت الحكومات أهمية\nقيام الجامعات المفتوحة ودورها في توفير مقاعد للدارسين بتكلفة أقل من الجامعات\nالنظامية وتعليم جيد النوعية.\n     \nومن الجامعات التي تقدم  خدمات\nالتعليم عن بُعد جامعة عادة ما تُسمى بالجامعة المفتوحة، تتواصل مع الطلبة عن طريق\nالمراسلات والأقمار الصناعية والإنترنت، وتفتح مكاتب لها في دول المتعلمين عن\nبُعد، وقد افتتحت جامعات مفتوحة في العديد من دول العالم مثل جامعة فونيكس (Phoenix) التي تعد من أكبر الجامعات في أمريكا وأفضل\nجامعة معروفة ومتخصصة في التعلم عن بُعد، وتأسست مبدئياً لتتيح فرصة إكمال التعليم\nللبالغين العاملين الذين تمنعهم ظروفهم من مواصلة الدراسة\n      \n3- أما جامعة بلا أسوار فهو شعار لنوع من أنظمة تعليمية تكون فيه الجامعة\nإلكترونية 100 في المئة، تقدم خدماتها عن طريق الإنترنت والمكتبات الإلكترونية\nوالبريد الإلكتروني، مثل جامعة جونز الدولية (Jones)،\nوهي الجامعة الأولى المعتمدة بالكامل على الإنترنت. حيث عصر الثورة المعلوماتية،\nأو العصر الرقمي كما يسميه البعض فهو يسهم في تقديم خيار آخر، أو شكلا آخر\nللتعليم  عن طريق الجامعات والمعاهد\nالافتراضية التي تقدم تعليماً عن بُعد يتيح لمن لا يستطيع الانتظام في طلب العلم\nفي مقر المؤسسة الأكاديمية مثل الجامعة أو معاهد التدريب لارتباطاته العملية أو\nللقيود التي تفرضها بعض المؤسسات الأكاديمية مثل التقيد بعرق أو عمر معين\n4- والتعلم عن بُعد هو نظام تقوم به مؤسسة\nتعليمية يعمل على إيصال المادة التعليمية أو التدريبية للمتعلم في أي مكان وأي وقت\nعن طريق وسائط اتصال متعددة مثل الأقمار الصناعية (الراديو والتلفاز) أو أشرطة\nالفيديو أو الأشرطة الصوتية أو الحاسوب أو الإنترنت أو تقنيات الوسائط المتعددة أو\nغير ذلك. ولقد تعددت وتنوعت طرق هذا النوع من التعليم وكثرت مسمياته وينطوي تحته\nالتعليم بالمراسلة، التعلم المنزلي، التعليم المفتوح وغير ذلك ."
  },
  {
    "question_number": 315,
    "question": "تتحدث الفقرة (3) عن التعليم عن بعد من حيث ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعدد طرائقة",
      "اندماجه",
      "مقرة الرئيسي",
      "تكاليفه"
    ],
    "answer": "تعدد طرائقة",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- ضغطة زر على جهاز حاسبك تدخلك\nإلى صفوف الدراسة في الجامعات الأمريكية أو البريطانية، أو في أية جامعةٍ أخرى، في\nأية دولة تختار.\n      \n2- وكانت جامعة لندن في المملكة المتحدة أول جامعة تدخل نظام التعليم عن\nبُعد عام 1858م، لطلبتها الذين تحول ظروفهم دون \nالانتظام في قاعات الدراسة، ثم أخذت الولايات المتحدة بهذا الأسلوب حيث\nتأسست برامج التعليم بالمراسلة في جامعة إلينوي الحكومية عام 1874م. ولم تتأخر\nالتجربة العربية في التعلم عن بُعد عن مثيلتها الغربية حيث أدركت الحكومات أهمية\nقيام الجامعات المفتوحة ودورها في توفير مقاعد للدارسين بتكلفة أقل من الجامعات\nالنظامية وتعليم جيد النوعية.\n     \nومن الجامعات التي تقدم  خدمات\nالتعليم عن بُعد جامعة عادة ما تُسمى بالجامعة المفتوحة، تتواصل مع الطلبة عن طريق\nالمراسلات والأقمار الصناعية والإنترنت، وتفتح مكاتب لها في دول المتعلمين عن\nبُعد، وقد افتتحت جامعات مفتوحة في العديد من دول العالم مثل جامعة فونيكس (Phoenix) التي تعد من أكبر الجامعات في أمريكا وأفضل\nجامعة معروفة ومتخصصة في التعلم عن بُعد، وتأسست مبدئياً لتتيح فرصة إكمال التعليم\nللبالغين العاملين الذين تمنعهم ظروفهم من مواصلة الدراسة\n      \n3- أما جامعة بلا أسوار فهو شعار لنوع من أنظمة تعليمية تكون فيه الجامعة\nإلكترونية 100 في المئة، تقدم خدماتها عن طريق الإنترنت والمكتبات الإلكترونية\nوالبريد الإلكتروني، مثل جامعة جونز الدولية (Jones)،\nوهي الجامعة الأولى المعتمدة بالكامل على الإنترنت. حيث عصر الثورة المعلوماتية،\nأو العصر الرقمي كما يسميه البعض فهو يسهم في تقديم خيار آخر، أو شكلا آخر\nللتعليم  عن طريق الجامعات والمعاهد\nالافتراضية التي تقدم تعليماً عن بُعد يتيح لمن لا يستطيع الانتظام في طلب العلم\nفي مقر المؤسسة الأكاديمية مثل الجامعة أو معاهد التدريب لارتباطاته العملية أو\nللقيود التي تفرضها بعض المؤسسات الأكاديمية مثل التقيد بعرق أو عمر معين\n4- والتعلم عن بُعد هو نظام تقوم به مؤسسة\nتعليمية يعمل على إيصال المادة التعليمية أو التدريبية للمتعلم في أي مكان وأي وقت\nعن طريق وسائط اتصال متعددة مثل الأقمار الصناعية (الراديو والتلفاز) أو أشرطة\nالفيديو أو الأشرطة الصوتية أو الحاسوب أو الإنترنت أو تقنيات الوسائط المتعددة أو\nغير ذلك. ولقد تعددت وتنوعت طرق هذا النوع من التعليم وكثرت مسمياته وينطوي تحته\nالتعليم بالمراسلة، التعلم المنزلي، التعليم المفتوح وغير ذلك ."
  },
  {
    "question_number": 316,
    "question": "يدل تطبيق (جامعة بلا أسوار ) على أن فكرة الجامعة يكون معتمداً على الانترنت ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اعتماداَ جزئياَ",
      "اعتمادا كلياً",
      "اعتماد ضئيل",
      "اعتماد قليل"
    ],
    "answer": "اعتمادا كلياً",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- ضغطة زر على جهاز حاسبك تدخلك\nإلى صفوف الدراسة في الجامعات الأمريكية أو البريطانية، أو في أية جامعةٍ أخرى، في\nأية دولة تختار.\n      \n2- وكانت جامعة لندن في المملكة المتحدة أول جامعة تدخل نظام التعليم عن\nبُعد عام 1858م، لطلبتها الذين تحول ظروفهم دون \nالانتظام في قاعات الدراسة، ثم أخذت الولايات المتحدة بهذا الأسلوب حيث\nتأسست برامج التعليم بالمراسلة في جامعة إلينوي الحكومية عام 1874م. ولم تتأخر\nالتجربة العربية في التعلم عن بُعد عن مثيلتها الغربية حيث أدركت الحكومات أهمية\nقيام الجامعات المفتوحة ودورها في توفير مقاعد للدارسين بتكلفة أقل من الجامعات\nالنظامية وتعليم جيد النوعية.\n     \nومن الجامعات التي تقدم  خدمات\nالتعليم عن بُعد جامعة عادة ما تُسمى بالجامعة المفتوحة، تتواصل مع الطلبة عن طريق\nالمراسلات والأقمار الصناعية والإنترنت، وتفتح مكاتب لها في دول المتعلمين عن\nبُعد، وقد افتتحت جامعات مفتوحة في العديد من دول العالم مثل جامعة فونيكس (Phoenix) التي تعد من أكبر الجامعات في أمريكا وأفضل\nجامعة معروفة ومتخصصة في التعلم عن بُعد، وتأسست مبدئياً لتتيح فرصة إكمال التعليم\nللبالغين العاملين الذين تمنعهم ظروفهم من مواصلة الدراسة\n      \n3- أما جامعة بلا أسوار فهو شعار لنوع من أنظمة تعليمية تكون فيه الجامعة\nإلكترونية 100 في المئة، تقدم خدماتها عن طريق الإنترنت والمكتبات الإلكترونية\nوالبريد الإلكتروني، مثل جامعة جونز الدولية (Jones)،\nوهي الجامعة الأولى المعتمدة بالكامل على الإنترنت. حيث عصر الثورة المعلوماتية،\nأو العصر الرقمي كما يسميه البعض فهو يسهم في تقديم خيار آخر، أو شكلا آخر\nللتعليم  عن طريق الجامعات والمعاهد\nالافتراضية التي تقدم تعليماً عن بُعد يتيح لمن لا يستطيع الانتظام في طلب العلم\nفي مقر المؤسسة الأكاديمية مثل الجامعة أو معاهد التدريب لارتباطاته العملية أو\nللقيود التي تفرضها بعض المؤسسات الأكاديمية مثل التقيد بعرق أو عمر معين\n4- والتعلم عن بُعد هو نظام تقوم به مؤسسة\nتعليمية يعمل على إيصال المادة التعليمية أو التدريبية للمتعلم في أي مكان وأي وقت\nعن طريق وسائط اتصال متعددة مثل الأقمار الصناعية (الراديو والتلفاز) أو أشرطة\nالفيديو أو الأشرطة الصوتية أو الحاسوب أو الإنترنت أو تقنيات الوسائط المتعددة أو\nغير ذلك. ولقد تعددت وتنوعت طرق هذا النوع من التعليم وكثرت مسمياته وينطوي تحته\nالتعليم بالمراسلة، التعلم المنزلي، التعليم المفتوح وغير ذلك ."
  },
  {
    "question_number": 317,
    "question": "شعار جامعة بلا أسوار يدل على ..............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نوع معين من التعليم(يمثل نظاما تعليميا معينا )",
      "مفرغ(مجرد/من أي معنى)",
      "شعار عادي",
      "يمثل أبسط أنواع التعليم عن بعد"
    ],
    "answer": "نوع معين من التعليم(يمثل نظاما تعليميا معينا )",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- ضغطة زر على جهاز حاسبك تدخلك\nإلى صفوف الدراسة في الجامعات الأمريكية أو البريطانية، أو في أية جامعةٍ أخرى، في\nأية دولة تختار.\n      \n2- وكانت جامعة لندن في المملكة المتحدة أول جامعة تدخل نظام التعليم عن\nبُعد عام 1858م، لطلبتها الذين تحول ظروفهم دون \nالانتظام في قاعات الدراسة، ثم أخذت الولايات المتحدة بهذا الأسلوب حيث\nتأسست برامج التعليم بالمراسلة في جامعة إلينوي الحكومية عام 1874م. ولم تتأخر\nالتجربة العربية في التعلم عن بُعد عن مثيلتها الغربية حيث أدركت الحكومات أهمية\nقيام الجامعات المفتوحة ودورها في توفير مقاعد للدارسين بتكلفة أقل من الجامعات\nالنظامية وتعليم جيد النوعية.\n     \nومن الجامعات التي تقدم  خدمات\nالتعليم عن بُعد جامعة عادة ما تُسمى بالجامعة المفتوحة، تتواصل مع الطلبة عن طريق\nالمراسلات والأقمار الصناعية والإنترنت، وتفتح مكاتب لها في دول المتعلمين عن\nبُعد، وقد افتتحت جامعات مفتوحة في العديد من دول العالم مثل جامعة فونيكس (Phoenix) التي تعد من أكبر الجامعات في أمريكا وأفضل\nجامعة معروفة ومتخصصة في التعلم عن بُعد، وتأسست مبدئياً لتتيح فرصة إكمال التعليم\nللبالغين العاملين الذين تمنعهم ظروفهم من مواصلة الدراسة\n      \n3- أما جامعة بلا أسوار فهو شعار لنوع من أنظمة تعليمية تكون فيه الجامعة\nإلكترونية 100 في المئة، تقدم خدماتها عن طريق الإنترنت والمكتبات الإلكترونية\nوالبريد الإلكتروني، مثل جامعة جونز الدولية (Jones)،\nوهي الجامعة الأولى المعتمدة بالكامل على الإنترنت. حيث عصر الثورة المعلوماتية،\nأو العصر الرقمي كما يسميه البعض فهو يسهم في تقديم خيار آخر، أو شكلا آخر\nللتعليم  عن طريق الجامعات والمعاهد\nالافتراضية التي تقدم تعليماً عن بُعد يتيح لمن لا يستطيع الانتظام في طلب العلم\nفي مقر المؤسسة الأكاديمية مثل الجامعة أو معاهد التدريب لارتباطاته العملية أو\nللقيود التي تفرضها بعض المؤسسات الأكاديمية مثل التقيد بعرق أو عمر معين\n4- والتعلم عن بُعد هو نظام تقوم به مؤسسة\nتعليمية يعمل على إيصال المادة التعليمية أو التدريبية للمتعلم في أي مكان وأي وقت\nعن طريق وسائط اتصال متعددة مثل الأقمار الصناعية (الراديو والتلفاز) أو أشرطة\nالفيديو أو الأشرطة الصوتية أو الحاسوب أو الإنترنت أو تقنيات الوسائط المتعددة أو\nغير ذلك. ولقد تعددت وتنوعت طرق هذا النوع من التعليم وكثرت مسمياته وينطوي تحته\nالتعليم بالمراسلة، التعلم المنزلي، التعليم المفتوح وغير ذلك ."
  },
  {
    "question_number": 318,
    "question": "يفيد تنوع (أساليب )التعليم عن بعد ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "طرقه مختلفة",
      "طرقه متشابهة",
      "طرقة متماثلة",
      "طرقه عتيقه"
    ],
    "answer": "طرقه مختلفة",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- ضغطة زر على جهاز حاسبك تدخلك\nإلى صفوف الدراسة في الجامعات الأمريكية أو البريطانية، أو في أية جامعةٍ أخرى، في\nأية دولة تختار.\n      \n2- وكانت جامعة لندن في المملكة المتحدة أول جامعة تدخل نظام التعليم عن\nبُعد عام 1858م، لطلبتها الذين تحول ظروفهم دون \nالانتظام في قاعات الدراسة، ثم أخذت الولايات المتحدة بهذا الأسلوب حيث\nتأسست برامج التعليم بالمراسلة في جامعة إلينوي الحكومية عام 1874م. ولم تتأخر\nالتجربة العربية في التعلم عن بُعد عن مثيلتها الغربية حيث أدركت الحكومات أهمية\nقيام الجامعات المفتوحة ودورها في توفير مقاعد للدارسين بتكلفة أقل من الجامعات\nالنظامية وتعليم جيد النوعية.\n     \nومن الجامعات التي تقدم  خدمات\nالتعليم عن بُعد جامعة عادة ما تُسمى بالجامعة المفتوحة، تتواصل مع الطلبة عن طريق\nالمراسلات والأقمار الصناعية والإنترنت، وتفتح مكاتب لها في دول المتعلمين عن\nبُعد، وقد افتتحت جامعات مفتوحة في العديد من دول العالم مثل جامعة فونيكس (Phoenix) التي تعد من أكبر الجامعات في أمريكا وأفضل\nجامعة معروفة ومتخصصة في التعلم عن بُعد، وتأسست مبدئياً لتتيح فرصة إكمال التعليم\nللبالغين العاملين الذين تمنعهم ظروفهم من مواصلة الدراسة\n      \n3- أما جامعة بلا أسوار فهو شعار لنوع من أنظمة تعليمية تكون فيه الجامعة\nإلكترونية 100 في المئة، تقدم خدماتها عن طريق الإنترنت والمكتبات الإلكترونية\nوالبريد الإلكتروني، مثل جامعة جونز الدولية (Jones)،\nوهي الجامعة الأولى المعتمدة بالكامل على الإنترنت. حيث عصر الثورة المعلوماتية،\nأو العصر الرقمي كما يسميه البعض فهو يسهم في تقديم خيار آخر، أو شكلا آخر\nللتعليم  عن طريق الجامعات والمعاهد\nالافتراضية التي تقدم تعليماً عن بُعد يتيح لمن لا يستطيع الانتظام في طلب العلم\nفي مقر المؤسسة الأكاديمية مثل الجامعة أو معاهد التدريب لارتباطاته العملية أو\nللقيود التي تفرضها بعض المؤسسات الأكاديمية مثل التقيد بعرق أو عمر معين\n4- والتعلم عن بُعد هو نظام تقوم به مؤسسة\nتعليمية يعمل على إيصال المادة التعليمية أو التدريبية للمتعلم في أي مكان وأي وقت\nعن طريق وسائط اتصال متعددة مثل الأقمار الصناعية (الراديو والتلفاز) أو أشرطة\nالفيديو أو الأشرطة الصوتية أو الحاسوب أو الإنترنت أو تقنيات الوسائط المتعددة أو\nغير ذلك. ولقد تعددت وتنوعت طرق هذا النوع من التعليم وكثرت مسمياته وينطوي تحته\nالتعليم بالمراسلة، التعلم المنزلي، التعليم المفتوح وغير ذلك ."
  },
  {
    "question_number": 319,
    "question": "جامعة أسوار بلا حدود كيف كانت علاقتها بالإنترنت ووسائل الإتصال ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اعتماداَ جزئياَ",
      "اعتمادا كلياً",
      "اعتماد ضئيل",
      "معتمدة قليلا"
    ],
    "answer": "اعتمادا كلياً",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- ضغطة زر على جهاز حاسبك تدخلك\nإلى صفوف الدراسة في الجامعات الأمريكية أو البريطانية، أو في أية جامعةٍ أخرى، في\nأية دولة تختار.\n      \n2- وكانت جامعة لندن في المملكة المتحدة أول جامعة تدخل نظام التعليم عن\nبُعد عام 1858م، لطلبتها الذين تحول ظروفهم دون \nالانتظام في قاعات الدراسة، ثم أخذت الولايات المتحدة بهذا الأسلوب حيث\nتأسست برامج التعليم بالمراسلة في جامعة إلينوي الحكومية عام 1874م. ولم تتأخر\nالتجربة العربية في التعلم عن بُعد عن مثيلتها الغربية حيث أدركت الحكومات أهمية\nقيام الجامعات المفتوحة ودورها في توفير مقاعد للدارسين بتكلفة أقل من الجامعات\nالنظامية وتعليم جيد النوعية.\n     \nومن الجامعات التي تقدم  خدمات\nالتعليم عن بُعد جامعة عادة ما تُسمى بالجامعة المفتوحة، تتواصل مع الطلبة عن طريق\nالمراسلات والأقمار الصناعية والإنترنت، وتفتح مكاتب لها في دول المتعلمين عن\nبُعد، وقد افتتحت جامعات مفتوحة في العديد من دول العالم مثل جامعة فونيكس (Phoenix) التي تعد من أكبر الجامعات في أمريكا وأفضل\nجامعة معروفة ومتخصصة في التعلم عن بُعد، وتأسست مبدئياً لتتيح فرصة إكمال التعليم\nللبالغين العاملين الذين تمنعهم ظروفهم من مواصلة الدراسة\n      \n3- أما جامعة بلا أسوار فهو شعار لنوع من أنظمة تعليمية تكون فيه الجامعة\nإلكترونية 100 في المئة، تقدم خدماتها عن طريق الإنترنت والمكتبات الإلكترونية\nوالبريد الإلكتروني، مثل جامعة جونز الدولية (Jones)،\nوهي الجامعة الأولى المعتمدة بالكامل على الإنترنت. حيث عصر الثورة المعلوماتية،\nأو العصر الرقمي كما يسميه البعض فهو يسهم في تقديم خيار آخر، أو شكلا آخر\nللتعليم  عن طريق الجامعات والمعاهد\nالافتراضية التي تقدم تعليماً عن بُعد يتيح لمن لا يستطيع الانتظام في طلب العلم\nفي مقر المؤسسة الأكاديمية مثل الجامعة أو معاهد التدريب لارتباطاته العملية أو\nللقيود التي تفرضها بعض المؤسسات الأكاديمية مثل التقيد بعرق أو عمر معين\n4- والتعلم عن بُعد هو نظام تقوم به مؤسسة\nتعليمية يعمل على إيصال المادة التعليمية أو التدريبية للمتعلم في أي مكان وأي وقت\nعن طريق وسائط اتصال متعددة مثل الأقمار الصناعية (الراديو والتلفاز) أو أشرطة\nالفيديو أو الأشرطة الصوتية أو الحاسوب أو الإنترنت أو تقنيات الوسائط المتعددة أو\nغير ذلك. ولقد تعددت وتنوعت طرق هذا النوع من التعليم وكثرت مسمياته وينطوي تحته\nالتعليم بالمراسلة، التعلم المنزلي، التعليم المفتوح وغير ذلك ."
  },
  {
    "question_number": 320,
    "question": "جامعة (phonex ) المذكورة في الفقرة (4) .............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "من أكبر الجامعات المفتوحة وأفضلها",
      "أكبر وأفضل الجامعات في العالم",
      "أفضل الجامعات في أمريكا",
      "أكبر الجامعات في أمريكا"
    ],
    "answer": "من أكبر الجامعات المفتوحة وأفضلها",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- ضغطة زر على جهاز حاسبك تدخلك\nإلى صفوف الدراسة في الجامعات الأمريكية أو البريطانية، أو في أية جامعةٍ أخرى، في\nأية دولة تختار.\n      \n2- وكانت جامعة لندن في المملكة المتحدة أول جامعة تدخل نظام التعليم عن\nبُعد عام 1858م، لطلبتها الذين تحول ظروفهم دون \nالانتظام في قاعات الدراسة، ثم أخذت الولايات المتحدة بهذا الأسلوب حيث\nتأسست برامج التعليم بالمراسلة في جامعة إلينوي الحكومية عام 1874م. ولم تتأخر\nالتجربة العربية في التعلم عن بُعد عن مثيلتها الغربية حيث أدركت الحكومات أهمية\nقيام الجامعات المفتوحة ودورها في توفير مقاعد للدارسين بتكلفة أقل من الجامعات\nالنظامية وتعليم جيد النوعية.\n     \nومن الجامعات التي تقدم  خدمات\nالتعليم عن بُعد جامعة عادة ما تُسمى بالجامعة المفتوحة، تتواصل مع الطلبة عن طريق\nالمراسلات والأقمار الصناعية والإنترنت، وتفتح مكاتب لها في دول المتعلمين عن\nبُعد، وقد افتتحت جامعات مفتوحة في العديد من دول العالم مثل جامعة فونيكس (Phoenix) التي تعد من أكبر الجامعات في أمريكا وأفضل\nجامعة معروفة ومتخصصة في التعلم عن بُعد، وتأسست مبدئياً لتتيح فرصة إكمال التعليم\nللبالغين العاملين الذين تمنعهم ظروفهم من مواصلة الدراسة\n      \n3- أما جامعة بلا أسوار فهو شعار لنوع من أنظمة تعليمية تكون فيه الجامعة\nإلكترونية 100 في المئة، تقدم خدماتها عن طريق الإنترنت والمكتبات الإلكترونية\nوالبريد الإلكتروني، مثل جامعة جونز الدولية (Jones)،\nوهي الجامعة الأولى المعتمدة بالكامل على الإنترنت. حيث عصر الثورة المعلوماتية،\nأو العصر الرقمي كما يسميه البعض فهو يسهم في تقديم خيار آخر، أو شكلا آخر\nللتعليم  عن طريق الجامعات والمعاهد\nالافتراضية التي تقدم تعليماً عن بُعد يتيح لمن لا يستطيع الانتظام في طلب العلم\nفي مقر المؤسسة الأكاديمية مثل الجامعة أو معاهد التدريب لارتباطاته العملية أو\nللقيود التي تفرضها بعض المؤسسات الأكاديمية مثل التقيد بعرق أو عمر معين\n4- والتعلم عن بُعد هو نظام تقوم به مؤسسة\nتعليمية يعمل على إيصال المادة التعليمية أو التدريبية للمتعلم في أي مكان وأي وقت\nعن طريق وسائط اتصال متعددة مثل الأقمار الصناعية (الراديو والتلفاز) أو أشرطة\nالفيديو أو الأشرطة الصوتية أو الحاسوب أو الإنترنت أو تقنيات الوسائط المتعددة أو\nغير ذلك. ولقد تعددت وتنوعت طرق هذا النوع من التعليم وكثرت مسمياته وينطوي تحته\nالتعليم بالمراسلة، التعلم المنزلي، التعليم المفتوح وغير ذلك ."
  },
  {
    "question_number": 321,
    "question": "يفهم من الفقرة (3) أن الجامع المفتوحة ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لها مقر رئيسي",
      "ليس لها مقر رئيسي(دراسي)",
      "ليس لها مقر رئيسي في أمريكا",
      "لها مقرات رئيسية متعددة"
    ],
    "answer": "ليس لها مقر رئيسي(دراسي)",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- ضغطة زر على جهاز حاسبك تدخلك\nإلى صفوف الدراسة في الجامعات الأمريكية أو البريطانية، أو في أية جامعةٍ أخرى، في\nأية دولة تختار.\n      \n2- وكانت جامعة لندن في المملكة المتحدة أول جامعة تدخل نظام التعليم عن\nبُعد عام 1858م، لطلبتها الذين تحول ظروفهم دون \nالانتظام في قاعات الدراسة، ثم أخذت الولايات المتحدة بهذا الأسلوب حيث\nتأسست برامج التعليم بالمراسلة في جامعة إلينوي الحكومية عام 1874م. ولم تتأخر\nالتجربة العربية في التعلم عن بُعد عن مثيلتها الغربية حيث أدركت الحكومات أهمية\nقيام الجامعات المفتوحة ودورها في توفير مقاعد للدارسين بتكلفة أقل من الجامعات\nالنظامية وتعليم جيد النوعية.\n     \nومن الجامعات التي تقدم  خدمات\nالتعليم عن بُعد جامعة عادة ما تُسمى بالجامعة المفتوحة، تتواصل مع الطلبة عن طريق\nالمراسلات والأقمار الصناعية والإنترنت، وتفتح مكاتب لها في دول المتعلمين عن\nبُعد، وقد افتتحت جامعات مفتوحة في العديد من دول العالم مثل جامعة فونيكس (Phoenix) التي تعد من أكبر الجامعات في أمريكا وأفضل\nجامعة معروفة ومتخصصة في التعلم عن بُعد، وتأسست مبدئياً لتتيح فرصة إكمال التعليم\nللبالغين العاملين الذين تمنعهم ظروفهم من مواصلة الدراسة\n      \n3- أما جامعة بلا أسوار فهو شعار لنوع من أنظمة تعليمية تكون فيه الجامعة\nإلكترونية 100 في المئة، تقدم خدماتها عن طريق الإنترنت والمكتبات الإلكترونية\nوالبريد الإلكتروني، مثل جامعة جونز الدولية (Jones)،\nوهي الجامعة الأولى المعتمدة بالكامل على الإنترنت. حيث عصر الثورة المعلوماتية،\nأو العصر الرقمي كما يسميه البعض فهو يسهم في تقديم خيار آخر، أو شكلا آخر\nللتعليم  عن طريق الجامعات والمعاهد\nالافتراضية التي تقدم تعليماً عن بُعد يتيح لمن لا يستطيع الانتظام في طلب العلم\nفي مقر المؤسسة الأكاديمية مثل الجامعة أو معاهد التدريب لارتباطاته العملية أو\nللقيود التي تفرضها بعض المؤسسات الأكاديمية مثل التقيد بعرق أو عمر معين\n4- والتعلم عن بُعد هو نظام تقوم به مؤسسة\nتعليمية يعمل على إيصال المادة التعليمية أو التدريبية للمتعلم في أي مكان وأي وقت\nعن طريق وسائط اتصال متعددة مثل الأقمار الصناعية (الراديو والتلفاز) أو أشرطة\nالفيديو أو الأشرطة الصوتية أو الحاسوب أو الإنترنت أو تقنيات الوسائط المتعددة أو\nغير ذلك. ولقد تعددت وتنوعت طرق هذا النوع من التعليم وكثرت مسمياته وينطوي تحته\nالتعليم بالمراسلة، التعلم المنزلي، التعليم المفتوح وغير ذلك ."
  },
  {
    "question_number": 322,
    "question": "أسس التعليم عن بعد لـ ..............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "خدمة الأشخاص الذين يحضرون للجامعة",
      "خدمة جميع الناس",
      "خدمة الأشخاص الذين لا يستطيعون الحضور"
    ],
    "answer": "خدمة الأشخاص الذين لا يستطيعون الحضور",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- ضغطة زر على جهاز حاسبك تدخلك\nإلى صفوف الدراسة في الجامعات الأمريكية أو البريطانية، أو في أية جامعةٍ أخرى، في\nأية دولة تختار.\n      \n2- وكانت جامعة لندن في المملكة المتحدة أول جامعة تدخل نظام التعليم عن\nبُعد عام 1858م، لطلبتها الذين تحول ظروفهم دون \nالانتظام في قاعات الدراسة، ثم أخذت الولايات المتحدة بهذا الأسلوب حيث\nتأسست برامج التعليم بالمراسلة في جامعة إلينوي الحكومية عام 1874م. ولم تتأخر\nالتجربة العربية في التعلم عن بُعد عن مثيلتها الغربية حيث أدركت الحكومات أهمية\nقيام الجامعات المفتوحة ودورها في توفير مقاعد للدارسين بتكلفة أقل من الجامعات\nالنظامية وتعليم جيد النوعية.\n     \nومن الجامعات التي تقدم  خدمات\nالتعليم عن بُعد جامعة عادة ما تُسمى بالجامعة المفتوحة، تتواصل مع الطلبة عن طريق\nالمراسلات والأقمار الصناعية والإنترنت، وتفتح مكاتب لها في دول المتعلمين عن\nبُعد، وقد افتتحت جامعات مفتوحة في العديد من دول العالم مثل جامعة فونيكس (Phoenix) التي تعد من أكبر الجامعات في أمريكا وأفضل\nجامعة معروفة ومتخصصة في التعلم عن بُعد، وتأسست مبدئياً لتتيح فرصة إكمال التعليم\nللبالغين العاملين الذين تمنعهم ظروفهم من مواصلة الدراسة\n      \n3- أما جامعة بلا أسوار فهو شعار لنوع من أنظمة تعليمية تكون فيه الجامعة\nإلكترونية 100 في المئة، تقدم خدماتها عن طريق الإنترنت والمكتبات الإلكترونية\nوالبريد الإلكتروني، مثل جامعة جونز الدولية (Jones)،\nوهي الجامعة الأولى المعتمدة بالكامل على الإنترنت. حيث عصر الثورة المعلوماتية،\nأو العصر الرقمي كما يسميه البعض فهو يسهم في تقديم خيار آخر، أو شكلا آخر\nللتعليم  عن طريق الجامعات والمعاهد\nالافتراضية التي تقدم تعليماً عن بُعد يتيح لمن لا يستطيع الانتظام في طلب العلم\nفي مقر المؤسسة الأكاديمية مثل الجامعة أو معاهد التدريب لارتباطاته العملية أو\nللقيود التي تفرضها بعض المؤسسات الأكاديمية مثل التقيد بعرق أو عمر معين\n4- والتعلم عن بُعد هو نظام تقوم به مؤسسة\nتعليمية يعمل على إيصال المادة التعليمية أو التدريبية للمتعلم في أي مكان وأي وقت\nعن طريق وسائط اتصال متعددة مثل الأقمار الصناعية (الراديو والتلفاز) أو أشرطة\nالفيديو أو الأشرطة الصوتية أو الحاسوب أو الإنترنت أو تقنيات الوسائط المتعددة أو\nغير ذلك. ولقد تعددت وتنوعت طرق هذا النوع من التعليم وكثرت مسمياته وينطوي تحته\nالتعليم بالمراسلة، التعلم المنزلي، التعليم المفتوح وغير ذلك ."
  },
  {
    "question_number": 323,
    "question": "التعليم الجامعي و التعليم عن بعد علاقتها بما قبلها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تمثيل",
      "محاكاة",
      "تشبه",
      "تناقض"
    ],
    "answer": "محاكاة",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- ضغطة زر على جهاز حاسبك تدخلك\nإلى صفوف الدراسة في الجامعات الأمريكية أو البريطانية، أو في أية جامعةٍ أخرى، في\nأية دولة تختار.\n      \n2- وكانت جامعة لندن في المملكة المتحدة أول جامعة تدخل نظام التعليم عن\nبُعد عام 1858م، لطلبتها الذين تحول ظروفهم دون \nالانتظام في قاعات الدراسة، ثم أخذت الولايات المتحدة بهذا الأسلوب حيث\nتأسست برامج التعليم بالمراسلة في جامعة إلينوي الحكومية عام 1874م. ولم تتأخر\nالتجربة العربية في التعلم عن بُعد عن مثيلتها الغربية حيث أدركت الحكومات أهمية\nقيام الجامعات المفتوحة ودورها في توفير مقاعد للدارسين بتكلفة أقل من الجامعات\nالنظامية وتعليم جيد النوعية.\n     \nومن الجامعات التي تقدم  خدمات\nالتعليم عن بُعد جامعة عادة ما تُسمى بالجامعة المفتوحة، تتواصل مع الطلبة عن طريق\nالمراسلات والأقمار الصناعية والإنترنت، وتفتح مكاتب لها في دول المتعلمين عن\nبُعد، وقد افتتحت جامعات مفتوحة في العديد من دول العالم مثل جامعة فونيكس (Phoenix) التي تعد من أكبر الجامعات في أمريكا وأفضل\nجامعة معروفة ومتخصصة في التعلم عن بُعد، وتأسست مبدئياً لتتيح فرصة إكمال التعليم\nللبالغين العاملين الذين تمنعهم ظروفهم من مواصلة الدراسة\n      \n3- أما جامعة بلا أسوار فهو شعار لنوع من أنظمة تعليمية تكون فيه الجامعة\nإلكترونية 100 في المئة، تقدم خدماتها عن طريق الإنترنت والمكتبات الإلكترونية\nوالبريد الإلكتروني، مثل جامعة جونز الدولية (Jones)،\nوهي الجامعة الأولى المعتمدة بالكامل على الإنترنت. حيث عصر الثورة المعلوماتية،\nأو العصر الرقمي كما يسميه البعض فهو يسهم في تقديم خيار آخر، أو شكلا آخر\nللتعليم  عن طريق الجامعات والمعاهد\nالافتراضية التي تقدم تعليماً عن بُعد يتيح لمن لا يستطيع الانتظام في طلب العلم\nفي مقر المؤسسة الأكاديمية مثل الجامعة أو معاهد التدريب لارتباطاته العملية أو\nللقيود التي تفرضها بعض المؤسسات الأكاديمية مثل التقيد بعرق أو عمر معين\n4- والتعلم عن بُعد هو نظام تقوم به مؤسسة\nتعليمية يعمل على إيصال المادة التعليمية أو التدريبية للمتعلم في أي مكان وأي وقت\nعن طريق وسائط اتصال متعددة مثل الأقمار الصناعية (الراديو والتلفاز) أو أشرطة\nالفيديو أو الأشرطة الصوتية أو الحاسوب أو الإنترنت أو تقنيات الوسائط المتعددة أو\nغير ذلك. ولقد تعددت وتنوعت طرق هذا النوع من التعليم وكثرت مسمياته وينطوي تحته\nالتعليم بالمراسلة، التعلم المنزلي، التعليم المفتوح وغير ذلك ."
  },
  {
    "question_number": 324,
    "question": "أي مما يلي لفظ مختلف :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "محاكاة",
      "تمثيل",
      "نوع",
      "فن"
    ],
    "answer": "فن",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- ضغطة زر على جهاز حاسبك تدخلك\nإلى صفوف الدراسة في الجامعات الأمريكية أو البريطانية، أو في أية جامعةٍ أخرى، في\nأية دولة تختار.\n      \n2- وكانت جامعة لندن في المملكة المتحدة أول جامعة تدخل نظام التعليم عن\nبُعد عام 1858م، لطلبتها الذين تحول ظروفهم دون \nالانتظام في قاعات الدراسة، ثم أخذت الولايات المتحدة بهذا الأسلوب حيث\nتأسست برامج التعليم بالمراسلة في جامعة إلينوي الحكومية عام 1874م. ولم تتأخر\nالتجربة العربية في التعلم عن بُعد عن مثيلتها الغربية حيث أدركت الحكومات أهمية\nقيام الجامعات المفتوحة ودورها في توفير مقاعد للدارسين بتكلفة أقل من الجامعات\nالنظامية وتعليم جيد النوعية.\n     \nومن الجامعات التي تقدم  خدمات\nالتعليم عن بُعد جامعة عادة ما تُسمى بالجامعة المفتوحة، تتواصل مع الطلبة عن طريق\nالمراسلات والأقمار الصناعية والإنترنت، وتفتح مكاتب لها في دول المتعلمين عن\nبُعد، وقد افتتحت جامعات مفتوحة في العديد من دول العالم مثل جامعة فونيكس (Phoenix) التي تعد من أكبر الجامعات في أمريكا وأفضل\nجامعة معروفة ومتخصصة في التعلم عن بُعد، وتأسست مبدئياً لتتيح فرصة إكمال التعليم\nللبالغين العاملين الذين تمنعهم ظروفهم من مواصلة الدراسة\n      \n3- أما جامعة بلا أسوار فهو شعار لنوع من أنظمة تعليمية تكون فيه الجامعة\nإلكترونية 100 في المئة، تقدم خدماتها عن طريق الإنترنت والمكتبات الإلكترونية\nوالبريد الإلكتروني، مثل جامعة جونز الدولية (Jones)،\nوهي الجامعة الأولى المعتمدة بالكامل على الإنترنت. حيث عصر الثورة المعلوماتية،\nأو العصر الرقمي كما يسميه البعض فهو يسهم في تقديم خيار آخر، أو شكلا آخر\nللتعليم  عن طريق الجامعات والمعاهد\nالافتراضية التي تقدم تعليماً عن بُعد يتيح لمن لا يستطيع الانتظام في طلب العلم\nفي مقر المؤسسة الأكاديمية مثل الجامعة أو معاهد التدريب لارتباطاته العملية أو\nللقيود التي تفرضها بعض المؤسسات الأكاديمية مثل التقيد بعرق أو عمر معين\n4- والتعلم عن بُعد هو نظام تقوم به مؤسسة\nتعليمية يعمل على إيصال المادة التعليمية أو التدريبية للمتعلم في أي مكان وأي وقت\nعن طريق وسائط اتصال متعددة مثل الأقمار الصناعية (الراديو والتلفاز) أو أشرطة\nالفيديو أو الأشرطة الصوتية أو الحاسوب أو الإنترنت أو تقنيات الوسائط المتعددة أو\nغير ذلك. ولقد تعددت وتنوعت طرق هذا النوع من التعليم وكثرت مسمياته وينطوي تحته\nالتعليم بالمراسلة، التعلم المنزلي، التعليم المفتوح وغير ذلك ."
  },
  {
    "question_number": 325,
    "question": "جامعة أمريكا تعتبر :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أكبر الجامعات",
      "أكبر مصادر التعليم عن بعد",
      "أقل الجامعات شهرة",
      "أصغر الجامعات مساحة"
    ],
    "answer": "أكبر مصادر التعليم عن بعد",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- ضغطة زر على جهاز حاسبك تدخلك\nإلى صفوف الدراسة في الجامعات الأمريكية أو البريطانية، أو في أية جامعةٍ أخرى، في\nأية دولة تختار.\n      \n2- وكانت جامعة لندن في المملكة المتحدة أول جامعة تدخل نظام التعليم عن\nبُعد عام 1858م، لطلبتها الذين تحول ظروفهم دون \nالانتظام في قاعات الدراسة، ثم أخذت الولايات المتحدة بهذا الأسلوب حيث\nتأسست برامج التعليم بالمراسلة في جامعة إلينوي الحكومية عام 1874م. ولم تتأخر\nالتجربة العربية في التعلم عن بُعد عن مثيلتها الغربية حيث أدركت الحكومات أهمية\nقيام الجامعات المفتوحة ودورها في توفير مقاعد للدارسين بتكلفة أقل من الجامعات\nالنظامية وتعليم جيد النوعية.\n     \nومن الجامعات التي تقدم  خدمات\nالتعليم عن بُعد جامعة عادة ما تُسمى بالجامعة المفتوحة، تتواصل مع الطلبة عن طريق\nالمراسلات والأقمار الصناعية والإنترنت، وتفتح مكاتب لها في دول المتعلمين عن\nبُعد، وقد افتتحت جامعات مفتوحة في العديد من دول العالم مثل جامعة فونيكس (Phoenix) التي تعد من أكبر الجامعات في أمريكا وأفضل\nجامعة معروفة ومتخصصة في التعلم عن بُعد، وتأسست مبدئياً لتتيح فرصة إكمال التعليم\nللبالغين العاملين الذين تمنعهم ظروفهم من مواصلة الدراسة\n      \n3- أما جامعة بلا أسوار فهو شعار لنوع من أنظمة تعليمية تكون فيه الجامعة\nإلكترونية 100 في المئة، تقدم خدماتها عن طريق الإنترنت والمكتبات الإلكترونية\nوالبريد الإلكتروني، مثل جامعة جونز الدولية (Jones)،\nوهي الجامعة الأولى المعتمدة بالكامل على الإنترنت. حيث عصر الثورة المعلوماتية،\nأو العصر الرقمي كما يسميه البعض فهو يسهم في تقديم خيار آخر، أو شكلا آخر\nللتعليم  عن طريق الجامعات والمعاهد\nالافتراضية التي تقدم تعليماً عن بُعد يتيح لمن لا يستطيع الانتظام في طلب العلم\nفي مقر المؤسسة الأكاديمية مثل الجامعة أو معاهد التدريب لارتباطاته العملية أو\nللقيود التي تفرضها بعض المؤسسات الأكاديمية مثل التقيد بعرق أو عمر معين\n4- والتعلم عن بُعد هو نظام تقوم به مؤسسة\nتعليمية يعمل على إيصال المادة التعليمية أو التدريبية للمتعلم في أي مكان وأي وقت\nعن طريق وسائط اتصال متعددة مثل الأقمار الصناعية (الراديو والتلفاز) أو أشرطة\nالفيديو أو الأشرطة الصوتية أو الحاسوب أو الإنترنت أو تقنيات الوسائط المتعددة أو\nغير ذلك. ولقد تعددت وتنوعت طرق هذا النوع من التعليم وكثرت مسمياته وينطوي تحته\nالتعليم بالمراسلة، التعلم المنزلي، التعليم المفتوح وغير ذلك ."
  },
  {
    "question_number": 326,
    "question": "ماذا يستنتج من النص:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المجتمع البريطاني يتجه نحو الشيخوخة بمرور الزمن ( الشيخوخة في بريطانيا تتزايد مع مرور الزمن) (بريطانيا تتجه نحو الشيخوخة مع مرور الزمن)",
      "الشيخوخة تزيد 5% كل 50 سنة (عدد كبار السن في بريطانيا يزيد ٥٪ كل ٥٠ سنه)",
      "نسبة الشباب في بريطانيا عام 2000 كان 75%",
      "كانت نسبه كبار السن 10% عام ٢٠٠٠"
    ],
    "answer": "المجتمع البريطاني يتجه نحو الشيخوخة بمرور الزمن ( الشيخوخة في بريطانيا تتزايد مع مرور الزمن) (بريطانيا تتجه نحو الشيخوخة مع مرور الزمن)",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بلغ عدد كبار السن الذين عمرهم 65 عام في\nبريطانيا سنة 2000 حتى وصل إلى 15 % وقد كانت تلك النسبة 5 % عام 1850"
  },
  {
    "question_number": 327,
    "question": "يتضح من النص ان:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "فئه الشباب كانت ٨٥ %من مجتمع بريطانيا عام ٢٠٠٠",
      "يزيد معدل كبار السن ٥% كل ٥٠ سنه",
      "كانت نسبة كبار السن 10% عام ٢٠٠٠",
      "الشيخوخة في بريطانيا تتزايد مع مرور الزمن"
    ],
    "answer": "الشيخوخة في بريطانيا تتزايد مع مرور الزمن",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بلغ عدد كبار السن الذين عمرهم 65 عام في\nبريطانيا سنة 2000 حتى وصل إلى 15 % وقد كانت تلك النسبة 5 % عام 1850"
  },
  {
    "question_number": 328,
    "question": "كل شخص يفضل فصل مختلف فإن هذا بسبب :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الميول والرغبات"
    ],
    "answer": "الميول والرغبات",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "رغم\nالاختلاف الواضح في فصول السنة الأربعة إلا أننا نجد أشخاصا يفضلون فصلا عن البقية"
  },
  {
    "question_number": 329,
    "question": "ما الكلمة التي إذا حُذفت لن تؤثر في المعنى ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاختلاف",
      "الأربعة",
      "السنة",
      "أشخاصا"
    ],
    "answer": "الأربعة",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "رغم\nالاختلاف الواضح في فصول السنة الأربعة إلا أننا نجد أشخاصا يفضلون فصلا عن البقية"
  },
  {
    "question_number": 330,
    "question": "المقولة التي تتماشى مع النص ..............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التردد أمر سلبي",
      "للناس فيما يعشقون مذاهب",
      "التصالح مع النفس",
      "اختلاف فصول السنة"
    ],
    "answer": "للناس فيما يعشقون مذاهب",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "رغم\nالاختلاف الواضح في فصول السنة الأربعة إلا أننا نجد أشخاصا يفضلون فصلا عن البقية"
  },
  {
    "question_number": 331,
    "question": "يوجه الكاتب كلامه الى // يقصد الأديب هنا :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نفسه",
      "نفسه وغيره",
      "الخطباء",
      "الأدباء"
    ],
    "answer": "نفسه وغيره",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إني رأيت أنه لا يكتب\nإنسان كتابًا في يومه إلا قال في غدِه: لو غُيِّر هذا لكان أحسن، ولو زيد كذا لكان\nيُستحسن، ولو قُدِّم هذا لكان أفضل، ولو ترك هذا لكان أجمل. وهذا من أعظم العبر،\nوهو دليل على استيلاء النقص على جملة البشر."
  },
  {
    "question_number": 332,
    "question": "كل ما يلي ضد كلمه (يستحسن) عدا : // جميع الكلمات لا توافق كلمة (يستحسن ) ماعدا :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يستقبح",
      "يستشنع",
      "يستبشع",
      "يستغرب"
    ],
    "answer": "يستغرب",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إني رأيت أنه لا يكتب\nإنسان كتابًا في يومه إلا قال في غدِه: لو غُيِّر هذا لكان أحسن، ولو زيد كذا لكان\nيُستحسن، ولو قُدِّم هذا لكان أفضل، ولو ترك هذا لكان أجمل. وهذا من أعظم العبر،\nوهو دليل على استيلاء النقص على جملة البشر."
  },
  {
    "question_number": 333,
    "question": "العنوان المناسب للقطعة :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اليوم وغدا (تعاقب الأيام)",
      "الكمال العزيز",
      "فوائد الكتابة",
      "نفسي وغيري"
    ],
    "answer": "الكمال العزيز",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إني رأيت أنه لا يكتب\nإنسان كتابًا في يومه إلا قال في غدِه: لو غُيِّر هذا لكان أحسن، ولو زيد كذا لكان\nيُستحسن، ولو قُدِّم هذا لكان أفضل، ولو ترك هذا لكان أجمل. وهذا من أعظم العبر،\nوهو دليل على استيلاء النقص على جملة البشر."
  },
  {
    "question_number": 334,
    "question": "ما العلاقة بين موطن : بيئة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عكسية",
      "طردية",
      "متباينة",
      "ترادفية"
    ],
    "answer": "ترادفية",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الغابات بالنسبة للحيوانات هي بيئة وموطناً لهم (الغابات\nتعد موطنا و بيئة آمنة لكثير من الحيوانات)"
  },
  {
    "question_number": 335,
    "question": "أنسب عنوان للنص ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سياسة الانفتاح",
      "أرقام هائلة",
      "حقائق مغلوطه",
      "خطر داهم"
    ],
    "answer": "خطر داهم",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كشفت \"سياسة الانفتاح\" أن عدد\nالروس ينخفض خلال العام الواحد بثلاثة أرباع المليون نسمة.. وهذا الرقم الرهيب\nسببه تردي مستوى الرعاية الصحية بحيث تراجع متوسط عمر الذكور إلى 59سنة والإناث\nإلى 72سنة وارتفعت معدلات الوفيات 18% في حين لم تعد النساء تفكر بالإنجاب بتاتاً\n(... ويقال إن من أهم أسباب حل الاتحاد السوفيتي السابق ان المسلمين كانوا سيشكلون\nبمعدل تناسلهم الكبير النسبة الغالبية في الاتحاد قبل نهاية الربع الاول من القرن\nالحالي)!!\nـــــــــــــــــــــ نص آخر\nــــــــــــــــــــــــــ\nأكدت عدة وسائل إعلام\nروسية أن روسيا تواجه مشكلة في انخفاض عدد السكان حيث أنها تعاني أزمة سكانية حادة\nتتمثل في الانخفاض الحاد في عدد السكان وانتشار الأمراض الصحية والاجتماعية\nوالنفسية في المجتمع الروسي، فوفقا لبعض الإحصاءات فإنهم ينقصون بمقدار 750 ألف\nنسمة كل عام ويرجع ذلك إلى تدني الرعاية الصحية إذ انخفض متوسط أعمار الرجال إلى\n59 سنة والنساء إلى 71 سنة  كما أن هناك\nعزوف عن الإنجاب لدى الشعب الروسي لأسباب كثيرة تجعل النساء الروسيات يعزفن عن\nالإنجاب مثل الانتشار الواسع للطلاق (75٪ من حالات الزواج)، وسوء التخطيط العائلي\n، وانخفاض مستوى المعيشة، وانتشار الفقر، والخوف من المستقبل في ظل الأوضاع\nالاقتصادية والاجتماعية التي تمر بها روسيا حالياً، ويمكن أن نلمس خوفهم في صحيفة\nموسكو التي ما زالت تنشر مقالات بعنوان «روسيا 2025-2050»  ناهيك عن بعض المفاهيم التي غدت تتصدر تلك\nالمقالات من نوعية  أن الروس سيصبحون أقلية\nوهاجس انقراض الروس،  وفي ظل هذه الظروف إلا أن عدد مسلمي روسيا والذين يربو\nعددهم عن 20 مليون نسمة يشهد تزايدا مستمرا بسبب إقبالهم على التعدد ورغبتهم في\nالإنجاب الذي حث عليه الدين الإسلامي،  ولو\nلم يتفكك الاتحاد السوفيتي  لأصبح المسلمون\nأغلبية فيه بحلول القرن المقبل ."
  },
  {
    "question_number": 336,
    "question": "يفهم من النص أنه بسبب تفكك الاتحاد السوفيتي أصبح المسلمون ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أغلبية",
      "أقلية",
      "محايدين",
      "مهاجرين"
    ],
    "answer": "أقلية",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كشفت \"سياسة الانفتاح\" أن عدد\nالروس ينخفض خلال العام الواحد بثلاثة أرباع المليون نسمة.. وهذا الرقم الرهيب\nسببه تردي مستوى الرعاية الصحية بحيث تراجع متوسط عمر الذكور إلى 59سنة والإناث\nإلى 72سنة وارتفعت معدلات الوفيات 18% في حين لم تعد النساء تفكر بالإنجاب بتاتاً\n(... ويقال إن من أهم أسباب حل الاتحاد السوفيتي السابق ان المسلمين كانوا سيشكلون\nبمعدل تناسلهم الكبير النسبة الغالبية في الاتحاد قبل نهاية الربع الاول من القرن\nالحالي)!!\nـــــــــــــــــــــ نص آخر\nــــــــــــــــــــــــــ\nأكدت عدة وسائل إعلام\nروسية أن روسيا تواجه مشكلة في انخفاض عدد السكان حيث أنها تعاني أزمة سكانية حادة\nتتمثل في الانخفاض الحاد في عدد السكان وانتشار الأمراض الصحية والاجتماعية\nوالنفسية في المجتمع الروسي، فوفقا لبعض الإحصاءات فإنهم ينقصون بمقدار 750 ألف\nنسمة كل عام ويرجع ذلك إلى تدني الرعاية الصحية إذ انخفض متوسط أعمار الرجال إلى\n59 سنة والنساء إلى 71 سنة  كما أن هناك\nعزوف عن الإنجاب لدى الشعب الروسي لأسباب كثيرة تجعل النساء الروسيات يعزفن عن\nالإنجاب مثل الانتشار الواسع للطلاق (75٪ من حالات الزواج)، وسوء التخطيط العائلي\n، وانخفاض مستوى المعيشة، وانتشار الفقر، والخوف من المستقبل في ظل الأوضاع\nالاقتصادية والاجتماعية التي تمر بها روسيا حالياً، ويمكن أن نلمس خوفهم في صحيفة\nموسكو التي ما زالت تنشر مقالات بعنوان «روسيا 2025-2050»  ناهيك عن بعض المفاهيم التي غدت تتصدر تلك\nالمقالات من نوعية  أن الروس سيصبحون أقلية\nوهاجس انقراض الروس،  وفي ظل هذه الظروف إلا أن عدد مسلمي روسيا والذين يربو\nعددهم عن 20 مليون نسمة يشهد تزايدا مستمرا بسبب إقبالهم على التعدد ورغبتهم في\nالإنجاب الذي حث عليه الدين الإسلامي،  ولو\nلم يتفكك الاتحاد السوفيتي  لأصبح المسلمون\nأغلبية فيه بحلول القرن المقبل ."
  },
  {
    "question_number": 337,
    "question": "إذا كانت الكثافة السكانية تقل بمعدل ثلاث أرباع مليون في السنة ففي خلال عقد ستكون ........... مليون // تقل روسيا ثلاث أرباع نسمة في السنة ، فكم تقل في العقد ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "7,75",
      "0,5",
      "7,50 (7.5 )"
    ],
    "answer": "7,50 (7.5 )",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كشفت \"سياسة الانفتاح\" أن عدد\nالروس ينخفض خلال العام الواحد بثلاثة أرباع المليون نسمة.. وهذا الرقم الرهيب\nسببه تردي مستوى الرعاية الصحية بحيث تراجع متوسط عمر الذكور إلى 59سنة والإناث\nإلى 72سنة وارتفعت معدلات الوفيات 18% في حين لم تعد النساء تفكر بالإنجاب بتاتاً\n(... ويقال إن من أهم أسباب حل الاتحاد السوفيتي السابق ان المسلمين كانوا سيشكلون\nبمعدل تناسلهم الكبير النسبة الغالبية في الاتحاد قبل نهاية الربع الاول من القرن\nالحالي)!!\nـــــــــــــــــــــ نص آخر\nــــــــــــــــــــــــــ\nأكدت عدة وسائل إعلام\nروسية أن روسيا تواجه مشكلة في انخفاض عدد السكان حيث أنها تعاني أزمة سكانية حادة\nتتمثل في الانخفاض الحاد في عدد السكان وانتشار الأمراض الصحية والاجتماعية\nوالنفسية في المجتمع الروسي، فوفقا لبعض الإحصاءات فإنهم ينقصون بمقدار 750 ألف\nنسمة كل عام ويرجع ذلك إلى تدني الرعاية الصحية إذ انخفض متوسط أعمار الرجال إلى\n59 سنة والنساء إلى 71 سنة  كما أن هناك\nعزوف عن الإنجاب لدى الشعب الروسي لأسباب كثيرة تجعل النساء الروسيات يعزفن عن\nالإنجاب مثل الانتشار الواسع للطلاق (75٪ من حالات الزواج)، وسوء التخطيط العائلي\n، وانخفاض مستوى المعيشة، وانتشار الفقر، والخوف من المستقبل في ظل الأوضاع\nالاقتصادية والاجتماعية التي تمر بها روسيا حالياً، ويمكن أن نلمس خوفهم في صحيفة\nموسكو التي ما زالت تنشر مقالات بعنوان «روسيا 2025-2050»  ناهيك عن بعض المفاهيم التي غدت تتصدر تلك\nالمقالات من نوعية  أن الروس سيصبحون أقلية\nوهاجس انقراض الروس،  وفي ظل هذه الظروف إلا أن عدد مسلمي روسيا والذين يربو\nعددهم عن 20 مليون نسمة يشهد تزايدا مستمرا بسبب إقبالهم على التعدد ورغبتهم في\nالإنجاب الذي حث عليه الدين الإسلامي،  ولو\nلم يتفكك الاتحاد السوفيتي  لأصبح المسلمون\nأغلبية فيه بحلول القرن المقبل ."
  },
  {
    "question_number": 338,
    "question": "النص يتحدث عن قضايا .......... النص يصنف ضمن الموضوعات .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "السياسية",
      "الاقتصادية",
      "الاجتماعية",
      "الصحية (اقتصادية)"
    ],
    "answer": "الاجتماعية",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كشفت \"سياسة الانفتاح\" أن عدد\nالروس ينخفض خلال العام الواحد بثلاثة أرباع المليون نسمة.. وهذا الرقم الرهيب\nسببه تردي مستوى الرعاية الصحية بحيث تراجع متوسط عمر الذكور إلى 59سنة والإناث\nإلى 72سنة وارتفعت معدلات الوفيات 18% في حين لم تعد النساء تفكر بالإنجاب بتاتاً\n(... ويقال إن من أهم أسباب حل الاتحاد السوفيتي السابق ان المسلمين كانوا سيشكلون\nبمعدل تناسلهم الكبير النسبة الغالبية في الاتحاد قبل نهاية الربع الاول من القرن\nالحالي)!!\nـــــــــــــــــــــ نص آخر\nــــــــــــــــــــــــــ\nأكدت عدة وسائل إعلام\nروسية أن روسيا تواجه مشكلة في انخفاض عدد السكان حيث أنها تعاني أزمة سكانية حادة\nتتمثل في الانخفاض الحاد في عدد السكان وانتشار الأمراض الصحية والاجتماعية\nوالنفسية في المجتمع الروسي، فوفقا لبعض الإحصاءات فإنهم ينقصون بمقدار 750 ألف\nنسمة كل عام ويرجع ذلك إلى تدني الرعاية الصحية إذ انخفض متوسط أعمار الرجال إلى\n59 سنة والنساء إلى 71 سنة  كما أن هناك\nعزوف عن الإنجاب لدى الشعب الروسي لأسباب كثيرة تجعل النساء الروسيات يعزفن عن\nالإنجاب مثل الانتشار الواسع للطلاق (75٪ من حالات الزواج)، وسوء التخطيط العائلي\n، وانخفاض مستوى المعيشة، وانتشار الفقر، والخوف من المستقبل في ظل الأوضاع\nالاقتصادية والاجتماعية التي تمر بها روسيا حالياً، ويمكن أن نلمس خوفهم في صحيفة\nموسكو التي ما زالت تنشر مقالات بعنوان «روسيا 2025-2050»  ناهيك عن بعض المفاهيم التي غدت تتصدر تلك\nالمقالات من نوعية  أن الروس سيصبحون أقلية\nوهاجس انقراض الروس،  وفي ظل هذه الظروف إلا أن عدد مسلمي روسيا والذين يربو\nعددهم عن 20 مليون نسمة يشهد تزايدا مستمرا بسبب إقبالهم على التعدد ورغبتهم في\nالإنجاب الذي حث عليه الدين الإسلامي،  ولو\nلم يتفكك الاتحاد السوفيتي  لأصبح المسلمون\nأغلبية فيه بحلول القرن المقبل ."
  },
  {
    "question_number": 339,
    "question": "يفهم من النص أن أهم الوسائل للحفاظ على السكان ................ لتزايد نسبة السكان في روسيا يجب عليهم أن يهتموا ب/..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الرعاية الطبية ( الرعاية الصحية )",
      "زيادة إنجاب النساء"
    ],
    "answer": "الرعاية الطبية ( الرعاية الصحية )",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كشفت \"سياسة الانفتاح\" أن عدد\nالروس ينخفض خلال العام الواحد بثلاثة أرباع المليون نسمة.. وهذا الرقم الرهيب\nسببه تردي مستوى الرعاية الصحية بحيث تراجع متوسط عمر الذكور إلى 59سنة والإناث\nإلى 72سنة وارتفعت معدلات الوفيات 18% في حين لم تعد النساء تفكر بالإنجاب بتاتاً\n(... ويقال إن من أهم أسباب حل الاتحاد السوفيتي السابق ان المسلمين كانوا سيشكلون\nبمعدل تناسلهم الكبير النسبة الغالبية في الاتحاد قبل نهاية الربع الاول من القرن\nالحالي)!!\nـــــــــــــــــــــ نص آخر\nــــــــــــــــــــــــــ\nأكدت عدة وسائل إعلام\nروسية أن روسيا تواجه مشكلة في انخفاض عدد السكان حيث أنها تعاني أزمة سكانية حادة\nتتمثل في الانخفاض الحاد في عدد السكان وانتشار الأمراض الصحية والاجتماعية\nوالنفسية في المجتمع الروسي، فوفقا لبعض الإحصاءات فإنهم ينقصون بمقدار 750 ألف\nنسمة كل عام ويرجع ذلك إلى تدني الرعاية الصحية إذ انخفض متوسط أعمار الرجال إلى\n59 سنة والنساء إلى 71 سنة  كما أن هناك\nعزوف عن الإنجاب لدى الشعب الروسي لأسباب كثيرة تجعل النساء الروسيات يعزفن عن\nالإنجاب مثل الانتشار الواسع للطلاق (75٪ من حالات الزواج)، وسوء التخطيط العائلي\n، وانخفاض مستوى المعيشة، وانتشار الفقر، والخوف من المستقبل في ظل الأوضاع\nالاقتصادية والاجتماعية التي تمر بها روسيا حالياً، ويمكن أن نلمس خوفهم في صحيفة\nموسكو التي ما زالت تنشر مقالات بعنوان «روسيا 2025-2050»  ناهيك عن بعض المفاهيم التي غدت تتصدر تلك\nالمقالات من نوعية  أن الروس سيصبحون أقلية\nوهاجس انقراض الروس،  وفي ظل هذه الظروف إلا أن عدد مسلمي روسيا والذين يربو\nعددهم عن 20 مليون نسمة يشهد تزايدا مستمرا بسبب إقبالهم على التعدد ورغبتهم في\nالإنجاب الذي حث عليه الدين الإسلامي،  ولو\nلم يتفكك الاتحاد السوفيتي  لأصبح المسلمون\nأغلبية فيه بحلول القرن المقبل ."
  },
  {
    "question_number": 340,
    "question": "أي مما يأتي يعد سببا من أسباب زيادة معدل الأعمار",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الرعاية الصحية (الرعاية الطبية الجيدة)",
      "كثرة الانجاب",
      "التلوث البيئي"
    ],
    "answer": "الرعاية الصحية (الرعاية الطبية الجيدة)",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كشفت \"سياسة الانفتاح\" أن عدد\nالروس ينخفض خلال العام الواحد بثلاثة أرباع المليون نسمة.. وهذا الرقم الرهيب\nسببه تردي مستوى الرعاية الصحية بحيث تراجع متوسط عمر الذكور إلى 59سنة والإناث\nإلى 72سنة وارتفعت معدلات الوفيات 18% في حين لم تعد النساء تفكر بالإنجاب بتاتاً\n(... ويقال إن من أهم أسباب حل الاتحاد السوفيتي السابق ان المسلمين كانوا سيشكلون\nبمعدل تناسلهم الكبير النسبة الغالبية في الاتحاد قبل نهاية الربع الاول من القرن\nالحالي)!!\nـــــــــــــــــــــ نص آخر\nــــــــــــــــــــــــــ\nأكدت عدة وسائل إعلام\nروسية أن روسيا تواجه مشكلة في انخفاض عدد السكان حيث أنها تعاني أزمة سكانية حادة\nتتمثل في الانخفاض الحاد في عدد السكان وانتشار الأمراض الصحية والاجتماعية\nوالنفسية في المجتمع الروسي، فوفقا لبعض الإحصاءات فإنهم ينقصون بمقدار 750 ألف\nنسمة كل عام ويرجع ذلك إلى تدني الرعاية الصحية إذ انخفض متوسط أعمار الرجال إلى\n59 سنة والنساء إلى 71 سنة  كما أن هناك\nعزوف عن الإنجاب لدى الشعب الروسي لأسباب كثيرة تجعل النساء الروسيات يعزفن عن\nالإنجاب مثل الانتشار الواسع للطلاق (75٪ من حالات الزواج)، وسوء التخطيط العائلي\n، وانخفاض مستوى المعيشة، وانتشار الفقر، والخوف من المستقبل في ظل الأوضاع\nالاقتصادية والاجتماعية التي تمر بها روسيا حالياً، ويمكن أن نلمس خوفهم في صحيفة\nموسكو التي ما زالت تنشر مقالات بعنوان «روسيا 2025-2050»  ناهيك عن بعض المفاهيم التي غدت تتصدر تلك\nالمقالات من نوعية  أن الروس سيصبحون أقلية\nوهاجس انقراض الروس،  وفي ظل هذه الظروف إلا أن عدد مسلمي روسيا والذين يربو\nعددهم عن 20 مليون نسمة يشهد تزايدا مستمرا بسبب إقبالهم على التعدد ورغبتهم في\nالإنجاب الذي حث عليه الدين الإسلامي،  ولو\nلم يتفكك الاتحاد السوفيتي  لأصبح المسلمون\nأغلبية فيه بحلول القرن المقبل ."
  },
  {
    "question_number": 341,
    "question": "ورد بالنص عدة أسباب لعزوف الروس عن الانجاب كان عددها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "3 أسباب",
      "4أسباب",
      "5 أسباب",
      "6 أسباب"
    ],
    "answer": "5 أسباب",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كشفت \"سياسة الانفتاح\" أن عدد\nالروس ينخفض خلال العام الواحد بثلاثة أرباع المليون نسمة.. وهذا الرقم الرهيب\nسببه تردي مستوى الرعاية الصحية بحيث تراجع متوسط عمر الذكور إلى 59سنة والإناث\nإلى 72سنة وارتفعت معدلات الوفيات 18% في حين لم تعد النساء تفكر بالإنجاب بتاتاً\n(... ويقال إن من أهم أسباب حل الاتحاد السوفيتي السابق ان المسلمين كانوا سيشكلون\nبمعدل تناسلهم الكبير النسبة الغالبية في الاتحاد قبل نهاية الربع الاول من القرن\nالحالي)!!\nـــــــــــــــــــــ نص آخر\nــــــــــــــــــــــــــ\nأكدت عدة وسائل إعلام\nروسية أن روسيا تواجه مشكلة في انخفاض عدد السكان حيث أنها تعاني أزمة سكانية حادة\nتتمثل في الانخفاض الحاد في عدد السكان وانتشار الأمراض الصحية والاجتماعية\nوالنفسية في المجتمع الروسي، فوفقا لبعض الإحصاءات فإنهم ينقصون بمقدار 750 ألف\nنسمة كل عام ويرجع ذلك إلى تدني الرعاية الصحية إذ انخفض متوسط أعمار الرجال إلى\n59 سنة والنساء إلى 71 سنة  كما أن هناك\nعزوف عن الإنجاب لدى الشعب الروسي لأسباب كثيرة تجعل النساء الروسيات يعزفن عن\nالإنجاب مثل الانتشار الواسع للطلاق (75٪ من حالات الزواج)، وسوء التخطيط العائلي\n، وانخفاض مستوى المعيشة، وانتشار الفقر، والخوف من المستقبل في ظل الأوضاع\nالاقتصادية والاجتماعية التي تمر بها روسيا حالياً، ويمكن أن نلمس خوفهم في صحيفة\nموسكو التي ما زالت تنشر مقالات بعنوان «روسيا 2025-2050»  ناهيك عن بعض المفاهيم التي غدت تتصدر تلك\nالمقالات من نوعية  أن الروس سيصبحون أقلية\nوهاجس انقراض الروس،  وفي ظل هذه الظروف إلا أن عدد مسلمي روسيا والذين يربو\nعددهم عن 20 مليون نسمة يشهد تزايدا مستمرا بسبب إقبالهم على التعدد ورغبتهم في\nالإنجاب الذي حث عليه الدين الإسلامي،  ولو\nلم يتفكك الاتحاد السوفيتي  لأصبح المسلمون\nأغلبية فيه بحلول القرن المقبل ."
  },
  {
    "question_number": 342,
    "question": "معنى (نلمس ) الواردة بالنص هو :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نلاحظ",
      "نخشى",
      "نأمل",
      "نجزم"
    ],
    "answer": "نلاحظ",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كشفت \"سياسة الانفتاح\" أن عدد\nالروس ينخفض خلال العام الواحد بثلاثة أرباع المليون نسمة.. وهذا الرقم الرهيب\nسببه تردي مستوى الرعاية الصحية بحيث تراجع متوسط عمر الذكور إلى 59سنة والإناث\nإلى 72سنة وارتفعت معدلات الوفيات 18% في حين لم تعد النساء تفكر بالإنجاب بتاتاً\n(... ويقال إن من أهم أسباب حل الاتحاد السوفيتي السابق ان المسلمين كانوا سيشكلون\nبمعدل تناسلهم الكبير النسبة الغالبية في الاتحاد قبل نهاية الربع الاول من القرن\nالحالي)!!\nـــــــــــــــــــــ نص آخر\nــــــــــــــــــــــــــ\nأكدت عدة وسائل إعلام\nروسية أن روسيا تواجه مشكلة في انخفاض عدد السكان حيث أنها تعاني أزمة سكانية حادة\nتتمثل في الانخفاض الحاد في عدد السكان وانتشار الأمراض الصحية والاجتماعية\nوالنفسية في المجتمع الروسي، فوفقا لبعض الإحصاءات فإنهم ينقصون بمقدار 750 ألف\nنسمة كل عام ويرجع ذلك إلى تدني الرعاية الصحية إذ انخفض متوسط أعمار الرجال إلى\n59 سنة والنساء إلى 71 سنة  كما أن هناك\nعزوف عن الإنجاب لدى الشعب الروسي لأسباب كثيرة تجعل النساء الروسيات يعزفن عن\nالإنجاب مثل الانتشار الواسع للطلاق (75٪ من حالات الزواج)، وسوء التخطيط العائلي\n، وانخفاض مستوى المعيشة، وانتشار الفقر، والخوف من المستقبل في ظل الأوضاع\nالاقتصادية والاجتماعية التي تمر بها روسيا حالياً، ويمكن أن نلمس خوفهم في صحيفة\nموسكو التي ما زالت تنشر مقالات بعنوان «روسيا 2025-2050»  ناهيك عن بعض المفاهيم التي غدت تتصدر تلك\nالمقالات من نوعية  أن الروس سيصبحون أقلية\nوهاجس انقراض الروس،  وفي ظل هذه الظروف إلا أن عدد مسلمي روسيا والذين يربو\nعددهم عن 20 مليون نسمة يشهد تزايدا مستمرا بسبب إقبالهم على التعدد ورغبتهم في\nالإنجاب الذي حث عليه الدين الإسلامي،  ولو\nلم يتفكك الاتحاد السوفيتي  لأصبح المسلمون\nأغلبية فيه بحلول القرن المقبل ."
  },
  {
    "question_number": 343,
    "question": "يفهم من النص أن أهم الوسائل للحفاظ على السكان .............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كثرة الانجاب",
      "التلوث البيئي",
      "تنمية التواصل بين البشر",
      "الرعاية الصحية الجيدة"
    ],
    "answer": "الرعاية الصحية الجيدة",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كشفت \"سياسة الانفتاح\" أن عدد\nالروس ينخفض خلال العام الواحد بثلاثة أرباع المليون نسمة.. وهذا الرقم الرهيب\nسببه تردي مستوى الرعاية الصحية بحيث تراجع متوسط عمر الذكور إلى 59سنة والإناث\nإلى 72سنة وارتفعت معدلات الوفيات 18% في حين لم تعد النساء تفكر بالإنجاب بتاتاً\n(... ويقال إن من أهم أسباب حل الاتحاد السوفيتي السابق ان المسلمين كانوا سيشكلون\nبمعدل تناسلهم الكبير النسبة الغالبية في الاتحاد قبل نهاية الربع الاول من القرن\nالحالي)!!\nـــــــــــــــــــــ نص آخر\nــــــــــــــــــــــــــ\nأكدت عدة وسائل إعلام\nروسية أن روسيا تواجه مشكلة في انخفاض عدد السكان حيث أنها تعاني أزمة سكانية حادة\nتتمثل في الانخفاض الحاد في عدد السكان وانتشار الأمراض الصحية والاجتماعية\nوالنفسية في المجتمع الروسي، فوفقا لبعض الإحصاءات فإنهم ينقصون بمقدار 750 ألف\nنسمة كل عام ويرجع ذلك إلى تدني الرعاية الصحية إذ انخفض متوسط أعمار الرجال إلى\n59 سنة والنساء إلى 71 سنة  كما أن هناك\nعزوف عن الإنجاب لدى الشعب الروسي لأسباب كثيرة تجعل النساء الروسيات يعزفن عن\nالإنجاب مثل الانتشار الواسع للطلاق (75٪ من حالات الزواج)، وسوء التخطيط العائلي\n، وانخفاض مستوى المعيشة، وانتشار الفقر، والخوف من المستقبل في ظل الأوضاع\nالاقتصادية والاجتماعية التي تمر بها روسيا حالياً، ويمكن أن نلمس خوفهم في صحيفة\nموسكو التي ما زالت تنشر مقالات بعنوان «روسيا 2025-2050»  ناهيك عن بعض المفاهيم التي غدت تتصدر تلك\nالمقالات من نوعية  أن الروس سيصبحون أقلية\nوهاجس انقراض الروس،  وفي ظل هذه الظروف إلا أن عدد مسلمي روسيا والذين يربو\nعددهم عن 20 مليون نسمة يشهد تزايدا مستمرا بسبب إقبالهم على التعدد ورغبتهم في\nالإنجاب الذي حث عليه الدين الإسلامي،  ولو\nلم يتفكك الاتحاد السوفيتي  لأصبح المسلمون\nأغلبية فيه بحلول القرن المقبل ."
  },
  {
    "question_number": 344,
    "question": "يدور القمر حول نفسه كم مره في السنه؟؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "12",
      "١٨",
      "٣٠",
      "٢٤"
    ],
    "answer": "12",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يسمى كوكب الأرض بالكوكب الأزرق لأن\n٧٠٪  منها عبارة عن ماء ، واذا نظرت إلى\nالأرض من الفضاء ستجدها زرقاء . يدور القمر حول الأرض في ٢٧ يوم و٨ ساعات ويدور\nحول نفسه في المدة نفسها وهو ما يؤدي إلى ظهور نفس شكل القمر .هل تعلم ما في الوجه\nالآخر للقمر؟ في عام ١٩٧٢هبطت على القمر \nمركبة ليون  الروسية على الوجه\nالآخر وكشفت أنه ملئ بالفجوات و الأتربة. \nلا هواء على القمر لذا لا يوجد طقس و لا مناخ ولا يمكن التحكم فيهما\nوقياسهما ، لذا فإن آثار رواد الفضاء الذين صعدوا على القمر لاتزال محفوظة حتى\nيأتي أحد ما ويمحوها .فهل سيأتي ؟"
  },
  {
    "question_number": 345,
    "question": "الاستفهام في آخر النص احتمال أن تكون إجابته «نعم»: // علام يدل الاستفهام الاخير؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "قريبة",
      "بعيدة",
      "متوقعة",
      "مستحيلة"
    ],
    "answer": "متوقعة",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يسمى كوكب الأرض بالكوكب الأزرق لأن\n٧٠٪  منها عبارة عن ماء ، واذا نظرت إلى\nالأرض من الفضاء ستجدها زرقاء . يدور القمر حول الأرض في ٢٧ يوم و٨ ساعات ويدور\nحول نفسه في المدة نفسها وهو ما يؤدي إلى ظهور نفس شكل القمر .هل تعلم ما في الوجه\nالآخر للقمر؟ في عام ١٩٧٢هبطت على القمر \nمركبة ليون  الروسية على الوجه\nالآخر وكشفت أنه ملئ بالفجوات و الأتربة. \nلا هواء على القمر لذا لا يوجد طقس و لا مناخ ولا يمكن التحكم فيهما\nوقياسهما ، لذا فإن آثار رواد الفضاء الذين صعدوا على القمر لاتزال محفوظة حتى\nيأتي أحد ما ويمحوها .فهل سيأتي ؟"
  },
  {
    "question_number": 346,
    "question": "علاقة جملة (يدور القمر حول الأرض) بما قبلها............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مستقلة",
      "ممهدة",
      "محللة",
      "توضيح (تفسير)"
    ],
    "answer": "مستقلة",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يسمى كوكب الأرض بالكوكب الأزرق لأن\n٧٠٪  منها عبارة عن ماء ، واذا نظرت إلى\nالأرض من الفضاء ستجدها زرقاء . يدور القمر حول الأرض في ٢٧ يوم و٨ ساعات ويدور\nحول نفسه في المدة نفسها وهو ما يؤدي إلى ظهور نفس شكل القمر .هل تعلم ما في الوجه\nالآخر للقمر؟ في عام ١٩٧٢هبطت على القمر \nمركبة ليون  الروسية على الوجه\nالآخر وكشفت أنه ملئ بالفجوات و الأتربة. \nلا هواء على القمر لذا لا يوجد طقس و لا مناخ ولا يمكن التحكم فيهما\nوقياسهما ، لذا فإن آثار رواد الفضاء الذين صعدوا على القمر لاتزال محفوظة حتى\nيأتي أحد ما ويمحوها .فهل سيأتي ؟"
  },
  {
    "question_number": 347,
    "question": "مرجع تفاوت الطقس فوق سطح القمر ......... //نستدل من النص أن الطقس يعتمد على......// ما الذي يؤثر ف الطقس فوق سطح القمر ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الرياح",
      "الهواء",
      "الحرارة",
      "المناخ"
    ],
    "answer": "الهواء",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يسمى كوكب الأرض بالكوكب الأزرق لأن\n٧٠٪  منها عبارة عن ماء ، واذا نظرت إلى\nالأرض من الفضاء ستجدها زرقاء . يدور القمر حول الأرض في ٢٧ يوم و٨ ساعات ويدور\nحول نفسه في المدة نفسها وهو ما يؤدي إلى ظهور نفس شكل القمر .هل تعلم ما في الوجه\nالآخر للقمر؟ في عام ١٩٧٢هبطت على القمر \nمركبة ليون  الروسية على الوجه\nالآخر وكشفت أنه ملئ بالفجوات و الأتربة. \nلا هواء على القمر لذا لا يوجد طقس و لا مناخ ولا يمكن التحكم فيهما\nوقياسهما ، لذا فإن آثار رواد الفضاء الذين صعدوا على القمر لاتزال محفوظة حتى\nيأتي أحد ما ويمحوها .فهل سيأتي ؟"
  },
  {
    "question_number": 348,
    "question": "علاقة (كمية المياه على سطح الارض) ب(دوران القمر ) .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مستقلة",
      "ممهدة",
      "محللة",
      "توضيح (تفسير )"
    ],
    "answer": "مستقلة",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يسمى كوكب الأرض بالكوكب الأزرق لأن\n٧٠٪  منها عبارة عن ماء ، واذا نظرت إلى\nالأرض من الفضاء ستجدها زرقاء . يدور القمر حول الأرض في ٢٧ يوم و٨ ساعات ويدور\nحول نفسه في المدة نفسها وهو ما يؤدي إلى ظهور نفس شكل القمر .هل تعلم ما في الوجه\nالآخر للقمر؟ في عام ١٩٧٢هبطت على القمر \nمركبة ليون  الروسية على الوجه\nالآخر وكشفت أنه ملئ بالفجوات و الأتربة. \nلا هواء على القمر لذا لا يوجد طقس و لا مناخ ولا يمكن التحكم فيهما\nوقياسهما ، لذا فإن آثار رواد الفضاء الذين صعدوا على القمر لاتزال محفوظة حتى\nيأتي أحد ما ويمحوها .فهل سيأتي ؟"
  },
  {
    "question_number": 349,
    "question": "أنسب عنوان للنص ................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأرض و القمر",
      "وصف القمر",
      "الكوكب الازرق",
      "الارض والماء"
    ],
    "answer": "الأرض و القمر",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يسمى كوكب الأرض بالكوكب الأزرق لأن\n٧٠٪  منها عبارة عن ماء ، واذا نظرت إلى\nالأرض من الفضاء ستجدها زرقاء . يدور القمر حول الأرض في ٢٧ يوم و٨ ساعات ويدور\nحول نفسه في المدة نفسها وهو ما يؤدي إلى ظهور نفس شكل القمر .هل تعلم ما في الوجه\nالآخر للقمر؟ في عام ١٩٧٢هبطت على القمر \nمركبة ليون  الروسية على الوجه\nالآخر وكشفت أنه ملئ بالفجوات و الأتربة. \nلا هواء على القمر لذا لا يوجد طقس و لا مناخ ولا يمكن التحكم فيهما\nوقياسهما ، لذا فإن آثار رواد الفضاء الذين صعدوا على القمر لاتزال محفوظة حتى\nيأتي أحد ما ويمحوها .فهل سيأتي ؟"
  },
  {
    "question_number": 350,
    "question": "-نسبة الماء الأصوب........... // ماذا تشكل نسبة الماء في الأرض تقريبا؟ // المياه في كوكب الأرض.......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اكثر من النصف",
      "أكثر من الثلثين",
      "تساوي الثلاث ارباع",
      "أكثر من تلات ارباع"
    ],
    "answer": "أكثر من الثلثين",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يسمى كوكب الأرض بالكوكب الأزرق لأن\n٧٠٪  منها عبارة عن ماء ، واذا نظرت إلى\nالأرض من الفضاء ستجدها زرقاء . يدور القمر حول الأرض في ٢٧ يوم و٨ ساعات ويدور\nحول نفسه في المدة نفسها وهو ما يؤدي إلى ظهور نفس شكل القمر .هل تعلم ما في الوجه\nالآخر للقمر؟ في عام ١٩٧٢هبطت على القمر \nمركبة ليون  الروسية على الوجه\nالآخر وكشفت أنه ملئ بالفجوات و الأتربة. \nلا هواء على القمر لذا لا يوجد طقس و لا مناخ ولا يمكن التحكم فيهما\nوقياسهما ، لذا فإن آثار رواد الفضاء الذين صعدوا على القمر لاتزال محفوظة حتى\nيأتي أحد ما ويمحوها .فهل سيأتي ؟"
  },
  {
    "question_number": 351,
    "question": "نسبة إصابة البالغين إلى الأطفال وفقا لما جاء بالفقرة (3) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "2 : 4",
      "2 : 8",
      "2 : 6 ( 2 إلى 6 )"
    ],
    "answer": "2 : 6 ( 2 إلى 6 )",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.الأنفلونزا الموسمية\nعدوى فيروسية حادة تنتشر بسهولة من شخص لآخر، وتنتشر الإنفلونزا الموسمية في جميع\nأنحاء العالم وبدأ ظهورها في القرن العشرين . ويمكنها إصابة أي ّ شخص من أية فئة\nعمرية. يمكن أن تصيب أوبئة الأنفلونزا السنوية جميع الفئات العمرية وتؤثر فيهم بشدة،\nغير أن الأطفال الذين لم يبلغوا عامين من العمر والبالغين من الفئة العمرية  65سنة فما فوق والأشخاص من جميع الفئات العمرية\nالمصابين ببعض الأمراض المزمنة المعينة، مثل أمراض القلب أو أمراض الرئة أو أمراض\nالكلى أو أمراض الدم أو حالات ضعف النظام المناعي، هم أكثر الفئات عرضة لمخاطر\nالإصابة بمضاعفات العدوى، وقد يصل أعداد المصابين إلى مليون ونصف نسمة.\n2.وقد\nتسببت الإنفلونزا الموسمية في وقوع أوبئة سنوية تبلغ ذروتها خلال فصل الشتاء في\nالمناطق المعتدلة المناخ. في حين أنه يمكن أن تحدث في المناطق المدارية طيلة العام\nمسببة فاشيات أقل انتظاماً\n3.وعلى الصعيد العالمي\nتحدث الإصابة بالإنفلونزا بمعدل هجمات سنوي يتراوح بين 5 %و10 % بين البالغين،\nويتراوح بين 20 %و30% بين الأطفال. أي بالغ بين كل عشرة بالغين ويمكن أن تتسبب\nالاعتلالات في الدخول إلى المستشفيات وفي الوفاة، وخصوصاً في صفوف الفئات المعرضة\nلمخاطر شديدة (الأطفال الصغار السن أو المسنون أو المصابون بأمراض مزمنة.) وتتسبب\nتلك الأوبئة السنوية في حدوث نحو ثلاثة إلى خمسة ملايين من حالة اعتلال وخيم وفيما\nيتراوح بين 250000و500000 وفاة عام 1933وقد بدأت النسبة بالانخفاض خلال الخمس\nسنوات الأخيرة .\n4.ولا نعرف على وجه\nالدقة الآثار الناجمة عن أوبئة الإنفلونزا الموسمية في البلدان النامية، ولكن\nتقديرات البحوث تدل على نسبة عالية من وفيات الأطفال من جراء الإصابة بالإنفلونزا\nفي البلدان النامية سنوياً وذلك لأن الدول النامية غير قادرة على متابعة تطور نشاط\nالفيروس\n5. التطعيم هو أنجع\nالوسائل للوقاية من العدوى وهذا ما أثبتته الدراسات في القرن العشرين، والأدوية\nالمضادة للفيروسات متاحة لعلاج الإنفلونزا ولكن فيروسات الإنفلونزا يمكن أن تصبح\nمقاومة للأدوية كما يجب اتباع أساليب الوقاية من هذا الخطر منها استخدام المناديل\nالورقية ، تجنب الزحام أثناء الإصابة حيث ينتج عن مخالطة المصابين بالمرض انتقال\nالفيروس ، كما يجب في فترات تقلب الجو عزل كبار السن وضعاف المناعة حتى لا يصابوا\nبالمرض"
  },
  {
    "question_number": 352,
    "question": "الأنفلونزا غزت العالم في القرن ...........// انتقال (انتشر )فيروس الأنفلونزا ظهر في القرن ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "19",
      "20",
      "21",
      "17"
    ],
    "answer": "20",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.الأنفلونزا الموسمية\nعدوى فيروسية حادة تنتشر بسهولة من شخص لآخر، وتنتشر الإنفلونزا الموسمية في جميع\nأنحاء العالم وبدأ ظهورها في القرن العشرين . ويمكنها إصابة أي ّ شخص من أية فئة\nعمرية. يمكن أن تصيب أوبئة الأنفلونزا السنوية جميع الفئات العمرية وتؤثر فيهم بشدة،\nغير أن الأطفال الذين لم يبلغوا عامين من العمر والبالغين من الفئة العمرية  65سنة فما فوق والأشخاص من جميع الفئات العمرية\nالمصابين ببعض الأمراض المزمنة المعينة، مثل أمراض القلب أو أمراض الرئة أو أمراض\nالكلى أو أمراض الدم أو حالات ضعف النظام المناعي، هم أكثر الفئات عرضة لمخاطر\nالإصابة بمضاعفات العدوى، وقد يصل أعداد المصابين إلى مليون ونصف نسمة.\n2.وقد\nتسببت الإنفلونزا الموسمية في وقوع أوبئة سنوية تبلغ ذروتها خلال فصل الشتاء في\nالمناطق المعتدلة المناخ. في حين أنه يمكن أن تحدث في المناطق المدارية طيلة العام\nمسببة فاشيات أقل انتظاماً\n3.وعلى الصعيد العالمي\nتحدث الإصابة بالإنفلونزا بمعدل هجمات سنوي يتراوح بين 5 %و10 % بين البالغين،\nويتراوح بين 20 %و30% بين الأطفال. أي بالغ بين كل عشرة بالغين ويمكن أن تتسبب\nالاعتلالات في الدخول إلى المستشفيات وفي الوفاة، وخصوصاً في صفوف الفئات المعرضة\nلمخاطر شديدة (الأطفال الصغار السن أو المسنون أو المصابون بأمراض مزمنة.) وتتسبب\nتلك الأوبئة السنوية في حدوث نحو ثلاثة إلى خمسة ملايين من حالة اعتلال وخيم وفيما\nيتراوح بين 250000و500000 وفاة عام 1933وقد بدأت النسبة بالانخفاض خلال الخمس\nسنوات الأخيرة .\n4.ولا نعرف على وجه\nالدقة الآثار الناجمة عن أوبئة الإنفلونزا الموسمية في البلدان النامية، ولكن\nتقديرات البحوث تدل على نسبة عالية من وفيات الأطفال من جراء الإصابة بالإنفلونزا\nفي البلدان النامية سنوياً وذلك لأن الدول النامية غير قادرة على متابعة تطور نشاط\nالفيروس\n5. التطعيم هو أنجع\nالوسائل للوقاية من العدوى وهذا ما أثبتته الدراسات في القرن العشرين، والأدوية\nالمضادة للفيروسات متاحة لعلاج الإنفلونزا ولكن فيروسات الإنفلونزا يمكن أن تصبح\nمقاومة للأدوية كما يجب اتباع أساليب الوقاية من هذا الخطر منها استخدام المناديل\nالورقية ، تجنب الزحام أثناء الإصابة حيث ينتج عن مخالطة المصابين بالمرض انتقال\nالفيروس ، كما يجب في فترات تقلب الجو عزل كبار السن وضعاف المناعة حتى لا يصابوا\nبالمرض"
  },
  {
    "question_number": 353,
    "question": "كم تمثل نسبة الإصابة بالإنفلونزا لدى البالغين:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "3",
      "4",
      "5",
      "10"
    ],
    "answer": "10",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.الأنفلونزا الموسمية\nعدوى فيروسية حادة تنتشر بسهولة من شخص لآخر، وتنتشر الإنفلونزا الموسمية في جميع\nأنحاء العالم وبدأ ظهورها في القرن العشرين . ويمكنها إصابة أي ّ شخص من أية فئة\nعمرية. يمكن أن تصيب أوبئة الأنفلونزا السنوية جميع الفئات العمرية وتؤثر فيهم بشدة،\nغير أن الأطفال الذين لم يبلغوا عامين من العمر والبالغين من الفئة العمرية  65سنة فما فوق والأشخاص من جميع الفئات العمرية\nالمصابين ببعض الأمراض المزمنة المعينة، مثل أمراض القلب أو أمراض الرئة أو أمراض\nالكلى أو أمراض الدم أو حالات ضعف النظام المناعي، هم أكثر الفئات عرضة لمخاطر\nالإصابة بمضاعفات العدوى، وقد يصل أعداد المصابين إلى مليون ونصف نسمة.\n2.وقد\nتسببت الإنفلونزا الموسمية في وقوع أوبئة سنوية تبلغ ذروتها خلال فصل الشتاء في\nالمناطق المعتدلة المناخ. في حين أنه يمكن أن تحدث في المناطق المدارية طيلة العام\nمسببة فاشيات أقل انتظاماً\n3.وعلى الصعيد العالمي\nتحدث الإصابة بالإنفلونزا بمعدل هجمات سنوي يتراوح بين 5 %و10 % بين البالغين،\nويتراوح بين 20 %و30% بين الأطفال. أي بالغ بين كل عشرة بالغين ويمكن أن تتسبب\nالاعتلالات في الدخول إلى المستشفيات وفي الوفاة، وخصوصاً في صفوف الفئات المعرضة\nلمخاطر شديدة (الأطفال الصغار السن أو المسنون أو المصابون بأمراض مزمنة.) وتتسبب\nتلك الأوبئة السنوية في حدوث نحو ثلاثة إلى خمسة ملايين من حالة اعتلال وخيم وفيما\nيتراوح بين 250000و500000 وفاة عام 1933وقد بدأت النسبة بالانخفاض خلال الخمس\nسنوات الأخيرة .\n4.ولا نعرف على وجه\nالدقة الآثار الناجمة عن أوبئة الإنفلونزا الموسمية في البلدان النامية، ولكن\nتقديرات البحوث تدل على نسبة عالية من وفيات الأطفال من جراء الإصابة بالإنفلونزا\nفي البلدان النامية سنوياً وذلك لأن الدول النامية غير قادرة على متابعة تطور نشاط\nالفيروس\n5. التطعيم هو أنجع\nالوسائل للوقاية من العدوى وهذا ما أثبتته الدراسات في القرن العشرين، والأدوية\nالمضادة للفيروسات متاحة لعلاج الإنفلونزا ولكن فيروسات الإنفلونزا يمكن أن تصبح\nمقاومة للأدوية كما يجب اتباع أساليب الوقاية من هذا الخطر منها استخدام المناديل\nالورقية ، تجنب الزحام أثناء الإصابة حيث ينتج عن مخالطة المصابين بالمرض انتقال\nالفيروس ، كما يجب في فترات تقلب الجو عزل كبار السن وضعاف المناعة حتى لا يصابوا\nبالمرض"
  },
  {
    "question_number": 354,
    "question": "الدول التي لا يمكنها تغيير اللقاح باستمرار حسب ما جاء بالفقرة (4) (يصعب تغيير اللقاح في ):",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الدول الفقيرة",
      "الدول المتطورة",
      "الدول المتقدمة",
      "دول العالم الأول"
    ],
    "answer": "الدول الفقيرة",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.الأنفلونزا الموسمية\nعدوى فيروسية حادة تنتشر بسهولة من شخص لآخر، وتنتشر الإنفلونزا الموسمية في جميع\nأنحاء العالم وبدأ ظهورها في القرن العشرين . ويمكنها إصابة أي ّ شخص من أية فئة\nعمرية. يمكن أن تصيب أوبئة الأنفلونزا السنوية جميع الفئات العمرية وتؤثر فيهم بشدة،\nغير أن الأطفال الذين لم يبلغوا عامين من العمر والبالغين من الفئة العمرية  65سنة فما فوق والأشخاص من جميع الفئات العمرية\nالمصابين ببعض الأمراض المزمنة المعينة، مثل أمراض القلب أو أمراض الرئة أو أمراض\nالكلى أو أمراض الدم أو حالات ضعف النظام المناعي، هم أكثر الفئات عرضة لمخاطر\nالإصابة بمضاعفات العدوى، وقد يصل أعداد المصابين إلى مليون ونصف نسمة.\n2.وقد\nتسببت الإنفلونزا الموسمية في وقوع أوبئة سنوية تبلغ ذروتها خلال فصل الشتاء في\nالمناطق المعتدلة المناخ. في حين أنه يمكن أن تحدث في المناطق المدارية طيلة العام\nمسببة فاشيات أقل انتظاماً\n3.وعلى الصعيد العالمي\nتحدث الإصابة بالإنفلونزا بمعدل هجمات سنوي يتراوح بين 5 %و10 % بين البالغين،\nويتراوح بين 20 %و30% بين الأطفال. أي بالغ بين كل عشرة بالغين ويمكن أن تتسبب\nالاعتلالات في الدخول إلى المستشفيات وفي الوفاة، وخصوصاً في صفوف الفئات المعرضة\nلمخاطر شديدة (الأطفال الصغار السن أو المسنون أو المصابون بأمراض مزمنة.) وتتسبب\nتلك الأوبئة السنوية في حدوث نحو ثلاثة إلى خمسة ملايين من حالة اعتلال وخيم وفيما\nيتراوح بين 250000و500000 وفاة عام 1933وقد بدأت النسبة بالانخفاض خلال الخمس\nسنوات الأخيرة .\n4.ولا نعرف على وجه\nالدقة الآثار الناجمة عن أوبئة الإنفلونزا الموسمية في البلدان النامية، ولكن\nتقديرات البحوث تدل على نسبة عالية من وفيات الأطفال من جراء الإصابة بالإنفلونزا\nفي البلدان النامية سنوياً وذلك لأن الدول النامية غير قادرة على متابعة تطور نشاط\nالفيروس\n5. التطعيم هو أنجع\nالوسائل للوقاية من العدوى وهذا ما أثبتته الدراسات في القرن العشرين، والأدوية\nالمضادة للفيروسات متاحة لعلاج الإنفلونزا ولكن فيروسات الإنفلونزا يمكن أن تصبح\nمقاومة للأدوية كما يجب اتباع أساليب الوقاية من هذا الخطر منها استخدام المناديل\nالورقية ، تجنب الزحام أثناء الإصابة حيث ينتج عن مخالطة المصابين بالمرض انتقال\nالفيروس ، كما يجب في فترات تقلب الجو عزل كبار السن وضعاف المناعة حتى لا يصابوا\nبالمرض"
  },
  {
    "question_number": 355,
    "question": "الفقرة 5 تتحدث عن............ ( أحيانا تكون الفقرة 4 أو 3 في الاختبار ).",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التوعية بأهمية الوقاية",
      "اهمية التهوية الجيدة",
      "طرق نقل العدوي",
      "نسبة المصابين بالفيروس"
    ],
    "answer": "التوعية بأهمية الوقاية",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.الأنفلونزا الموسمية\nعدوى فيروسية حادة تنتشر بسهولة من شخص لآخر، وتنتشر الإنفلونزا الموسمية في جميع\nأنحاء العالم وبدأ ظهورها في القرن العشرين . ويمكنها إصابة أي ّ شخص من أية فئة\nعمرية. يمكن أن تصيب أوبئة الأنفلونزا السنوية جميع الفئات العمرية وتؤثر فيهم بشدة،\nغير أن الأطفال الذين لم يبلغوا عامين من العمر والبالغين من الفئة العمرية  65سنة فما فوق والأشخاص من جميع الفئات العمرية\nالمصابين ببعض الأمراض المزمنة المعينة، مثل أمراض القلب أو أمراض الرئة أو أمراض\nالكلى أو أمراض الدم أو حالات ضعف النظام المناعي، هم أكثر الفئات عرضة لمخاطر\nالإصابة بمضاعفات العدوى، وقد يصل أعداد المصابين إلى مليون ونصف نسمة.\n2.وقد\nتسببت الإنفلونزا الموسمية في وقوع أوبئة سنوية تبلغ ذروتها خلال فصل الشتاء في\nالمناطق المعتدلة المناخ. في حين أنه يمكن أن تحدث في المناطق المدارية طيلة العام\nمسببة فاشيات أقل انتظاماً\n3.وعلى الصعيد العالمي\nتحدث الإصابة بالإنفلونزا بمعدل هجمات سنوي يتراوح بين 5 %و10 % بين البالغين،\nويتراوح بين 20 %و30% بين الأطفال. أي بالغ بين كل عشرة بالغين ويمكن أن تتسبب\nالاعتلالات في الدخول إلى المستشفيات وفي الوفاة، وخصوصاً في صفوف الفئات المعرضة\nلمخاطر شديدة (الأطفال الصغار السن أو المسنون أو المصابون بأمراض مزمنة.) وتتسبب\nتلك الأوبئة السنوية في حدوث نحو ثلاثة إلى خمسة ملايين من حالة اعتلال وخيم وفيما\nيتراوح بين 250000و500000 وفاة عام 1933وقد بدأت النسبة بالانخفاض خلال الخمس\nسنوات الأخيرة .\n4.ولا نعرف على وجه\nالدقة الآثار الناجمة عن أوبئة الإنفلونزا الموسمية في البلدان النامية، ولكن\nتقديرات البحوث تدل على نسبة عالية من وفيات الأطفال من جراء الإصابة بالإنفلونزا\nفي البلدان النامية سنوياً وذلك لأن الدول النامية غير قادرة على متابعة تطور نشاط\nالفيروس\n5. التطعيم هو أنجع\nالوسائل للوقاية من العدوى وهذا ما أثبتته الدراسات في القرن العشرين، والأدوية\nالمضادة للفيروسات متاحة لعلاج الإنفلونزا ولكن فيروسات الإنفلونزا يمكن أن تصبح\nمقاومة للأدوية كما يجب اتباع أساليب الوقاية من هذا الخطر منها استخدام المناديل\nالورقية ، تجنب الزحام أثناء الإصابة حيث ينتج عن مخالطة المصابين بالمرض انتقال\nالفيروس ، كما يجب في فترات تقلب الجو عزل كبار السن وضعاف المناعة حتى لا يصابوا\nبالمرض"
  },
  {
    "question_number": 356,
    "question": "أي مما يلي لم يذكر في الفقرة (5) أنه من طرق الوقاية ...............( أي مما يلي لم يذكر في الفقرة (3) أنه من طرق الوقاية:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عزل الأطفال",
      "التهوية الجيدة",
      "النظافة",
      "انفاء المخلفات"
    ],
    "answer": "عزل الأطفال",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.الأنفلونزا الموسمية\nعدوى فيروسية حادة تنتشر بسهولة من شخص لآخر، وتنتشر الإنفلونزا الموسمية في جميع\nأنحاء العالم وبدأ ظهورها في القرن العشرين . ويمكنها إصابة أي ّ شخص من أية فئة\nعمرية. يمكن أن تصيب أوبئة الأنفلونزا السنوية جميع الفئات العمرية وتؤثر فيهم بشدة،\nغير أن الأطفال الذين لم يبلغوا عامين من العمر والبالغين من الفئة العمرية  65سنة فما فوق والأشخاص من جميع الفئات العمرية\nالمصابين ببعض الأمراض المزمنة المعينة، مثل أمراض القلب أو أمراض الرئة أو أمراض\nالكلى أو أمراض الدم أو حالات ضعف النظام المناعي، هم أكثر الفئات عرضة لمخاطر\nالإصابة بمضاعفات العدوى، وقد يصل أعداد المصابين إلى مليون ونصف نسمة.\n2.وقد\nتسببت الإنفلونزا الموسمية في وقوع أوبئة سنوية تبلغ ذروتها خلال فصل الشتاء في\nالمناطق المعتدلة المناخ. في حين أنه يمكن أن تحدث في المناطق المدارية طيلة العام\nمسببة فاشيات أقل انتظاماً\n3.وعلى الصعيد العالمي\nتحدث الإصابة بالإنفلونزا بمعدل هجمات سنوي يتراوح بين 5 %و10 % بين البالغين،\nويتراوح بين 20 %و30% بين الأطفال. أي بالغ بين كل عشرة بالغين ويمكن أن تتسبب\nالاعتلالات في الدخول إلى المستشفيات وفي الوفاة، وخصوصاً في صفوف الفئات المعرضة\nلمخاطر شديدة (الأطفال الصغار السن أو المسنون أو المصابون بأمراض مزمنة.) وتتسبب\nتلك الأوبئة السنوية في حدوث نحو ثلاثة إلى خمسة ملايين من حالة اعتلال وخيم وفيما\nيتراوح بين 250000و500000 وفاة عام 1933وقد بدأت النسبة بالانخفاض خلال الخمس\nسنوات الأخيرة .\n4.ولا نعرف على وجه\nالدقة الآثار الناجمة عن أوبئة الإنفلونزا الموسمية في البلدان النامية، ولكن\nتقديرات البحوث تدل على نسبة عالية من وفيات الأطفال من جراء الإصابة بالإنفلونزا\nفي البلدان النامية سنوياً وذلك لأن الدول النامية غير قادرة على متابعة تطور نشاط\nالفيروس\n5. التطعيم هو أنجع\nالوسائل للوقاية من العدوى وهذا ما أثبتته الدراسات في القرن العشرين، والأدوية\nالمضادة للفيروسات متاحة لعلاج الإنفلونزا ولكن فيروسات الإنفلونزا يمكن أن تصبح\nمقاومة للأدوية كما يجب اتباع أساليب الوقاية من هذا الخطر منها استخدام المناديل\nالورقية ، تجنب الزحام أثناء الإصابة حيث ينتج عن مخالطة المصابين بالمرض انتقال\nالفيروس ، كما يجب في فترات تقلب الجو عزل كبار السن وضعاف المناعة حتى لا يصابوا\nبالمرض"
  },
  {
    "question_number": 357,
    "question": "يعتمد تغيير الجرعات للقاح وفقا لما ورد بالفقرة (4) على.............(يتغير اللقاح حسب.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التغيير المستمر للفيروس(تغير الفيروس)",
      "ثبات شكل الفيروس",
      "تغير شكل المصل",
      "تنافس شركات الدواء"
    ],
    "answer": "التغيير المستمر للفيروس(تغير الفيروس)",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.الأنفلونزا الموسمية\nعدوى فيروسية حادة تنتشر بسهولة من شخص لآخر، وتنتشر الإنفلونزا الموسمية في جميع\nأنحاء العالم وبدأ ظهورها في القرن العشرين . ويمكنها إصابة أي ّ شخص من أية فئة\nعمرية. يمكن أن تصيب أوبئة الأنفلونزا السنوية جميع الفئات العمرية وتؤثر فيهم بشدة،\nغير أن الأطفال الذين لم يبلغوا عامين من العمر والبالغين من الفئة العمرية  65سنة فما فوق والأشخاص من جميع الفئات العمرية\nالمصابين ببعض الأمراض المزمنة المعينة، مثل أمراض القلب أو أمراض الرئة أو أمراض\nالكلى أو أمراض الدم أو حالات ضعف النظام المناعي، هم أكثر الفئات عرضة لمخاطر\nالإصابة بمضاعفات العدوى، وقد يصل أعداد المصابين إلى مليون ونصف نسمة.\n2.وقد\nتسببت الإنفلونزا الموسمية في وقوع أوبئة سنوية تبلغ ذروتها خلال فصل الشتاء في\nالمناطق المعتدلة المناخ. في حين أنه يمكن أن تحدث في المناطق المدارية طيلة العام\nمسببة فاشيات أقل انتظاماً\n3.وعلى الصعيد العالمي\nتحدث الإصابة بالإنفلونزا بمعدل هجمات سنوي يتراوح بين 5 %و10 % بين البالغين،\nويتراوح بين 20 %و30% بين الأطفال. أي بالغ بين كل عشرة بالغين ويمكن أن تتسبب\nالاعتلالات في الدخول إلى المستشفيات وفي الوفاة، وخصوصاً في صفوف الفئات المعرضة\nلمخاطر شديدة (الأطفال الصغار السن أو المسنون أو المصابون بأمراض مزمنة.) وتتسبب\nتلك الأوبئة السنوية في حدوث نحو ثلاثة إلى خمسة ملايين من حالة اعتلال وخيم وفيما\nيتراوح بين 250000و500000 وفاة عام 1933وقد بدأت النسبة بالانخفاض خلال الخمس\nسنوات الأخيرة .\n4.ولا نعرف على وجه\nالدقة الآثار الناجمة عن أوبئة الإنفلونزا الموسمية في البلدان النامية، ولكن\nتقديرات البحوث تدل على نسبة عالية من وفيات الأطفال من جراء الإصابة بالإنفلونزا\nفي البلدان النامية سنوياً وذلك لأن الدول النامية غير قادرة على متابعة تطور نشاط\nالفيروس\n5. التطعيم هو أنجع\nالوسائل للوقاية من العدوى وهذا ما أثبتته الدراسات في القرن العشرين، والأدوية\nالمضادة للفيروسات متاحة لعلاج الإنفلونزا ولكن فيروسات الإنفلونزا يمكن أن تصبح\nمقاومة للأدوية كما يجب اتباع أساليب الوقاية من هذا الخطر منها استخدام المناديل\nالورقية ، تجنب الزحام أثناء الإصابة حيث ينتج عن مخالطة المصابين بالمرض انتقال\nالفيروس ، كما يجب في فترات تقلب الجو عزل كبار السن وضعاف المناعة حتى لا يصابوا\nبالمرض"
  },
  {
    "question_number": 358,
    "question": "ما أنسب عنوان للقطعة..............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأنفلونزا وانتشارها وطرق الوقاية منها",
      "انتشار الإنفلونزا",
      "طرق الوقاية",
      "تطور اللقاح"
    ],
    "answer": "الأنفلونزا وانتشارها وطرق الوقاية منها",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.الأنفلونزا الموسمية\nعدوى فيروسية حادة تنتشر بسهولة من شخص لآخر، وتنتشر الإنفلونزا الموسمية في جميع\nأنحاء العالم وبدأ ظهورها في القرن العشرين . ويمكنها إصابة أي ّ شخص من أية فئة\nعمرية. يمكن أن تصيب أوبئة الأنفلونزا السنوية جميع الفئات العمرية وتؤثر فيهم بشدة،\nغير أن الأطفال الذين لم يبلغوا عامين من العمر والبالغين من الفئة العمرية  65سنة فما فوق والأشخاص من جميع الفئات العمرية\nالمصابين ببعض الأمراض المزمنة المعينة، مثل أمراض القلب أو أمراض الرئة أو أمراض\nالكلى أو أمراض الدم أو حالات ضعف النظام المناعي، هم أكثر الفئات عرضة لمخاطر\nالإصابة بمضاعفات العدوى، وقد يصل أعداد المصابين إلى مليون ونصف نسمة.\n2.وقد\nتسببت الإنفلونزا الموسمية في وقوع أوبئة سنوية تبلغ ذروتها خلال فصل الشتاء في\nالمناطق المعتدلة المناخ. في حين أنه يمكن أن تحدث في المناطق المدارية طيلة العام\nمسببة فاشيات أقل انتظاماً\n3.وعلى الصعيد العالمي\nتحدث الإصابة بالإنفلونزا بمعدل هجمات سنوي يتراوح بين 5 %و10 % بين البالغين،\nويتراوح بين 20 %و30% بين الأطفال. أي بالغ بين كل عشرة بالغين ويمكن أن تتسبب\nالاعتلالات في الدخول إلى المستشفيات وفي الوفاة، وخصوصاً في صفوف الفئات المعرضة\nلمخاطر شديدة (الأطفال الصغار السن أو المسنون أو المصابون بأمراض مزمنة.) وتتسبب\nتلك الأوبئة السنوية في حدوث نحو ثلاثة إلى خمسة ملايين من حالة اعتلال وخيم وفيما\nيتراوح بين 250000و500000 وفاة عام 1933وقد بدأت النسبة بالانخفاض خلال الخمس\nسنوات الأخيرة .\n4.ولا نعرف على وجه\nالدقة الآثار الناجمة عن أوبئة الإنفلونزا الموسمية في البلدان النامية، ولكن\nتقديرات البحوث تدل على نسبة عالية من وفيات الأطفال من جراء الإصابة بالإنفلونزا\nفي البلدان النامية سنوياً وذلك لأن الدول النامية غير قادرة على متابعة تطور نشاط\nالفيروس\n5. التطعيم هو أنجع\nالوسائل للوقاية من العدوى وهذا ما أثبتته الدراسات في القرن العشرين، والأدوية\nالمضادة للفيروسات متاحة لعلاج الإنفلونزا ولكن فيروسات الإنفلونزا يمكن أن تصبح\nمقاومة للأدوية كما يجب اتباع أساليب الوقاية من هذا الخطر منها استخدام المناديل\nالورقية ، تجنب الزحام أثناء الإصابة حيث ينتج عن مخالطة المصابين بالمرض انتقال\nالفيروس ، كما يجب في فترات تقلب الجو عزل كبار السن وضعاف المناعة حتى لا يصابوا\nبالمرض"
  },
  {
    "question_number": 359,
    "question": "انتقال (انتشر )فيروس الأنفلونزا ظهر في القرن ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "19",
      "20",
      "21",
      "17"
    ],
    "answer": "20",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.الأنفلونزا الموسمية\nعدوى فيروسية حادة تنتشر بسهولة من شخص لآخر، وتنتشر الإنفلونزا الموسمية في جميع\nأنحاء العالم وبدأ ظهورها في القرن العشرين . ويمكنها إصابة أي ّ شخص من أية فئة\nعمرية. يمكن أن تصيب أوبئة الأنفلونزا السنوية جميع الفئات العمرية وتؤثر فيهم بشدة،\nغير أن الأطفال الذين لم يبلغوا عامين من العمر والبالغين من الفئة العمرية  65سنة فما فوق والأشخاص من جميع الفئات العمرية\nالمصابين ببعض الأمراض المزمنة المعينة، مثل أمراض القلب أو أمراض الرئة أو أمراض\nالكلى أو أمراض الدم أو حالات ضعف النظام المناعي، هم أكثر الفئات عرضة لمخاطر\nالإصابة بمضاعفات العدوى، وقد يصل أعداد المصابين إلى مليون ونصف نسمة.\n2.وقد\nتسببت الإنفلونزا الموسمية في وقوع أوبئة سنوية تبلغ ذروتها خلال فصل الشتاء في\nالمناطق المعتدلة المناخ. في حين أنه يمكن أن تحدث في المناطق المدارية طيلة العام\nمسببة فاشيات أقل انتظاماً\n3.وعلى الصعيد العالمي\nتحدث الإصابة بالإنفلونزا بمعدل هجمات سنوي يتراوح بين 5 %و10 % بين البالغين،\nويتراوح بين 20 %و30% بين الأطفال. أي بالغ بين كل عشرة بالغين ويمكن أن تتسبب\nالاعتلالات في الدخول إلى المستشفيات وفي الوفاة، وخصوصاً في صفوف الفئات المعرضة\nلمخاطر شديدة (الأطفال الصغار السن أو المسنون أو المصابون بأمراض مزمنة.) وتتسبب\nتلك الأوبئة السنوية في حدوث نحو ثلاثة إلى خمسة ملايين من حالة اعتلال وخيم وفيما\nيتراوح بين 250000و500000 وفاة عام 1933وقد بدأت النسبة بالانخفاض خلال الخمس\nسنوات الأخيرة .\n4.ولا نعرف على وجه\nالدقة الآثار الناجمة عن أوبئة الإنفلونزا الموسمية في البلدان النامية، ولكن\nتقديرات البحوث تدل على نسبة عالية من وفيات الأطفال من جراء الإصابة بالإنفلونزا\nفي البلدان النامية سنوياً وذلك لأن الدول النامية غير قادرة على متابعة تطور نشاط\nالفيروس\n5. التطعيم هو أنجع\nالوسائل للوقاية من العدوى وهذا ما أثبتته الدراسات في القرن العشرين، والأدوية\nالمضادة للفيروسات متاحة لعلاج الإنفلونزا ولكن فيروسات الإنفلونزا يمكن أن تصبح\nمقاومة للأدوية كما يجب اتباع أساليب الوقاية من هذا الخطر منها استخدام المناديل\nالورقية ، تجنب الزحام أثناء الإصابة حيث ينتج عن مخالطة المصابين بالمرض انتقال\nالفيروس ، كما يجب في فترات تقلب الجو عزل كبار السن وضعاف المناعة حتى لا يصابوا\nبالمرض"
  },
  {
    "question_number": 360,
    "question": "(تقلب الجو مع مخالطة المصابين يؤدي إلى ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاصابة بالسعال",
      "ارتفاع الحرارة",
      "انتعاش الفيروس",
      "الاصابة بالأنفلونزا"
    ],
    "answer": "الاصابة بالأنفلونزا",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.الأنفلونزا الموسمية\nعدوى فيروسية حادة تنتشر بسهولة من شخص لآخر، وتنتشر الإنفلونزا الموسمية في جميع\nأنحاء العالم وبدأ ظهورها في القرن العشرين . ويمكنها إصابة أي ّ شخص من أية فئة\nعمرية. يمكن أن تصيب أوبئة الأنفلونزا السنوية جميع الفئات العمرية وتؤثر فيهم بشدة،\nغير أن الأطفال الذين لم يبلغوا عامين من العمر والبالغين من الفئة العمرية  65سنة فما فوق والأشخاص من جميع الفئات العمرية\nالمصابين ببعض الأمراض المزمنة المعينة، مثل أمراض القلب أو أمراض الرئة أو أمراض\nالكلى أو أمراض الدم أو حالات ضعف النظام المناعي، هم أكثر الفئات عرضة لمخاطر\nالإصابة بمضاعفات العدوى، وقد يصل أعداد المصابين إلى مليون ونصف نسمة.\n2.وقد\nتسببت الإنفلونزا الموسمية في وقوع أوبئة سنوية تبلغ ذروتها خلال فصل الشتاء في\nالمناطق المعتدلة المناخ. في حين أنه يمكن أن تحدث في المناطق المدارية طيلة العام\nمسببة فاشيات أقل انتظاماً\n3.وعلى الصعيد العالمي\nتحدث الإصابة بالإنفلونزا بمعدل هجمات سنوي يتراوح بين 5 %و10 % بين البالغين،\nويتراوح بين 20 %و30% بين الأطفال. أي بالغ بين كل عشرة بالغين ويمكن أن تتسبب\nالاعتلالات في الدخول إلى المستشفيات وفي الوفاة، وخصوصاً في صفوف الفئات المعرضة\nلمخاطر شديدة (الأطفال الصغار السن أو المسنون أو المصابون بأمراض مزمنة.) وتتسبب\nتلك الأوبئة السنوية في حدوث نحو ثلاثة إلى خمسة ملايين من حالة اعتلال وخيم وفيما\nيتراوح بين 250000و500000 وفاة عام 1933وقد بدأت النسبة بالانخفاض خلال الخمس\nسنوات الأخيرة .\n4.ولا نعرف على وجه\nالدقة الآثار الناجمة عن أوبئة الإنفلونزا الموسمية في البلدان النامية، ولكن\nتقديرات البحوث تدل على نسبة عالية من وفيات الأطفال من جراء الإصابة بالإنفلونزا\nفي البلدان النامية سنوياً وذلك لأن الدول النامية غير قادرة على متابعة تطور نشاط\nالفيروس\n5. التطعيم هو أنجع\nالوسائل للوقاية من العدوى وهذا ما أثبتته الدراسات في القرن العشرين، والأدوية\nالمضادة للفيروسات متاحة لعلاج الإنفلونزا ولكن فيروسات الإنفلونزا يمكن أن تصبح\nمقاومة للأدوية كما يجب اتباع أساليب الوقاية من هذا الخطر منها استخدام المناديل\nالورقية ، تجنب الزحام أثناء الإصابة حيث ينتج عن مخالطة المصابين بالمرض انتقال\nالفيروس ، كما يجب في فترات تقلب الجو عزل كبار السن وضعاف المناعة حتى لا يصابوا\nبالمرض"
  },
  {
    "question_number": 361,
    "question": "عند مخالطة شخص مصاب بالإنفلونزا المجموعة غير مصابة وفقا للفقرة (5) فإن ذلك يؤدي إلى ....... (الالتقاء بالمصابين يؤدي إلى .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حضانة الفيروس",
      "انتقال الفيروس"
    ],
    "answer": "انتقال الفيروس",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.الأنفلونزا الموسمية\nعدوى فيروسية حادة تنتشر بسهولة من شخص لآخر، وتنتشر الإنفلونزا الموسمية في جميع\nأنحاء العالم وبدأ ظهورها في القرن العشرين . ويمكنها إصابة أي ّ شخص من أية فئة\nعمرية. يمكن أن تصيب أوبئة الأنفلونزا السنوية جميع الفئات العمرية وتؤثر فيهم بشدة،\nغير أن الأطفال الذين لم يبلغوا عامين من العمر والبالغين من الفئة العمرية  65سنة فما فوق والأشخاص من جميع الفئات العمرية\nالمصابين ببعض الأمراض المزمنة المعينة، مثل أمراض القلب أو أمراض الرئة أو أمراض\nالكلى أو أمراض الدم أو حالات ضعف النظام المناعي، هم أكثر الفئات عرضة لمخاطر\nالإصابة بمضاعفات العدوى، وقد يصل أعداد المصابين إلى مليون ونصف نسمة.\n2.وقد\nتسببت الإنفلونزا الموسمية في وقوع أوبئة سنوية تبلغ ذروتها خلال فصل الشتاء في\nالمناطق المعتدلة المناخ. في حين أنه يمكن أن تحدث في المناطق المدارية طيلة العام\nمسببة فاشيات أقل انتظاماً\n3.وعلى الصعيد العالمي\nتحدث الإصابة بالإنفلونزا بمعدل هجمات سنوي يتراوح بين 5 %و10 % بين البالغين،\nويتراوح بين 20 %و30% بين الأطفال. أي بالغ بين كل عشرة بالغين ويمكن أن تتسبب\nالاعتلالات في الدخول إلى المستشفيات وفي الوفاة، وخصوصاً في صفوف الفئات المعرضة\nلمخاطر شديدة (الأطفال الصغار السن أو المسنون أو المصابون بأمراض مزمنة.) وتتسبب\nتلك الأوبئة السنوية في حدوث نحو ثلاثة إلى خمسة ملايين من حالة اعتلال وخيم وفيما\nيتراوح بين 250000و500000 وفاة عام 1933وقد بدأت النسبة بالانخفاض خلال الخمس\nسنوات الأخيرة .\n4.ولا نعرف على وجه\nالدقة الآثار الناجمة عن أوبئة الإنفلونزا الموسمية في البلدان النامية، ولكن\nتقديرات البحوث تدل على نسبة عالية من وفيات الأطفال من جراء الإصابة بالإنفلونزا\nفي البلدان النامية سنوياً وذلك لأن الدول النامية غير قادرة على متابعة تطور نشاط\nالفيروس\n5. التطعيم هو أنجع\nالوسائل للوقاية من العدوى وهذا ما أثبتته الدراسات في القرن العشرين، والأدوية\nالمضادة للفيروسات متاحة لعلاج الإنفلونزا ولكن فيروسات الإنفلونزا يمكن أن تصبح\nمقاومة للأدوية كما يجب اتباع أساليب الوقاية من هذا الخطر منها استخدام المناديل\nالورقية ، تجنب الزحام أثناء الإصابة حيث ينتج عن مخالطة المصابين بالمرض انتقال\nالفيروس ، كما يجب في فترات تقلب الجو عزل كبار السن وضعاف المناعة حتى لا يصابوا\nبالمرض"
  },
  {
    "question_number": 362,
    "question": "الفقرة الثانية بالنسبة للفقرة الأولى...............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تأكيد(تأكيد لها) تأكيد لما ورد فيها",
      "ترسيخ لما ورد فيها",
      "تحليل لمحتواها (تبرير لما ورد فيها)",
      "نتيجة لها"
    ],
    "answer": "تأكيد(تأكيد لها) تأكيد لما ورد فيها",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.الأنفلونزا الموسمية\nعدوى فيروسية حادة تنتشر بسهولة من شخص لآخر، وتنتشر الإنفلونزا الموسمية في جميع\nأنحاء العالم وبدأ ظهورها في القرن العشرين . ويمكنها إصابة أي ّ شخص من أية فئة\nعمرية. يمكن أن تصيب أوبئة الأنفلونزا السنوية جميع الفئات العمرية وتؤثر فيهم بشدة،\nغير أن الأطفال الذين لم يبلغوا عامين من العمر والبالغين من الفئة العمرية  65سنة فما فوق والأشخاص من جميع الفئات العمرية\nالمصابين ببعض الأمراض المزمنة المعينة، مثل أمراض القلب أو أمراض الرئة أو أمراض\nالكلى أو أمراض الدم أو حالات ضعف النظام المناعي، هم أكثر الفئات عرضة لمخاطر\nالإصابة بمضاعفات العدوى، وقد يصل أعداد المصابين إلى مليون ونصف نسمة.\n2.وقد\nتسببت الإنفلونزا الموسمية في وقوع أوبئة سنوية تبلغ ذروتها خلال فصل الشتاء في\nالمناطق المعتدلة المناخ. في حين أنه يمكن أن تحدث في المناطق المدارية طيلة العام\nمسببة فاشيات أقل انتظاماً\n3.وعلى الصعيد العالمي\nتحدث الإصابة بالإنفلونزا بمعدل هجمات سنوي يتراوح بين 5 %و10 % بين البالغين،\nويتراوح بين 20 %و30% بين الأطفال. أي بالغ بين كل عشرة بالغين ويمكن أن تتسبب\nالاعتلالات في الدخول إلى المستشفيات وفي الوفاة، وخصوصاً في صفوف الفئات المعرضة\nلمخاطر شديدة (الأطفال الصغار السن أو المسنون أو المصابون بأمراض مزمنة.) وتتسبب\nتلك الأوبئة السنوية في حدوث نحو ثلاثة إلى خمسة ملايين من حالة اعتلال وخيم وفيما\nيتراوح بين 250000و500000 وفاة عام 1933وقد بدأت النسبة بالانخفاض خلال الخمس\nسنوات الأخيرة .\n4.ولا نعرف على وجه\nالدقة الآثار الناجمة عن أوبئة الإنفلونزا الموسمية في البلدان النامية، ولكن\nتقديرات البحوث تدل على نسبة عالية من وفيات الأطفال من جراء الإصابة بالإنفلونزا\nفي البلدان النامية سنوياً وذلك لأن الدول النامية غير قادرة على متابعة تطور نشاط\nالفيروس\n5. التطعيم هو أنجع\nالوسائل للوقاية من العدوى وهذا ما أثبتته الدراسات في القرن العشرين، والأدوية\nالمضادة للفيروسات متاحة لعلاج الإنفلونزا ولكن فيروسات الإنفلونزا يمكن أن تصبح\nمقاومة للأدوية كما يجب اتباع أساليب الوقاية من هذا الخطر منها استخدام المناديل\nالورقية ، تجنب الزحام أثناء الإصابة حيث ينتج عن مخالطة المصابين بالمرض انتقال\nالفيروس ، كما يجب في فترات تقلب الجو عزل كبار السن وضعاف المناعة حتى لا يصابوا\nبالمرض"
  },
  {
    "question_number": 363,
    "question": "الفقرة (5) تتحدث عن ........// أحياناً تكون الفقرة (4)........ الفقرة 3 تتحدث عن):",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "طرق الوقاية (أهمية الوقاية //التوعية بأهمية الوقاية)",
      "اهمية التهوية الجيدة",
      "طرق نقل العدوي",
      "نسبة المصابين بالفيروس"
    ],
    "answer": "طرق الوقاية (أهمية الوقاية //التوعية بأهمية الوقاية)",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.الأنفلونزا الموسمية\nعدوى فيروسية حادة تنتشر بسهولة من شخص لآخر، وتنتشر الإنفلونزا الموسمية في جميع\nأنحاء العالم وبدأ ظهورها في القرن العشرين . ويمكنها إصابة أي ّ شخص من أية فئة\nعمرية. يمكن أن تصيب أوبئة الأنفلونزا السنوية جميع الفئات العمرية وتؤثر فيهم بشدة،\nغير أن الأطفال الذين لم يبلغوا عامين من العمر والبالغين من الفئة العمرية  65سنة فما فوق والأشخاص من جميع الفئات العمرية\nالمصابين ببعض الأمراض المزمنة المعينة، مثل أمراض القلب أو أمراض الرئة أو أمراض\nالكلى أو أمراض الدم أو حالات ضعف النظام المناعي، هم أكثر الفئات عرضة لمخاطر\nالإصابة بمضاعفات العدوى، وقد يصل أعداد المصابين إلى مليون ونصف نسمة.\n2.وقد\nتسببت الإنفلونزا الموسمية في وقوع أوبئة سنوية تبلغ ذروتها خلال فصل الشتاء في\nالمناطق المعتدلة المناخ. في حين أنه يمكن أن تحدث في المناطق المدارية طيلة العام\nمسببة فاشيات أقل انتظاماً\n3.وعلى الصعيد العالمي\nتحدث الإصابة بالإنفلونزا بمعدل هجمات سنوي يتراوح بين 5 %و10 % بين البالغين،\nويتراوح بين 20 %و30% بين الأطفال. أي بالغ بين كل عشرة بالغين ويمكن أن تتسبب\nالاعتلالات في الدخول إلى المستشفيات وفي الوفاة، وخصوصاً في صفوف الفئات المعرضة\nلمخاطر شديدة (الأطفال الصغار السن أو المسنون أو المصابون بأمراض مزمنة.) وتتسبب\nتلك الأوبئة السنوية في حدوث نحو ثلاثة إلى خمسة ملايين من حالة اعتلال وخيم وفيما\nيتراوح بين 250000و500000 وفاة عام 1933وقد بدأت النسبة بالانخفاض خلال الخمس\nسنوات الأخيرة .\n4.ولا نعرف على وجه\nالدقة الآثار الناجمة عن أوبئة الإنفلونزا الموسمية في البلدان النامية، ولكن\nتقديرات البحوث تدل على نسبة عالية من وفيات الأطفال من جراء الإصابة بالإنفلونزا\nفي البلدان النامية سنوياً وذلك لأن الدول النامية غير قادرة على متابعة تطور نشاط\nالفيروس\n5. التطعيم هو أنجع\nالوسائل للوقاية من العدوى وهذا ما أثبتته الدراسات في القرن العشرين، والأدوية\nالمضادة للفيروسات متاحة لعلاج الإنفلونزا ولكن فيروسات الإنفلونزا يمكن أن تصبح\nمقاومة للأدوية كما يجب اتباع أساليب الوقاية من هذا الخطر منها استخدام المناديل\nالورقية ، تجنب الزحام أثناء الإصابة حيث ينتج عن مخالطة المصابين بالمرض انتقال\nالفيروس ، كما يجب في فترات تقلب الجو عزل كبار السن وضعاف المناعة حتى لا يصابوا\nبالمرض"
  },
  {
    "question_number": 364,
    "question": "في الفقرة (1) القرن العشرين يُقصد به............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      ". 1900-1999",
      "1900 -2000",
      "1800 -1900 د1901-2001"
    ],
    "answer": ". 1900-1999",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.الأنفلونزا الموسمية\nعدوى فيروسية حادة تنتشر بسهولة من شخص لآخر، وتنتشر الإنفلونزا الموسمية في جميع\nأنحاء العالم وبدأ ظهورها في القرن العشرين . ويمكنها إصابة أي ّ شخص من أية فئة\nعمرية. يمكن أن تصيب أوبئة الأنفلونزا السنوية جميع الفئات العمرية وتؤثر فيهم بشدة،\nغير أن الأطفال الذين لم يبلغوا عامين من العمر والبالغين من الفئة العمرية  65سنة فما فوق والأشخاص من جميع الفئات العمرية\nالمصابين ببعض الأمراض المزمنة المعينة، مثل أمراض القلب أو أمراض الرئة أو أمراض\nالكلى أو أمراض الدم أو حالات ضعف النظام المناعي، هم أكثر الفئات عرضة لمخاطر\nالإصابة بمضاعفات العدوى، وقد يصل أعداد المصابين إلى مليون ونصف نسمة.\n2.وقد\nتسببت الإنفلونزا الموسمية في وقوع أوبئة سنوية تبلغ ذروتها خلال فصل الشتاء في\nالمناطق المعتدلة المناخ. في حين أنه يمكن أن تحدث في المناطق المدارية طيلة العام\nمسببة فاشيات أقل انتظاماً\n3.وعلى الصعيد العالمي\nتحدث الإصابة بالإنفلونزا بمعدل هجمات سنوي يتراوح بين 5 %و10 % بين البالغين،\nويتراوح بين 20 %و30% بين الأطفال. أي بالغ بين كل عشرة بالغين ويمكن أن تتسبب\nالاعتلالات في الدخول إلى المستشفيات وفي الوفاة، وخصوصاً في صفوف الفئات المعرضة\nلمخاطر شديدة (الأطفال الصغار السن أو المسنون أو المصابون بأمراض مزمنة.) وتتسبب\nتلك الأوبئة السنوية في حدوث نحو ثلاثة إلى خمسة ملايين من حالة اعتلال وخيم وفيما\nيتراوح بين 250000و500000 وفاة عام 1933وقد بدأت النسبة بالانخفاض خلال الخمس\nسنوات الأخيرة .\n4.ولا نعرف على وجه\nالدقة الآثار الناجمة عن أوبئة الإنفلونزا الموسمية في البلدان النامية، ولكن\nتقديرات البحوث تدل على نسبة عالية من وفيات الأطفال من جراء الإصابة بالإنفلونزا\nفي البلدان النامية سنوياً وذلك لأن الدول النامية غير قادرة على متابعة تطور نشاط\nالفيروس\n5. التطعيم هو أنجع\nالوسائل للوقاية من العدوى وهذا ما أثبتته الدراسات في القرن العشرين، والأدوية\nالمضادة للفيروسات متاحة لعلاج الإنفلونزا ولكن فيروسات الإنفلونزا يمكن أن تصبح\nمقاومة للأدوية كما يجب اتباع أساليب الوقاية من هذا الخطر منها استخدام المناديل\nالورقية ، تجنب الزحام أثناء الإصابة حيث ينتج عن مخالطة المصابين بالمرض انتقال\nالفيروس ، كما يجب في فترات تقلب الجو عزل كبار السن وضعاف المناعة حتى لا يصابوا\nبالمرض"
  },
  {
    "question_number": 365,
    "question": "في عام 1933 في الفقرة (3) يُقصد به ...............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "النصف الأول من القرن العشرين",
      "النصف الأول من القرن التاسع عشر .",
      "الربع الأول من القرن العشرين",
      "الربع الثاني من القرن التاسع عشر"
    ],
    "answer": "النصف الأول من القرن العشرين",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.الأنفلونزا الموسمية\nعدوى فيروسية حادة تنتشر بسهولة من شخص لآخر، وتنتشر الإنفلونزا الموسمية في جميع\nأنحاء العالم وبدأ ظهورها في القرن العشرين . ويمكنها إصابة أي ّ شخص من أية فئة\nعمرية. يمكن أن تصيب أوبئة الأنفلونزا السنوية جميع الفئات العمرية وتؤثر فيهم بشدة،\nغير أن الأطفال الذين لم يبلغوا عامين من العمر والبالغين من الفئة العمرية  65سنة فما فوق والأشخاص من جميع الفئات العمرية\nالمصابين ببعض الأمراض المزمنة المعينة، مثل أمراض القلب أو أمراض الرئة أو أمراض\nالكلى أو أمراض الدم أو حالات ضعف النظام المناعي، هم أكثر الفئات عرضة لمخاطر\nالإصابة بمضاعفات العدوى، وقد يصل أعداد المصابين إلى مليون ونصف نسمة.\n2.وقد\nتسببت الإنفلونزا الموسمية في وقوع أوبئة سنوية تبلغ ذروتها خلال فصل الشتاء في\nالمناطق المعتدلة المناخ. في حين أنه يمكن أن تحدث في المناطق المدارية طيلة العام\nمسببة فاشيات أقل انتظاماً\n3.وعلى الصعيد العالمي\nتحدث الإصابة بالإنفلونزا بمعدل هجمات سنوي يتراوح بين 5 %و10 % بين البالغين،\nويتراوح بين 20 %و30% بين الأطفال. أي بالغ بين كل عشرة بالغين ويمكن أن تتسبب\nالاعتلالات في الدخول إلى المستشفيات وفي الوفاة، وخصوصاً في صفوف الفئات المعرضة\nلمخاطر شديدة (الأطفال الصغار السن أو المسنون أو المصابون بأمراض مزمنة.) وتتسبب\nتلك الأوبئة السنوية في حدوث نحو ثلاثة إلى خمسة ملايين من حالة اعتلال وخيم وفيما\nيتراوح بين 250000و500000 وفاة عام 1933وقد بدأت النسبة بالانخفاض خلال الخمس\nسنوات الأخيرة .\n4.ولا نعرف على وجه\nالدقة الآثار الناجمة عن أوبئة الإنفلونزا الموسمية في البلدان النامية، ولكن\nتقديرات البحوث تدل على نسبة عالية من وفيات الأطفال من جراء الإصابة بالإنفلونزا\nفي البلدان النامية سنوياً وذلك لأن الدول النامية غير قادرة على متابعة تطور نشاط\nالفيروس\n5. التطعيم هو أنجع\nالوسائل للوقاية من العدوى وهذا ما أثبتته الدراسات في القرن العشرين، والأدوية\nالمضادة للفيروسات متاحة لعلاج الإنفلونزا ولكن فيروسات الإنفلونزا يمكن أن تصبح\nمقاومة للأدوية كما يجب اتباع أساليب الوقاية من هذا الخطر منها استخدام المناديل\nالورقية ، تجنب الزحام أثناء الإصابة حيث ينتج عن مخالطة المصابين بالمرض انتقال\nالفيروس ، كما يجب في فترات تقلب الجو عزل كبار السن وضعاف المناعة حتى لا يصابوا\nبالمرض"
  },
  {
    "question_number": 366,
    "question": "مقدار الانخفاض في الإصابة بالأنفلونزا حسب ما ذُكر بالفقرة (3) كان .............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "منذ خمس سنوات",
      "منذ ربع عقد",
      "منذ عقد كامل",
      "منذ قرابة ربع قرن"
    ],
    "answer": "منذ خمس سنوات",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.الأنفلونزا الموسمية\nعدوى فيروسية حادة تنتشر بسهولة من شخص لآخر، وتنتشر الإنفلونزا الموسمية في جميع\nأنحاء العالم وبدأ ظهورها في القرن العشرين . ويمكنها إصابة أي ّ شخص من أية فئة\nعمرية. يمكن أن تصيب أوبئة الأنفلونزا السنوية جميع الفئات العمرية وتؤثر فيهم بشدة،\nغير أن الأطفال الذين لم يبلغوا عامين من العمر والبالغين من الفئة العمرية  65سنة فما فوق والأشخاص من جميع الفئات العمرية\nالمصابين ببعض الأمراض المزمنة المعينة، مثل أمراض القلب أو أمراض الرئة أو أمراض\nالكلى أو أمراض الدم أو حالات ضعف النظام المناعي، هم أكثر الفئات عرضة لمخاطر\nالإصابة بمضاعفات العدوى، وقد يصل أعداد المصابين إلى مليون ونصف نسمة.\n2.وقد\nتسببت الإنفلونزا الموسمية في وقوع أوبئة سنوية تبلغ ذروتها خلال فصل الشتاء في\nالمناطق المعتدلة المناخ. في حين أنه يمكن أن تحدث في المناطق المدارية طيلة العام\nمسببة فاشيات أقل انتظاماً\n3.وعلى الصعيد العالمي\nتحدث الإصابة بالإنفلونزا بمعدل هجمات سنوي يتراوح بين 5 %و10 % بين البالغين،\nويتراوح بين 20 %و30% بين الأطفال. أي بالغ بين كل عشرة بالغين ويمكن أن تتسبب\nالاعتلالات في الدخول إلى المستشفيات وفي الوفاة، وخصوصاً في صفوف الفئات المعرضة\nلمخاطر شديدة (الأطفال الصغار السن أو المسنون أو المصابون بأمراض مزمنة.) وتتسبب\nتلك الأوبئة السنوية في حدوث نحو ثلاثة إلى خمسة ملايين من حالة اعتلال وخيم وفيما\nيتراوح بين 250000و500000 وفاة عام 1933وقد بدأت النسبة بالانخفاض خلال الخمس\nسنوات الأخيرة .\n4.ولا نعرف على وجه\nالدقة الآثار الناجمة عن أوبئة الإنفلونزا الموسمية في البلدان النامية، ولكن\nتقديرات البحوث تدل على نسبة عالية من وفيات الأطفال من جراء الإصابة بالإنفلونزا\nفي البلدان النامية سنوياً وذلك لأن الدول النامية غير قادرة على متابعة تطور نشاط\nالفيروس\n5. التطعيم هو أنجع\nالوسائل للوقاية من العدوى وهذا ما أثبتته الدراسات في القرن العشرين، والأدوية\nالمضادة للفيروسات متاحة لعلاج الإنفلونزا ولكن فيروسات الإنفلونزا يمكن أن تصبح\nمقاومة للأدوية كما يجب اتباع أساليب الوقاية من هذا الخطر منها استخدام المناديل\nالورقية ، تجنب الزحام أثناء الإصابة حيث ينتج عن مخالطة المصابين بالمرض انتقال\nالفيروس ، كما يجب في فترات تقلب الجو عزل كبار السن وضعاف المناعة حتى لا يصابوا\nبالمرض"
  },
  {
    "question_number": 367,
    "question": "في الفقرة (1) مليون ونصف نسمة يُقصد بها ..........//كم عدد المصابين ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "15000",
      "1500,000",
      "100,00",
      "100500"
    ],
    "answer": "1500,000",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.الأنفلونزا الموسمية\nعدوى فيروسية حادة تنتشر بسهولة من شخص لآخر، وتنتشر الإنفلونزا الموسمية في جميع\nأنحاء العالم وبدأ ظهورها في القرن العشرين . ويمكنها إصابة أي ّ شخص من أية فئة\nعمرية. يمكن أن تصيب أوبئة الأنفلونزا السنوية جميع الفئات العمرية وتؤثر فيهم بشدة،\nغير أن الأطفال الذين لم يبلغوا عامين من العمر والبالغين من الفئة العمرية  65سنة فما فوق والأشخاص من جميع الفئات العمرية\nالمصابين ببعض الأمراض المزمنة المعينة، مثل أمراض القلب أو أمراض الرئة أو أمراض\nالكلى أو أمراض الدم أو حالات ضعف النظام المناعي، هم أكثر الفئات عرضة لمخاطر\nالإصابة بمضاعفات العدوى، وقد يصل أعداد المصابين إلى مليون ونصف نسمة.\n2.وقد\nتسببت الإنفلونزا الموسمية في وقوع أوبئة سنوية تبلغ ذروتها خلال فصل الشتاء في\nالمناطق المعتدلة المناخ. في حين أنه يمكن أن تحدث في المناطق المدارية طيلة العام\nمسببة فاشيات أقل انتظاماً\n3.وعلى الصعيد العالمي\nتحدث الإصابة بالإنفلونزا بمعدل هجمات سنوي يتراوح بين 5 %و10 % بين البالغين،\nويتراوح بين 20 %و30% بين الأطفال. أي بالغ بين كل عشرة بالغين ويمكن أن تتسبب\nالاعتلالات في الدخول إلى المستشفيات وفي الوفاة، وخصوصاً في صفوف الفئات المعرضة\nلمخاطر شديدة (الأطفال الصغار السن أو المسنون أو المصابون بأمراض مزمنة.) وتتسبب\nتلك الأوبئة السنوية في حدوث نحو ثلاثة إلى خمسة ملايين من حالة اعتلال وخيم وفيما\nيتراوح بين 250000و500000 وفاة عام 1933وقد بدأت النسبة بالانخفاض خلال الخمس\nسنوات الأخيرة .\n4.ولا نعرف على وجه\nالدقة الآثار الناجمة عن أوبئة الإنفلونزا الموسمية في البلدان النامية، ولكن\nتقديرات البحوث تدل على نسبة عالية من وفيات الأطفال من جراء الإصابة بالإنفلونزا\nفي البلدان النامية سنوياً وذلك لأن الدول النامية غير قادرة على متابعة تطور نشاط\nالفيروس\n5. التطعيم هو أنجع\nالوسائل للوقاية من العدوى وهذا ما أثبتته الدراسات في القرن العشرين، والأدوية\nالمضادة للفيروسات متاحة لعلاج الإنفلونزا ولكن فيروسات الإنفلونزا يمكن أن تصبح\nمقاومة للأدوية كما يجب اتباع أساليب الوقاية من هذا الخطر منها استخدام المناديل\nالورقية ، تجنب الزحام أثناء الإصابة حيث ينتج عن مخالطة المصابين بالمرض انتقال\nالفيروس ، كما يجب في فترات تقلب الجو عزل كبار السن وضعاف المناعة حتى لا يصابوا\nبالمرض"
  },
  {
    "question_number": 368,
    "question": "نسبة إصابة البالغين إلى الأطفال :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "2 ألى 4",
      "2 إلى 8",
      "2 إلى 6",
      "2 إلى 3"
    ],
    "answer": "2 إلى 6",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يصاب البالغين بالأنفلونزا بنسبة واحد إلى عشرة كل عام\nبينما الأطفال بنسبة واحد إلى ثلاثة كل عام ."
  },
  {
    "question_number": 369,
    "question": "المشكلات الشائعة تعني المشكلات التي...",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يتكرر حدوثها",
      "تشيع بين الناس حال وقوعها",
      "تنتقل بسرعة من شخص لأخر",
      "يتناوب حدوثها"
    ],
    "answer": "يتكرر حدوثها",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن من المفيد فعلا أن تفكر سلفا في مردود أفعالك تجاه مختلف المشكلات وذلك\nقبل أن تحدث ومع أنه يستحيل أن تحصي جميع المشكلات الممكن حدوثها وتفكر في مردود\nأفعالك حيالها إلا أنه من المهم جدا أن تدون بعض المشكلات الشائعة لديك او لدى\nزملائك ثم تقوم بكتابة ردود أفعال منطقية تخلصك من المواقف دون عواقب أكثر إشكالا\nومتى كانت ردود أفعالك مخططا لها سلفا فأن هذا سيمنحك الإحساس بمزيد من الثقة\nويجعلك تبدو أكثر يقظة وحنكة أمام الأخرين."
  },
  {
    "question_number": 370,
    "question": "التقييم الجيد لردود الأفعال لابد أن يتضمن.........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ترتيبها",
      "تعديلها",
      "تطويرها",
      "تجربتها"
    ],
    "answer": "تجربتها",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن من المفيد فعلا أن تفكر سلفا في مردود أفعالك تجاه مختلف المشكلات وذلك\nقبل أن تحدث ومع أنه يستحيل أن تحصي جميع المشكلات الممكن حدوثها وتفكر في مردود\nأفعالك حيالها إلا أنه من المهم جدا أن تدون بعض المشكلات الشائعة لديك او لدى\nزملائك ثم تقوم بكتابة ردود أفعال منطقية تخلصك من المواقف دون عواقب أكثر إشكالا\nومتى كانت ردود أفعالك مخططا لها سلفا فأن هذا سيمنحك الإحساس بمزيد من الثقة\nويجعلك تبدو أكثر يقظة وحنكة أمام الأخرين."
  },
  {
    "question_number": 371,
    "question": "التفكير في ردود الأفعال قبل حدوثها يؤدي إلى....",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "زيادة الثقة بالنفس",
      "تفادي إساءة الأخرين",
      "تجديد علاقتك بالأخرين",
      "تجنب المواقف السيئة"
    ],
    "answer": "زيادة الثقة بالنفس",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن من المفيد فعلا أن تفكر سلفا في مردود أفعالك تجاه مختلف المشكلات وذلك\nقبل أن تحدث ومع أنه يستحيل أن تحصي جميع المشكلات الممكن حدوثها وتفكر في مردود\nأفعالك حيالها إلا أنه من المهم جدا أن تدون بعض المشكلات الشائعة لديك او لدى\nزملائك ثم تقوم بكتابة ردود أفعال منطقية تخلصك من المواقف دون عواقب أكثر إشكالا\nومتى كانت ردود أفعالك مخططا لها سلفا فأن هذا سيمنحك الإحساس بمزيد من الثقة\nويجعلك تبدو أكثر يقظة وحنكة أمام الأخرين."
  },
  {
    "question_number": 372,
    "question": "تدوين المشكلات التي لدى الأخرين يفيدنا في التعرف على...",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تجاربهم",
      "أفعالهم",
      "سيرهم",
      "أقوالهم"
    ],
    "answer": "تجاربهم",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن من المفيد فعلا أن تفكر سلفا في مردود أفعالك تجاه مختلف المشكلات وذلك\nقبل أن تحدث ومع أنه يستحيل أن تحصي جميع المشكلات الممكن حدوثها وتفكر في مردود\nأفعالك حيالها إلا أنه من المهم جدا أن تدون بعض المشكلات الشائعة لديك او لدى\nزملائك ثم تقوم بكتابة ردود أفعال منطقية تخلصك من المواقف دون عواقب أكثر إشكالا\nومتى كانت ردود أفعالك مخططا لها سلفا فأن هذا سيمنحك الإحساس بمزيد من الثقة\nويجعلك تبدو أكثر يقظة وحنكة أمام الأخرين."
  },
  {
    "question_number": 373,
    "question": "أنسب عنوان للنص.....",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التخطيط لردود الأفعال",
      "توقع ردود الأفعال",
      "ردود الأفعال السريعة",
      "دراسة ردود الأفعال"
    ],
    "answer": "التخطيط لردود الأفعال",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن من المفيد فعلا أن تفكر سلفا في مردود أفعالك تجاه مختلف المشكلات وذلك\nقبل أن تحدث ومع أنه يستحيل أن تحصي جميع المشكلات الممكن حدوثها وتفكر في مردود\nأفعالك حيالها إلا أنه من المهم جدا أن تدون بعض المشكلات الشائعة لديك او لدى\nزملائك ثم تقوم بكتابة ردود أفعال منطقية تخلصك من المواقف دون عواقب أكثر إشكالا\nومتى كانت ردود أفعالك مخططا لها سلفا فأن هذا سيمنحك الإحساس بمزيد من الثقة\nويجعلك تبدو أكثر يقظة وحنكة أمام الأخرين."
  },
  {
    "question_number": 374,
    "question": "ماذا نضع قبل (........ انت من يملكها ) ؟ ما الحرف الذي يمكن أن نضعه قبل ( ....... أنت من يملكها )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "و",
      "ف",
      "بل",
      "لكن"
    ],
    "answer": "بل",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "اركض باتجاه النجاح فهو لا يملك قدمين......\nأنت من يملكها"
  },
  {
    "question_number": 375,
    "question": "أي من الآتي لا تتضمن عليه الفقرة :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "النجاح يحتاج إلى عجلة (يجب العجلة للوصول إلى النجاح)",
      "السماء لا تمطر ذهباً",
      "اجعل النجاح نصب عينيك",
      "النجاح يحتاج إلى سعي"
    ],
    "answer": "النجاح يحتاج إلى عجلة (يجب العجلة للوصول إلى النجاح)",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يجب أن تركض باتجاه النجاح فهو لا يملك قدمين\n, بل أنت من يملكها فاستخدم قدميك للركض إليه (لا تنتظر الفرصه حتى تأتي، لأن ليس\nلديها اقدام بل أنت اركض نحوها)"
  },
  {
    "question_number": 376,
    "question": "علاقة ( فهو لا يملك ) بما قبلها // علاقة ( فهو ليس لديه أقدام ..... ) بما قبلها :// علاقة ( فهو ) بما قبلها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعليل",
      "تأكيد",
      "تفسير",
      "توضيح"
    ],
    "answer": "تعليل",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يجب أن تركض باتجاه النجاح فهو لا يملك قدمين\n, بل أنت من يملكها فاستخدم قدميك للركض إليه (لا تنتظر الفرصه حتى تأتي، لأن ليس\nلديها اقدام بل أنت اركض نحوها)"
  },
  {
    "question_number": 377,
    "question": "الضمير في كلمة ( إليه ) يعود على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "النجاح"
    ],
    "answer": "النجاح",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يجب أن تركض باتجاه النجاح فهو لا يملك قدمين\n, بل أنت من يملكها فاستخدم قدميك للركض إليه (لا تنتظر الفرصه حتى تأتي، لأن ليس\nلديها اقدام بل أنت اركض نحوها)"
  },
  {
    "question_number": 378,
    "question": "وردت في النص كلمة \"يرأم\" وتعنى:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يلاقي",
      "يرحم",
      "يعانق",
      "يسلم"
    ],
    "answer": "يرحم",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كان\nعطوفاً يرأم من حوله ويودهم. كان صبيا في الثانية عشرة حين أزمع عمه السفر، فتعلق\nبه حتى أشفق العم أن يتركهُ وحده فاصطحبه في سفره. كان شيخاً قارب الستين يوم بكى على\nقبر أمه بكاء أبكى من حوله وليس في سجل المودة الإنسانية أجمل ولا أكرم من حنانه\nعلى مرضعته حليمة ومن حفاوته بها وقد جاوز الأربعين، فيلقاها هاتفا بها أمي أمي\n،  ويعطيها من الإبل والشاء ما يغنيها."
  },
  {
    "question_number": 379,
    "question": "علاقة عبارة ( أشفق العم أن يتركه وحده ) بما بعدها ...............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعليل",
      "تخصيص",
      "إجمال",
      "إسهاب"
    ],
    "answer": "تعليل",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كان\nعطوفاً يرأم من حوله ويودهم. كان صبيا في الثانية عشرة حين أزمع عمه السفر، فتعلق\nبه حتى أشفق العم أن يتركهُ وحده فاصطحبه في سفره. كان شيخاً قارب الستين يوم بكى على\nقبر أمه بكاء أبكى من حوله وليس في سجل المودة الإنسانية أجمل ولا أكرم من حنانه\nعلى مرضعته حليمة ومن حفاوته بها وقد جاوز الأربعين، فيلقاها هاتفا بها أمي أمي\n،  ويعطيها من الإبل والشاء ما يغنيها."
  },
  {
    "question_number": 380,
    "question": "يفهم من سياق النص أن كل ما يأتي بمعنى كلمة ( أزمع ) باستثناء",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نوي",
      "أراد",
      "عزم",
      "بدأ"
    ],
    "answer": "بدأ",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كان\nعطوفاً يرأم من حوله ويودهم. كان صبيا في الثانية عشرة حين أزمع عمه السفر، فتعلق\nبه حتى أشفق العم أن يتركهُ وحده فاصطحبه في سفره. كان شيخاً قارب الستين يوم بكى على\nقبر أمه بكاء أبكى من حوله وليس في سجل المودة الإنسانية أجمل ولا أكرم من حنانه\nعلى مرضعته حليمة ومن حفاوته بها وقد جاوز الأربعين، فيلقاها هاتفا بها أمي أمي\n،  ويعطيها من الإبل والشاء ما يغنيها."
  },
  {
    "question_number": 381,
    "question": "علاقة ( فاصطحبه في سفره) بما قبلها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نتيجة",
      "سبب"
    ],
    "answer": "نتيجة",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كان\nعطوفاً يرأم من حوله ويودهم. كان صبيا في الثانية عشرة حين أزمع عمه السفر، فتعلق\nبه حتى أشفق العم أن يتركهُ وحده فاصطحبه في سفره. كان شيخاً قارب الستين يوم بكى على\nقبر أمه بكاء أبكى من حوله وليس في سجل المودة الإنسانية أجمل ولا أكرم من حنانه\nعلى مرضعته حليمة ومن حفاوته بها وقد جاوز الأربعين، فيلقاها هاتفا بها أمي أمي\n،  ويعطيها من الإبل والشاء ما يغنيها."
  },
  {
    "question_number": 382,
    "question": "العلاقة بين الإبل والشاء؟ ( ملحوظة الشاء جمع لكلمة شاه) .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ترادف",
      "تشابه",
      "تضاد",
      "تنوع"
    ],
    "answer": "تنوع",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كان\nعطوفاً يرأم من حوله ويودهم. كان صبيا في الثانية عشرة حين أزمع عمه السفر، فتعلق\nبه حتى أشفق العم أن يتركهُ وحده فاصطحبه في سفره. كان شيخاً قارب الستين يوم بكى على\nقبر أمه بكاء أبكى من حوله وليس في سجل المودة الإنسانية أجمل ولا أكرم من حنانه\nعلى مرضعته حليمة ومن حفاوته بها وقد جاوز الأربعين، فيلقاها هاتفا بها أمي أمي\n،  ويعطيها من الإبل والشاء ما يغنيها."
  },
  {
    "question_number": 383,
    "question": "(ويعطيها من الإبل والشاء ما يغنيها عن السؤال) دليل على .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كرمه",
      "كرمه وجوده",
      "ملكه",
      "قوته"
    ],
    "answer": "كرمه وجوده",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كان\nعطوفاً يرأم من حوله ويودهم. كان صبيا في الثانية عشرة حين أزمع عمه السفر، فتعلق\nبه حتى أشفق العم أن يتركهُ وحده فاصطحبه في سفره. كان شيخاً قارب الستين يوم بكى على\nقبر أمه بكاء أبكى من حوله وليس في سجل المودة الإنسانية أجمل ولا أكرم من حنانه\nعلى مرضعته حليمة ومن حفاوته بها وقد جاوز الأربعين، فيلقاها هاتفا بها أمي أمي\n،  ويعطيها من الإبل والشاء ما يغنيها."
  },
  {
    "question_number": 384,
    "question": "العنوان المناسب للنص .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "معنى الإنسانية الصحيحة",
      "الرحمة والكرم",
      "حليمة السعدية",
      "سمات أصحاب النبي"
    ],
    "answer": "معنى الإنسانية الصحيحة",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كان\nعطوفاً يرأم من حوله ويودهم. كان صبيا في الثانية عشرة حين أزمع عمه السفر، فتعلق\nبه حتى أشفق العم أن يتركهُ وحده فاصطحبه في سفره. كان شيخاً قارب الستين يوم بكى على\nقبر أمه بكاء أبكى من حوله وليس في سجل المودة الإنسانية أجمل ولا أكرم من حنانه\nعلى مرضعته حليمة ومن حفاوته بها وقد جاوز الأربعين، فيلقاها هاتفا بها أمي أمي\n،  ويعطيها من الإبل والشاء ما يغنيها."
  },
  {
    "question_number": 385,
    "question": "ما معنى كلمة ( شيم ) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "علو",
      "صفات",
      "أقوال",
      "هبة"
    ],
    "answer": "صفات",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التغافل\nمن شيم الحكماء ويجب ألا نعطي أهمية لكلام الناس ، فعلينا مجاهدة النفس ونزينها\nبهذا الخلق الرفيع الذي هو من شيم الكرام وأهل الأخلاق الذي لا يتحلى به إلا أهل\nالمروءة وأهل المكرُمات, وهو دليل على سمو النفس وارتفاع مكانتها، فضلاً عما يجده\nالمتغافل والمتغاضي من سعة الصدر وراحة البال ونقاء النفس والسريرة وصفاء الروح."
  },
  {
    "question_number": 386,
    "question": "التغافل يتميز ببعض المميزات منها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سمو النفس",
      "عدم المبالاة"
    ],
    "answer": "سمو النفس",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التغافل\nمن شيم الحكماء ويجب ألا نعطي أهمية لكلام الناس ، فعلينا مجاهدة النفس ونزينها\nبهذا الخلق الرفيع الذي هو من شيم الكرام وأهل الأخلاق الذي لا يتحلى به إلا أهل\nالمروءة وأهل المكرُمات, وهو دليل على سمو النفس وارتفاع مكانتها، فضلاً عما يجده\nالمتغافل والمتغاضي من سعة الصدر وراحة البال ونقاء النفس والسريرة وصفاء الروح."
  },
  {
    "question_number": 387,
    "question": "على ماذا يدل ( التغافل ) في القطعة السابقة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "همة النفس",
      "اللامبالاة"
    ],
    "answer": "همة النفس",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التغافل\nمن شيم الحكماء ويجب ألا نعطي أهمية لكلام الناس ، فعلينا مجاهدة النفس ونزينها\nبهذا الخلق الرفيع الذي هو من شيم الكرام وأهل الأخلاق الذي لا يتحلى به إلا أهل\nالمروءة وأهل المكرُمات, وهو دليل على سمو النفس وارتفاع مكانتها، فضلاً عما يجده\nالمتغافل والمتغاضي من سعة الصدر وراحة البال ونقاء النفس والسريرة وصفاء الروح."
  },
  {
    "question_number": 388,
    "question": "يستفاد من عموم النص:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "القوة",
      "الصراع",
      "التسامح"
    ],
    "answer": "التسامح",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لا تهتم لكلام الناس وتحلل كلماتهم وتشغل وقتك في\nالتفكير بالانتقام بل اغفر لهم وتجاهل"
  },
  {
    "question_number": 389,
    "question": "يفهم من الجملة الأولى :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اثبات اهمية العوامل المادية (بيان اهميتها )",
      "عوامل الحسم",
      "تحقيق النصر",
      "الثقة بالانتصار"
    ],
    "answer": "عوامل الحسم",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ان الانتصار في\nالمعارك لا يعتمد على الأسلحة و الذخائر و المعدات الحربية ، و غيرها من عوامل\nالحسم فقط ، المعنويات أهمهم مع انها عامل معنوي وليس مادي كالباقي . وذكر الكاتب  مثال عن الموضوع"
  },
  {
    "question_number": 390,
    "question": "كان خلاف المتخاصمين على : //سبب الخلاف المذكور في النص ................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كيفية بيع الارض",
      "كيفية بيع نصف الارض",
      "كيفية تقسيم الثمن",
      "ملكية الارض"
    ],
    "answer": "كيفية بيع الارض",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "هناك أخان عندما مات أبوهما ترك لهما قطعة أرض فقال\nالأول للثاني إن نصيبي من الأرض هو 50% منها وسوف أبيعها ونتقاسم ثمنها فرفض الأخ\nالآخر وقال له إنني لا أريد أن أبيع نصيبي من الأرض"
  },
  {
    "question_number": 391,
    "question": "السبب في جعل النبتة تتحمل الجفاف فترات طويلة هو :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عصارته",
      "أوراقه",
      "ثماره"
    ],
    "answer": "عصارته",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من ذاكرة المختبر ((الأغاف نبات ينمو في أمريكا الشمالية وهو نبات يتحمل\nالجفاف فترات طويلة لأن أوراقه فيها عصارة هي التي تجعله يتحمل الجفاف وهذه  النبتة تنمو في عراء حوض البحر الابيض المتوسط\nوهي من النباتات المعمرة ، وهي تعتبر من نبات الزينة )) \nالأغاف الأمريكي أو\nالصبار الأمريكي هو نوع من النباتات يتبع جنس الأغاف من الفصيلة الهليونية.\nويستوطن المكسيك والولايات المتحدة الأمريكية، في ولايات نيوميكسكو، أريزونا، و\nتكساس. وحالياً يُزرع عالمياً كنبات للزينة. واستوطن مناطق عديدة لم يكن فيها،\nكالهند الغربية، وأجزاء من أمريكا الجنوبية، وجنوب حوض البحر المتوسط، وأجزاء من\nأفريقيا، والهند، والصين، وتايلند، وأستراليا والمملكة العربية السعودية. \nتعيش هذه النبتة من\n10 إلى 30 سنة. وتنتشر حوالي 1.8-3.0 متر، ولها أوراق رمادية-خضراء يصل طولها من\n0.9-1.5 متر وعرضها إلى 300سم، كل ورقة بها حواف من الشوك ومسمار حاد في الرأس\nيمكنه الثقب بعمق. وعندما تقترب نهاية عمر النبات يقوم بإرسال ساق طويلة متفرعة\nمُحملة بالكثير من الأزهار الصفراء، والتي يمكن أن يصل طولها من 8-9 متر. وللنبات\nمقاومة للترب الملحية الفقيرة، والجفاف، والحرارة. \nينمو تحت اي ظرف من\nظروف التربة ومدى واسع من الحرارة والرطوبة فهو مقاوم للجفاف بشدة"
  },
  {
    "question_number": 392,
    "question": "عدم تعرضها للجفاف عن طريق",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عصارتها",
      "أوراقها",
      "ثمارها"
    ],
    "answer": "عصارتها",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من ذاكرة المختبر ((الأغاف نبات ينمو في أمريكا الشمالية وهو نبات يتحمل\nالجفاف فترات طويلة لأن أوراقه فيها عصارة هي التي تجعله يتحمل الجفاف وهذه  النبتة تنمو في عراء حوض البحر الابيض المتوسط\nوهي من النباتات المعمرة ، وهي تعتبر من نبات الزينة )) \nالأغاف الأمريكي أو\nالصبار الأمريكي هو نوع من النباتات يتبع جنس الأغاف من الفصيلة الهليونية.\nويستوطن المكسيك والولايات المتحدة الأمريكية، في ولايات نيوميكسكو، أريزونا، و\nتكساس. وحالياً يُزرع عالمياً كنبات للزينة. واستوطن مناطق عديدة لم يكن فيها،\nكالهند الغربية، وأجزاء من أمريكا الجنوبية، وجنوب حوض البحر المتوسط، وأجزاء من\nأفريقيا، والهند، والصين، وتايلند، وأستراليا والمملكة العربية السعودية. \nتعيش هذه النبتة من\n10 إلى 30 سنة. وتنتشر حوالي 1.8-3.0 متر، ولها أوراق رمادية-خضراء يصل طولها من\n0.9-1.5 متر وعرضها إلى 300سم، كل ورقة بها حواف من الشوك ومسمار حاد في الرأس\nيمكنه الثقب بعمق. وعندما تقترب نهاية عمر النبات يقوم بإرسال ساق طويلة متفرعة\nمُحملة بالكثير من الأزهار الصفراء، والتي يمكن أن يصل طولها من 8-9 متر. وللنبات\nمقاومة للترب الملحية الفقيرة، والجفاف، والحرارة. \nينمو تحت اي ظرف من\nظروف التربة ومدى واسع من الحرارة والرطوبة فهو مقاوم للجفاف بشدة"
  },
  {
    "question_number": 393,
    "question": "تعتبر من النباتات ..... // المناطق التي تنمو فيها النبتة :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "البحرية",
      "الاستوائية",
      "الساحلية",
      "البرية"
    ],
    "answer": "البرية",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من ذاكرة المختبر ((الأغاف نبات ينمو في أمريكا الشمالية وهو نبات يتحمل\nالجفاف فترات طويلة لأن أوراقه فيها عصارة هي التي تجعله يتحمل الجفاف وهذه  النبتة تنمو في عراء حوض البحر الابيض المتوسط\nوهي من النباتات المعمرة ، وهي تعتبر من نبات الزينة )) \nالأغاف الأمريكي أو\nالصبار الأمريكي هو نوع من النباتات يتبع جنس الأغاف من الفصيلة الهليونية.\nويستوطن المكسيك والولايات المتحدة الأمريكية، في ولايات نيوميكسكو، أريزونا، و\nتكساس. وحالياً يُزرع عالمياً كنبات للزينة. واستوطن مناطق عديدة لم يكن فيها،\nكالهند الغربية، وأجزاء من أمريكا الجنوبية، وجنوب حوض البحر المتوسط، وأجزاء من\nأفريقيا، والهند، والصين، وتايلند، وأستراليا والمملكة العربية السعودية. \nتعيش هذه النبتة من\n10 إلى 30 سنة. وتنتشر حوالي 1.8-3.0 متر، ولها أوراق رمادية-خضراء يصل طولها من\n0.9-1.5 متر وعرضها إلى 300سم، كل ورقة بها حواف من الشوك ومسمار حاد في الرأس\nيمكنه الثقب بعمق. وعندما تقترب نهاية عمر النبات يقوم بإرسال ساق طويلة متفرعة\nمُحملة بالكثير من الأزهار الصفراء، والتي يمكن أن يصل طولها من 8-9 متر. وللنبات\nمقاومة للترب الملحية الفقيرة، والجفاف، والحرارة. \nينمو تحت اي ظرف من\nظروف التربة ومدى واسع من الحرارة والرطوبة فهو مقاوم للجفاف بشدة"
  },
  {
    "question_number": 394,
    "question": "العلاقة بين (عدم تعرضها للجفاف) ب (عصارة أوراقها)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نتيجة لسبب"
    ],
    "answer": "نتيجة لسبب",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من ذاكرة المختبر ((الأغاف نبات ينمو في أمريكا الشمالية وهو نبات يتحمل\nالجفاف فترات طويلة لأن أوراقه فيها عصارة هي التي تجعله يتحمل الجفاف وهذه  النبتة تنمو في عراء حوض البحر الابيض المتوسط\nوهي من النباتات المعمرة ، وهي تعتبر من نبات الزينة )) \nالأغاف الأمريكي أو\nالصبار الأمريكي هو نوع من النباتات يتبع جنس الأغاف من الفصيلة الهليونية.\nويستوطن المكسيك والولايات المتحدة الأمريكية، في ولايات نيوميكسكو، أريزونا، و\nتكساس. وحالياً يُزرع عالمياً كنبات للزينة. واستوطن مناطق عديدة لم يكن فيها،\nكالهند الغربية، وأجزاء من أمريكا الجنوبية، وجنوب حوض البحر المتوسط، وأجزاء من\nأفريقيا، والهند، والصين، وتايلند، وأستراليا والمملكة العربية السعودية. \nتعيش هذه النبتة من\n10 إلى 30 سنة. وتنتشر حوالي 1.8-3.0 متر، ولها أوراق رمادية-خضراء يصل طولها من\n0.9-1.5 متر وعرضها إلى 300سم، كل ورقة بها حواف من الشوك ومسمار حاد في الرأس\nيمكنه الثقب بعمق. وعندما تقترب نهاية عمر النبات يقوم بإرسال ساق طويلة متفرعة\nمُحملة بالكثير من الأزهار الصفراء، والتي يمكن أن يصل طولها من 8-9 متر. وللنبات\nمقاومة للترب الملحية الفقيرة، والجفاف، والحرارة. \nينمو تحت اي ظرف من\nظروف التربة ومدى واسع من الحرارة والرطوبة فهو مقاوم للجفاف بشدة"
  },
  {
    "question_number": 395,
    "question": "أنسب عنوان للنص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأجاف(الأغاف)",
      "النباتات المعمرة",
      "نبات الزينة"
    ],
    "answer": "الأجاف(الأغاف)",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من ذاكرة المختبر ((الأغاف نبات ينمو في أمريكا الشمالية وهو نبات يتحمل\nالجفاف فترات طويلة لأن أوراقه فيها عصارة هي التي تجعله يتحمل الجفاف وهذه  النبتة تنمو في عراء حوض البحر الابيض المتوسط\nوهي من النباتات المعمرة ، وهي تعتبر من نبات الزينة )) \nالأغاف الأمريكي أو\nالصبار الأمريكي هو نوع من النباتات يتبع جنس الأغاف من الفصيلة الهليونية.\nويستوطن المكسيك والولايات المتحدة الأمريكية، في ولايات نيوميكسكو، أريزونا، و\nتكساس. وحالياً يُزرع عالمياً كنبات للزينة. واستوطن مناطق عديدة لم يكن فيها،\nكالهند الغربية، وأجزاء من أمريكا الجنوبية، وجنوب حوض البحر المتوسط، وأجزاء من\nأفريقيا، والهند، والصين، وتايلند، وأستراليا والمملكة العربية السعودية. \nتعيش هذه النبتة من\n10 إلى 30 سنة. وتنتشر حوالي 1.8-3.0 متر، ولها أوراق رمادية-خضراء يصل طولها من\n0.9-1.5 متر وعرضها إلى 300سم، كل ورقة بها حواف من الشوك ومسمار حاد في الرأس\nيمكنه الثقب بعمق. وعندما تقترب نهاية عمر النبات يقوم بإرسال ساق طويلة متفرعة\nمُحملة بالكثير من الأزهار الصفراء، والتي يمكن أن يصل طولها من 8-9 متر. وللنبات\nمقاومة للترب الملحية الفقيرة، والجفاف، والحرارة. \nينمو تحت اي ظرف من\nظروف التربة ومدى واسع من الحرارة والرطوبة فهو مقاوم للجفاف بشدة"
  },
  {
    "question_number": 396,
    "question": "لماذا سمينا النبتة بأنها نبات أمريكية ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لكثرتها فيها",
      "لأنها موطنها"
    ],
    "answer": "لأنها موطنها",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من ذاكرة المختبر ((الأغاف نبات ينمو في أمريكا الشمالية وهو نبات يتحمل\nالجفاف فترات طويلة لأن أوراقه فيها عصارة هي التي تجعله يتحمل الجفاف وهذه  النبتة تنمو في عراء حوض البحر الابيض المتوسط\nوهي من النباتات المعمرة ، وهي تعتبر من نبات الزينة )) \nالأغاف الأمريكي أو\nالصبار الأمريكي هو نوع من النباتات يتبع جنس الأغاف من الفصيلة الهليونية.\nويستوطن المكسيك والولايات المتحدة الأمريكية، في ولايات نيوميكسكو، أريزونا، و\nتكساس. وحالياً يُزرع عالمياً كنبات للزينة. واستوطن مناطق عديدة لم يكن فيها،\nكالهند الغربية، وأجزاء من أمريكا الجنوبية، وجنوب حوض البحر المتوسط، وأجزاء من\nأفريقيا، والهند، والصين، وتايلند، وأستراليا والمملكة العربية السعودية. \nتعيش هذه النبتة من\n10 إلى 30 سنة. وتنتشر حوالي 1.8-3.0 متر، ولها أوراق رمادية-خضراء يصل طولها من\n0.9-1.5 متر وعرضها إلى 300سم، كل ورقة بها حواف من الشوك ومسمار حاد في الرأس\nيمكنه الثقب بعمق. وعندما تقترب نهاية عمر النبات يقوم بإرسال ساق طويلة متفرعة\nمُحملة بالكثير من الأزهار الصفراء، والتي يمكن أن يصل طولها من 8-9 متر. وللنبات\nمقاومة للترب الملحية الفقيرة، والجفاف، والحرارة. \nينمو تحت اي ظرف من\nظروف التربة ومدى واسع من الحرارة والرطوبة فهو مقاوم للجفاف بشدة"
  },
  {
    "question_number": 397,
    "question": "معنى (مسقط رأسها ) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مكان نموها",
      "موطنها",
      "انتشارها"
    ],
    "answer": "موطنها",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من ذاكرة المختبر ((الأغاف نبات ينمو في أمريكا الشمالية وهو نبات يتحمل\nالجفاف فترات طويلة لأن أوراقه فيها عصارة هي التي تجعله يتحمل الجفاف وهذه  النبتة تنمو في عراء حوض البحر الابيض المتوسط\nوهي من النباتات المعمرة ، وهي تعتبر من نبات الزينة )) \nالأغاف الأمريكي أو\nالصبار الأمريكي هو نوع من النباتات يتبع جنس الأغاف من الفصيلة الهليونية.\nويستوطن المكسيك والولايات المتحدة الأمريكية، في ولايات نيوميكسكو، أريزونا، و\nتكساس. وحالياً يُزرع عالمياً كنبات للزينة. واستوطن مناطق عديدة لم يكن فيها،\nكالهند الغربية، وأجزاء من أمريكا الجنوبية، وجنوب حوض البحر المتوسط، وأجزاء من\nأفريقيا، والهند، والصين، وتايلند، وأستراليا والمملكة العربية السعودية. \nتعيش هذه النبتة من\n10 إلى 30 سنة. وتنتشر حوالي 1.8-3.0 متر، ولها أوراق رمادية-خضراء يصل طولها من\n0.9-1.5 متر وعرضها إلى 300سم، كل ورقة بها حواف من الشوك ومسمار حاد في الرأس\nيمكنه الثقب بعمق. وعندما تقترب نهاية عمر النبات يقوم بإرسال ساق طويلة متفرعة\nمُحملة بالكثير من الأزهار الصفراء، والتي يمكن أن يصل طولها من 8-9 متر. وللنبات\nمقاومة للترب الملحية الفقيرة، والجفاف، والحرارة. \nينمو تحت اي ظرف من\nظروف التربة ومدى واسع من الحرارة والرطوبة فهو مقاوم للجفاف بشدة"
  },
  {
    "question_number": 398,
    "question": "النص يتكلم عن نبات:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأجاف"
    ],
    "answer": "الأجاف",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من ذاكرة المختبر ((الأغاف نبات ينمو في أمريكا الشمالية وهو نبات يتحمل\nالجفاف فترات طويلة لأن أوراقه فيها عصارة هي التي تجعله يتحمل الجفاف وهذه  النبتة تنمو في عراء حوض البحر الابيض المتوسط\nوهي من النباتات المعمرة ، وهي تعتبر من نبات الزينة )) \nالأغاف الأمريكي أو\nالصبار الأمريكي هو نوع من النباتات يتبع جنس الأغاف من الفصيلة الهليونية.\nويستوطن المكسيك والولايات المتحدة الأمريكية، في ولايات نيوميكسكو، أريزونا، و\nتكساس. وحالياً يُزرع عالمياً كنبات للزينة. واستوطن مناطق عديدة لم يكن فيها،\nكالهند الغربية، وأجزاء من أمريكا الجنوبية، وجنوب حوض البحر المتوسط، وأجزاء من\nأفريقيا، والهند، والصين، وتايلند، وأستراليا والمملكة العربية السعودية. \nتعيش هذه النبتة من\n10 إلى 30 سنة. وتنتشر حوالي 1.8-3.0 متر، ولها أوراق رمادية-خضراء يصل طولها من\n0.9-1.5 متر وعرضها إلى 300سم، كل ورقة بها حواف من الشوك ومسمار حاد في الرأس\nيمكنه الثقب بعمق. وعندما تقترب نهاية عمر النبات يقوم بإرسال ساق طويلة متفرعة\nمُحملة بالكثير من الأزهار الصفراء، والتي يمكن أن يصل طولها من 8-9 متر. وللنبات\nمقاومة للترب الملحية الفقيرة، والجفاف، والحرارة. \nينمو تحت اي ظرف من\nظروف التربة ومدى واسع من الحرارة والرطوبة فهو مقاوم للجفاف بشدة"
  },
  {
    "question_number": 399,
    "question": "اختر مما يلي آية تصف هذا النص // يدل عموم النص على:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "﴿كُنتُم خَيرَ أُمَّةٍ أُخرِجَت لِلنّاسِ تَأمُرونَ بِالمَعروفِ وَتَنهَونَ عَنِ المُنكَرِ﴾",
      "﴿وَأمُر بِالمَعروفِ وَانهَ عَنِ المُنكَرِ وَاصبِر عَلى ما أَصابَكَ﴾",
      "﴿وَلتَكُن مِنكُم أُمَّةٌ يَدعونَ إِلَى الخَيرِ وَيَأمُرونَ بِالمَعروفِ وَيَنهَونَ عَنِ المُنكَرِ﴾",
      "﴿يُؤمِنونَ بِاللَّهِ وَاليَومِ الآخِرِ وَيَأمُرونَ بِالمَعروفِ وَيَنهَونَ عَنِ المُنكَرِ﴾"
    ],
    "answer": "﴿وَأمُر بِالمَعروفِ وَانهَ عَنِ المُنكَرِ وَاصبِر عَلى ما أَصابَكَ﴾",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من ذاكرة المختبر ((الأغاف نبات ينمو في أمريكا الشمالية وهو نبات يتحمل\nالجفاف فترات طويلة لأن أوراقه فيها عصارة هي التي تجعله يتحمل الجفاف وهذه  النبتة تنمو في عراء حوض البحر الابيض المتوسط\nوهي من النباتات المعمرة ، وهي تعتبر من نبات الزينة )) \nالأغاف الأمريكي أو\nالصبار الأمريكي هو نوع من النباتات يتبع جنس الأغاف من الفصيلة الهليونية.\nويستوطن المكسيك والولايات المتحدة الأمريكية، في ولايات نيوميكسكو، أريزونا، و\nتكساس. وحالياً يُزرع عالمياً كنبات للزينة. واستوطن مناطق عديدة لم يكن فيها،\nكالهند الغربية، وأجزاء من أمريكا الجنوبية، وجنوب حوض البحر المتوسط، وأجزاء من\nأفريقيا، والهند، والصين، وتايلند، وأستراليا والمملكة العربية السعودية. \nتعيش هذه النبتة من\n10 إلى 30 سنة. وتنتشر حوالي 1.8-3.0 متر، ولها أوراق رمادية-خضراء يصل طولها من\n0.9-1.5 متر وعرضها إلى 300سم، كل ورقة بها حواف من الشوك ومسمار حاد في الرأس\nيمكنه الثقب بعمق. وعندما تقترب نهاية عمر النبات يقوم بإرسال ساق طويلة متفرعة\nمُحملة بالكثير من الأزهار الصفراء، والتي يمكن أن يصل طولها من 8-9 متر. وللنبات\nمقاومة للترب الملحية الفقيرة، والجفاف، والحرارة. \nينمو تحت اي ظرف من\nظروف التربة ومدى واسع من الحرارة والرطوبة فهو مقاوم للجفاف بشدة"
  },
  {
    "question_number": 400,
    "question": "يدل عموم النص على : // يستفاد من النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأمر بالمعروف",
      "الصدق(الصبر)",
      "عمل الخير",
      "الاحتساب (احتساب الأجر)"
    ],
    "answer": "الاحتساب (احتساب الأجر)",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من ذاكرة المختبر ((الأغاف نبات ينمو في أمريكا الشمالية وهو نبات يتحمل\nالجفاف فترات طويلة لأن أوراقه فيها عصارة هي التي تجعله يتحمل الجفاف وهذه  النبتة تنمو في عراء حوض البحر الابيض المتوسط\nوهي من النباتات المعمرة ، وهي تعتبر من نبات الزينة )) \nالأغاف الأمريكي أو\nالصبار الأمريكي هو نوع من النباتات يتبع جنس الأغاف من الفصيلة الهليونية.\nويستوطن المكسيك والولايات المتحدة الأمريكية، في ولايات نيوميكسكو، أريزونا، و\nتكساس. وحالياً يُزرع عالمياً كنبات للزينة. واستوطن مناطق عديدة لم يكن فيها،\nكالهند الغربية، وأجزاء من أمريكا الجنوبية، وجنوب حوض البحر المتوسط، وأجزاء من\nأفريقيا، والهند، والصين، وتايلند، وأستراليا والمملكة العربية السعودية. \nتعيش هذه النبتة من\n10 إلى 30 سنة. وتنتشر حوالي 1.8-3.0 متر، ولها أوراق رمادية-خضراء يصل طولها من\n0.9-1.5 متر وعرضها إلى 300سم، كل ورقة بها حواف من الشوك ومسمار حاد في الرأس\nيمكنه الثقب بعمق. وعندما تقترب نهاية عمر النبات يقوم بإرسال ساق طويلة متفرعة\nمُحملة بالكثير من الأزهار الصفراء، والتي يمكن أن يصل طولها من 8-9 متر. وللنبات\nمقاومة للترب الملحية الفقيرة، والجفاف، والحرارة. \nينمو تحت اي ظرف من\nظروف التربة ومدى واسع من الحرارة والرطوبة فهو مقاوم للجفاف بشدة"
  },
  {
    "question_number": 401,
    "question": "علاقة (زيارة الرجل) ب(مرض أبو بكر) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نتيجة",
      "سبب",
      "اشتراط"
    ],
    "answer": "نتيجة",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "اعتل أبو بكر رضي\nالله عنه  فدخلوا عليه  وهو مريض، قالوا: ألا ندعو لك طبيباً؟ قال:\nالطبيب قد رآني. قالوا: فماذا قال؟ قال: يقول: إني فعال لما أريد \nنص آخر\nمرض أبو بكر - رضي\nالله تعالى عنه - فعادوه ، فقالوا : ألا ندعوا لك الطبيب ؟ قال : قد رآني ، قالوا\n: فأي شيء قال لك ؟ قال : قال : إني فعال لما أريد .\nنص آخر\nإن النبلاء، يصارعون\nالملمات ويطرحون النكبات أرضاً. دخلوا على أبي بكر وهو مريض، قالوا: ألا ندعو لك\nطبيباً؟ قال: الطبيب قد رآني. قالوا: فماذا قال؟ قال: يقول: إني فعال لما أريد."
  },
  {
    "question_number": 402,
    "question": "جملة (إذا ...... ) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأمر",
      "شرطية",
      "اكتفاء",
      "تقايض"
    ],
    "answer": "شرطية",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "اعتل أبو بكر رضي\nالله عنه  فدخلوا عليه  وهو مريض، قالوا: ألا ندعو لك طبيباً؟ قال:\nالطبيب قد رآني. قالوا: فماذا قال؟ قال: يقول: إني فعال لما أريد \nنص آخر\nمرض أبو بكر - رضي\nالله تعالى عنه - فعادوه ، فقالوا : ألا ندعوا لك الطبيب ؟ قال : قد رآني ، قالوا\n: فأي شيء قال لك ؟ قال : قال : إني فعال لما أريد .\nنص آخر\nإن النبلاء، يصارعون\nالملمات ويطرحون النكبات أرضاً. دخلوا على أبي بكر وهو مريض، قالوا: ألا ندعو لك\nطبيباً؟ قال: الطبيب قد رآني. قالوا: فماذا قال؟ قال: يقول: إني فعال لما أريد."
  },
  {
    "question_number": 403,
    "question": "معنى كلمة (اعتّل) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الهزال",
      "المرض"
    ],
    "answer": "المرض",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "اعتل أبو بكر رضي\nالله عنه  فدخلوا عليه  وهو مريض، قالوا: ألا ندعو لك طبيباً؟ قال:\nالطبيب قد رآني. قالوا: فماذا قال؟ قال: يقول: إني فعال لما أريد \nنص آخر\nمرض أبو بكر - رضي\nالله تعالى عنه - فعادوه ، فقالوا : ألا ندعوا لك الطبيب ؟ قال : قد رآني ، قالوا\n: فأي شيء قال لك ؟ قال : قال : إني فعال لما أريد .\nنص آخر\nإن النبلاء، يصارعون\nالملمات ويطرحون النكبات أرضاً. دخلوا على أبي بكر وهو مريض، قالوا: ألا ندعو لك\nطبيباً؟ قال: الطبيب قد رآني. قالوا: فماذا قال؟ قال: يقول: إني فعال لما أريد."
  },
  {
    "question_number": 404,
    "question": "ماذا تقابل الشجرة ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الدنيا",
      "الراكب",
      "الشمس",
      "التربة"
    ],
    "answer": "الدنيا",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كن بالدنيا كراكب قال\nعند ظل الشجرة ثم ذهب وتركها\nصيغة أخرى\nعامل الدنيا كراكب قال في ظل شجرة ثم ذهب وتركها"
  },
  {
    "question_number": 405,
    "question": "الشجر يقابلها : // يقصد بالشجرة :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الظل",
      "الراكب",
      "المسافر",
      "الدنيا"
    ],
    "answer": "الدنيا",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كن بالدنيا كراكب قال\nعند ظل الشجرة ثم ذهب وتركها\nصيغة أخرى\nعامل الدنيا كراكب قال في ظل شجرة ثم ذهب وتركها"
  },
  {
    "question_number": 406,
    "question": "ما معنى ( قال ) في النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نام",
      "ذهب",
      "تكلم",
      "أكل"
    ],
    "answer": "نام",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كن بالدنيا كراكب قال\nعند ظل الشجرة ثم ذهب وتركها\nصيغة أخرى\nعامل الدنيا كراكب قال في ظل شجرة ثم ذهب وتركها"
  },
  {
    "question_number": 407,
    "question": "الأسلوب المستخدم في النص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التشبيه",
      "التحفيز"
    ],
    "answer": "التشبيه",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كن بالدنيا كراكب قال\nعند ظل الشجرة ثم ذهب وتركها\nصيغة أخرى\nعامل الدنيا كراكب قال في ظل شجرة ثم ذهب وتركها"
  },
  {
    "question_number": 408,
    "question": "تدل القطعة على : // تدعو القطعة إلى :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الزهد في الدنيا",
      "الإيثار في الدنيا(ايثار الدنيا )",
      "قصر الدنيا (قصر الحياة )",
      "أهمية الظل"
    ],
    "answer": "الزهد في الدنيا",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كن بالدنيا كراكب قال\nعند ظل الشجرة ثم ذهب وتركها\nصيغة أخرى\nعامل الدنيا كراكب قال في ظل شجرة ثم ذهب وتركها"
  },
  {
    "question_number": 409,
    "question": "كلمة (قال) على ماذا تدل",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "استغلال الفرصة",
      "الحل والترحال",
      "الحياة قصيرة (قصر الحياة)"
    ],
    "answer": "الحياة قصيرة (قصر الحياة)",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كن بالدنيا كراكب قال\nعند ظل الشجرة ثم ذهب وتركها\nصيغة أخرى\nعامل الدنيا كراكب قال في ظل شجرة ثم ذهب وتركها"
  },
  {
    "question_number": 410,
    "question": "ما معنى كلمة (راكب)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "صاعد",
      "مسافر"
    ],
    "answer": "مسافر",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كن بالدنيا كراكب قال\nعند ظل الشجرة ثم ذهب وتركها\nصيغة أخرى\nعامل الدنيا كراكب قال في ظل شجرة ثم ذهب وتركها"
  },
  {
    "question_number": 411,
    "question": "ما علاقة (فالهم يعَقِل العقل ......) بما قبلها:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعليلا",
      "نتيجة"
    ],
    "answer": "تعليلا",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قال قيسٌ لابنِه: لا\nتُشاوِرَنَّ مَشغولاً وإنْ كان حازماً، ولا جائعاً وإنْ كان فهيماً، ولا مَذعوراً\nوإنْ كان ناصحاً، ولا مَهموماً وإن كان فَطِناً، فالهَمُّ يَعقِلُ العَقلَ ، ولا\nيَتَوَلَّدُ مِنه رأيٌ، ولا تَصدُقُ مِنهُ رَوية. وقيل: لا تُدخِلْ في مَشورَتِكَ\nبَخيلاً فَيُقصِّرُ بِفِعلِك، ولا جباناً فَيُخَوِّفُكَ، ولا حريصاً فَيَعِدُكَ ما\nلا يُرتَجى؛ فالجبنُ والبُخلُ والحِرصُ طَبيعَةٌ واحدة، يَجمعُها سوءُ الظن. وقيل:\nلا تُشاوِرْ مَن لَيسَ في بَيتِهِ دقيق. وكانَ كِسرى إذا أرادَ أنْ يَستَشيرَ\nإنساناً بَعثَ إليهِ بِنَفَقَةٍ سَنةً ثُمَّ يَستَشيرُه. وقيل: لا تشيرن على معجب\nولا متلون، وخف الله من موافقة هوى المستشير. وقيل: إياك ومشاورة النساء فرأيهن\nإلى أفن وعزمهن إلى وهن. وقال النبي صلى الله عليه وسلم: شاوروهن وخالفوهن. وقال:\nلا تستضيئوا بنار المشرك أي لا تستشيروه\nالنص من ذاكرة\nالمختبر\nلا تستشير ال.... حتى\nلو كان حازما، لا تستشير ال..... حتى لو كان جائعا، لا تستشير ال.... حتى لو كان\n......، لا تستشير مهموما حتى لو كان عاقلا، فالهم يعَقِل العقل؛ ولا كلمة تشبه\nتأخذ منه رأي ولا تصدق به رؤية."
  },
  {
    "question_number": 412,
    "question": "كل الجمل الآتية تشبه (ولا تصدق مِنهُ روية) ما عدا؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لا تأخذ به استشاره",
      "لا تفهم به أمر",
      "لا تتخذ به قرار",
      "لا تترك به شرا"
    ],
    "answer": "لا تترك به شرا",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قال قيسٌ لابنِه: لا\nتُشاوِرَنَّ مَشغولاً وإنْ كان حازماً، ولا جائعاً وإنْ كان فهيماً، ولا مَذعوراً\nوإنْ كان ناصحاً، ولا مَهموماً وإن كان فَطِناً، فالهَمُّ يَعقِلُ العَقلَ ، ولا\nيَتَوَلَّدُ مِنه رأيٌ، ولا تَصدُقُ مِنهُ رَوية. وقيل: لا تُدخِلْ في مَشورَتِكَ\nبَخيلاً فَيُقصِّرُ بِفِعلِك، ولا جباناً فَيُخَوِّفُكَ، ولا حريصاً فَيَعِدُكَ ما\nلا يُرتَجى؛ فالجبنُ والبُخلُ والحِرصُ طَبيعَةٌ واحدة، يَجمعُها سوءُ الظن. وقيل:\nلا تُشاوِرْ مَن لَيسَ في بَيتِهِ دقيق. وكانَ كِسرى إذا أرادَ أنْ يَستَشيرَ\nإنساناً بَعثَ إليهِ بِنَفَقَةٍ سَنةً ثُمَّ يَستَشيرُه. وقيل: لا تشيرن على معجب\nولا متلون، وخف الله من موافقة هوى المستشير. وقيل: إياك ومشاورة النساء فرأيهن\nإلى أفن وعزمهن إلى وهن. وقال النبي صلى الله عليه وسلم: شاوروهن وخالفوهن. وقال:\nلا تستضيئوا بنار المشرك أي لا تستشيروه\nالنص من ذاكرة\nالمختبر\nلا تستشير ال.... حتى\nلو كان حازما، لا تستشير ال..... حتى لو كان جائعا، لا تستشير ال.... حتى لو كان\n......، لا تستشير مهموما حتى لو كان عاقلا، فالهم يعَقِل العقل؛ ولا كلمة تشبه\nتأخذ منه رأي ولا تصدق به رؤية."
  },
  {
    "question_number": 413,
    "question": "الضمير في (مِنهُ) يعود على : // يعود الضمير في ( منه ) على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الرأي",
      "العقل",
      "المنصوح",
      "الهم"
    ],
    "answer": "العقل",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قال قيسٌ لابنِه: لا\nتُشاوِرَنَّ مَشغولاً وإنْ كان حازماً، ولا جائعاً وإنْ كان فهيماً، ولا مَذعوراً\nوإنْ كان ناصحاً، ولا مَهموماً وإن كان فَطِناً، فالهَمُّ يَعقِلُ العَقلَ ، ولا\nيَتَوَلَّدُ مِنه رأيٌ، ولا تَصدُقُ مِنهُ رَوية. وقيل: لا تُدخِلْ في مَشورَتِكَ\nبَخيلاً فَيُقصِّرُ بِفِعلِك، ولا جباناً فَيُخَوِّفُكَ، ولا حريصاً فَيَعِدُكَ ما\nلا يُرتَجى؛ فالجبنُ والبُخلُ والحِرصُ طَبيعَةٌ واحدة، يَجمعُها سوءُ الظن. وقيل:\nلا تُشاوِرْ مَن لَيسَ في بَيتِهِ دقيق. وكانَ كِسرى إذا أرادَ أنْ يَستَشيرَ\nإنساناً بَعثَ إليهِ بِنَفَقَةٍ سَنةً ثُمَّ يَستَشيرُه. وقيل: لا تشيرن على معجب\nولا متلون، وخف الله من موافقة هوى المستشير. وقيل: إياك ومشاورة النساء فرأيهن\nإلى أفن وعزمهن إلى وهن. وقال النبي صلى الله عليه وسلم: شاوروهن وخالفوهن. وقال:\nلا تستضيئوا بنار المشرك أي لا تستشيروه\nالنص من ذاكرة\nالمختبر\nلا تستشير ال.... حتى\nلو كان حازما، لا تستشير ال..... حتى لو كان جائعا، لا تستشير ال.... حتى لو كان\n......، لا تستشير مهموما حتى لو كان عاقلا، فالهم يعَقِل العقل؛ ولا كلمة تشبه\nتأخذ منه رأي ولا تصدق به رؤية."
  },
  {
    "question_number": 414,
    "question": "ما معنى كلمة يعَقِل؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يربِطُه (يُقَيِّدُه)",
      "القتل",
      "يدرك",
      "يفهم"
    ],
    "answer": "يربِطُه (يُقَيِّدُه)",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قال قيسٌ لابنِه: لا\nتُشاوِرَنَّ مَشغولاً وإنْ كان حازماً، ولا جائعاً وإنْ كان فهيماً، ولا مَذعوراً\nوإنْ كان ناصحاً، ولا مَهموماً وإن كان فَطِناً، فالهَمُّ يَعقِلُ العَقلَ ، ولا\nيَتَوَلَّدُ مِنه رأيٌ، ولا تَصدُقُ مِنهُ رَوية. وقيل: لا تُدخِلْ في مَشورَتِكَ\nبَخيلاً فَيُقصِّرُ بِفِعلِك، ولا جباناً فَيُخَوِّفُكَ، ولا حريصاً فَيَعِدُكَ ما\nلا يُرتَجى؛ فالجبنُ والبُخلُ والحِرصُ طَبيعَةٌ واحدة، يَجمعُها سوءُ الظن. وقيل:\nلا تُشاوِرْ مَن لَيسَ في بَيتِهِ دقيق. وكانَ كِسرى إذا أرادَ أنْ يَستَشيرَ\nإنساناً بَعثَ إليهِ بِنَفَقَةٍ سَنةً ثُمَّ يَستَشيرُه. وقيل: لا تشيرن على معجب\nولا متلون، وخف الله من موافقة هوى المستشير. وقيل: إياك ومشاورة النساء فرأيهن\nإلى أفن وعزمهن إلى وهن. وقال النبي صلى الله عليه وسلم: شاوروهن وخالفوهن. وقال:\nلا تستضيئوا بنار المشرك أي لا تستشيروه\nالنص من ذاكرة\nالمختبر\nلا تستشير ال.... حتى\nلو كان حازما، لا تستشير ال..... حتى لو كان جائعا، لا تستشير ال.... حتى لو كان\n......، لا تستشير مهموما حتى لو كان عاقلا، فالهم يعَقِل العقل؛ ولا كلمة تشبه\nتأخذ منه رأي ولا تصدق به رؤية."
  },
  {
    "question_number": 415,
    "question": "مامعنى تقاضياً",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تحاكماً",
      "انصافاً",
      "طلبياً"
    ],
    "answer": "تحاكماً",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قال المهلب بن أبي\nصفرة لبنيه: يا بنيّ، إذا غدا عليكم الرجل و راح مسلّما فكفى بذلك تقاضيا."
  },
  {
    "question_number": 416,
    "question": "العلاقه اللفظية بين (غدا )و (راح )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تضاد",
      "ترادف"
    ],
    "answer": "تضاد",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قال المهلب بن أبي\nصفرة لبنيه: يا بنيّ، إذا غدا عليكم الرجل و راح مسلّما فكفى بذلك تقاضيا."
  },
  {
    "question_number": 417,
    "question": "(إذا غدا عليكم الرجل) أسلوب",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "شرط",
      "أمر"
    ],
    "answer": "شرط",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قال المهلب بن أبي\nصفرة لبنيه: يا بنيّ، إذا غدا عليكم الرجل و راح مسلّما فكفى بذلك تقاضيا."
  },
  {
    "question_number": 418,
    "question": "كلمة (ذلك ) تعود ضميره على ماذا",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الغدو",
      "الرجل",
      "التسليم",
      "الرواح"
    ],
    "answer": "التسليم",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قال المهلب بن أبي\nصفرة لبنيه: يا بنيّ، إذا غدا عليكم الرجل و راح مسلّما فكفى بذلك تقاضيا."
  },
  {
    "question_number": 419,
    "question": "ما قاله المهلب لابنه :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حكمة",
      "إرشاد",
      "أمر",
      "قصة"
    ],
    "answer": "إرشاد",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قال المهلب بن أبي\nصفرة لبنيه: يا بنيّ، إذا غدا عليكم الرجل و راح مسلّما فكفى بذلك تقاضيا."
  },
  {
    "question_number": 420,
    "question": "كلمة (قد استخدامها يدل على",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التعليل",
      "التنظير",
      "التقدير(الاحتمال)",
      "التمثيل"
    ],
    "answer": "التقدير(الاحتمال)",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الفيل من الحيوانات\nالضخمة و يجلس جنين الفيل في البطن مدة ( 22 شهرا) و الفيل من الحيوانات المعمرة،\nوقد يمتد عمره ل ١٠٠ عام (حدد مدة زمنية)"
  },
  {
    "question_number": 421,
    "question": "غرض استخدام وتحاسبوا او تحاسبوا كالغرباء؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاحترام",
      "التفضيل",
      "التدقيق",
      "الود"
    ],
    "answer": "التدقيق",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تعاشروا كالإخوان ،\nوتحاسبوا كالغرباء"
  },
  {
    "question_number": 422,
    "question": "العلاقة بين( إخوان )و (غرباء) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تضاد",
      "ترادف",
      "تفصيل",
      "استنتاج"
    ],
    "answer": "تضاد",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تعاشروا كالإخوان ،\nوتحاسبوا كالغرباء"
  },
  {
    "question_number": 423,
    "question": "الإجابة الأقرب لمضمون النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "القيادة ( الشخص يستطيع أن يقود مجتمعه) ( قوة الشخص تجعله قادر على قيادة مجتمعه )"
    ],
    "answer": "القيادة ( الشخص يستطيع أن يقود مجتمعه) ( قوة الشخص تجعله قادر على قيادة مجتمعه )",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يستطيع الانسان ان\nيغير من مجتمعه ويقودهم للأفضل"
  },
  {
    "question_number": 424,
    "question": "النص يعبر عن :// معنى النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يمدح الكرام( ذم الشح ) (ذم البخل)",
      "يذم أم هيثم",
      "يذم السرقة",
      "يمدح الرجال"
    ],
    "answer": "يمدح الكرام( ذم الشح ) (ذم البخل)",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قال عمرو بن الأهتم:\nذريني فإنَّ البخلَ يا أُمَّ هيثمٍ \n..لصالحِ أخلاقِ الرجالِ سروقُ"
  },
  {
    "question_number": 425,
    "question": "النص يعبر عن :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يذم أم هيثم",
      "مدح الرجال",
      "ذم الرجال",
      "مدح الأخلاق"
    ],
    "answer": "مدح الأخلاق",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قال عمرو بن الأهتم:\nذريني فإنَّ البخلَ يا أُمَّ هيثمٍ \n..لصالحِ أخلاقِ الرجالِ سروقُ"
  },
  {
    "question_number": 426,
    "question": "( الكلاب لا تنبح على الضيوف) يعبر ذلك عن",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الكرم",
      "الأمان",
      "الجبن",
      "التعاون"
    ],
    "answer": "الكرم",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من سنن العرب أنهم كانوا يكرمون الضيف وقد كان العرب قديماً يُشعلون\nالنار في الليل فوق جبل ليهتدي إليها من ضلّ سبيله في الصحراء فيحسنون إليه\nويكرمون وفادته ويرشدونه إلى ضالته .وكانوا يعتبرون أن الجار للجار . كان بعض أهل العرب يمتدحون أنفسهم، أو يتباهون\nبأن كلابهم لا تنبح على الضيوف، وأنهم علموها ذلك، فصارت لا تنبح على الضيوف."
  },
  {
    "question_number": 427,
    "question": "من أين أتى العرب بعادات مثل إكرام الجار أو أن الجار للجار ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "توارثوها",
      "تفقدتها (تلقفتها )"
    ],
    "answer": "توارثوها",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من سنن العرب أنهم كانوا يكرمون الضيف وقد كان العرب قديماً يُشعلون\nالنار في الليل فوق جبل ليهتدي إليها من ضلّ سبيله في الصحراء فيحسنون إليه\nويكرمون وفادته ويرشدونه إلى ضالته .وكانوا يعتبرون أن الجار للجار . كان بعض أهل العرب يمتدحون أنفسهم، أو يتباهون\nبأن كلابهم لا تنبح على الضيوف، وأنهم علموها ذلك، فصارت لا تنبح على الضيوف."
  },
  {
    "question_number": 428,
    "question": "معنى كلمة (سنن ) في جملة ( من سنن العرب ) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العادات",
      "التوارث",
      "الأوامر",
      "التبرير"
    ],
    "answer": "العادات",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من سنن العرب أنهم كانوا يكرمون الضيف وقد كان العرب قديماً يُشعلون\nالنار في الليل فوق جبل ليهتدي إليها من ضلّ سبيله في الصحراء فيحسنون إليه\nويكرمون وفادته ويرشدونه إلى ضالته .وكانوا يعتبرون أن الجار للجار . كان بعض أهل العرب يمتدحون أنفسهم، أو يتباهون\nبأن كلابهم لا تنبح على الضيوف، وأنهم علموها ذلك، فصارت لا تنبح على الضيوف."
  },
  {
    "question_number": 429,
    "question": "علاقة العرب بالجار كانت قائمة على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مواثيق",
      "المحبة",
      "توارث"
    ],
    "answer": "مواثيق",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من سنن العرب أنهم كانوا يكرمون الضيف وقد كان العرب قديماً يُشعلون\nالنار في الليل فوق جبل ليهتدي إليها من ضلّ سبيله في الصحراء فيحسنون إليه\nويكرمون وفادته ويرشدونه إلى ضالته .وكانوا يعتبرون أن الجار للجار . كان بعض أهل العرب يمتدحون أنفسهم، أو يتباهون\nبأن كلابهم لا تنبح على الضيوف، وأنهم علموها ذلك، فصارت لا تنبح على الضيوف."
  },
  {
    "question_number": 430,
    "question": "ما علاقة ( ضربة الشمس) ب (ضربة الحرارة ) : // ما الشيء المشترك بين ضربة الشمس وضربة الحرارة ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "النتائج"
    ],
    "answer": "النتائج",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ضربة الشمس تحدث بسبب\nالتعرض المباشر ولوقت طويل لأشعة الشمس ، أما ضربة الحرارة فتحدث بسبب التعرض\nالمباشر لحرارة عالية لوقت طويل مثل الفرن وغيره من الأجهزة التي في المطابخ\n.وتتشابه أعراض ضربة الشمس وضربة الحرارة حيث تسبب جفاف في الحلق والشعور بالعطش\nوالصداع .\nمن ذاكرة المختبر ((ضربة\nالشمس تصيب الشمس من خلال التعرض للشمس ذاتها لكن ضرب الحرارة من حرارة الشمس او\nماتحيط به مثل حراره الافران دون التعرض لها مباشرة وكذا،فضربة الحرارة (جزء مفقود) بعدها واعراضها الصداع (جزء مفقود)"
  },
  {
    "question_number": 431,
    "question": "عندما تكون الشمس ساطعه فإنها تكون؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عامودية",
      "أفقيه",
      "غير مباشرة"
    ],
    "answer": "عامودية",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ضربة الشمس تحدث بسبب\nالتعرض المباشر ولوقت طويل لأشعة الشمس ، أما ضربة الحرارة فتحدث بسبب التعرض\nالمباشر لحرارة عالية لوقت طويل مثل الفرن وغيره من الأجهزة التي في المطابخ\n.وتتشابه أعراض ضربة الشمس وضربة الحرارة حيث تسبب جفاف في الحلق والشعور بالعطش\nوالصداع .\nمن ذاكرة المختبر ((ضربة\nالشمس تصيب الشمس من خلال التعرض للشمس ذاتها لكن ضرب الحرارة من حرارة الشمس او\nماتحيط به مثل حراره الافران دون التعرض لها مباشرة وكذا،فضربة الحرارة (جزء مفقود) بعدها واعراضها الصداع (جزء مفقود)"
  },
  {
    "question_number": 432,
    "question": "متى تكون الاصابة بالشمس أكيدة ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عندما تكون ساطعة",
      "طول تلقيها (عند التعرض لها لمدة طويلة)",
      "عندما تكون مشرقة"
    ],
    "answer": "طول تلقيها (عند التعرض لها لمدة طويلة)",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ضربة الشمس تحدث بسبب\nالتعرض المباشر ولوقت طويل لأشعة الشمس ، أما ضربة الحرارة فتحدث بسبب التعرض\nالمباشر لحرارة عالية لوقت طويل مثل الفرن وغيره من الأجهزة التي في المطابخ\n.وتتشابه أعراض ضربة الشمس وضربة الحرارة حيث تسبب جفاف في الحلق والشعور بالعطش\nوالصداع .\nمن ذاكرة المختبر ((ضربة\nالشمس تصيب الشمس من خلال التعرض للشمس ذاتها لكن ضرب الحرارة من حرارة الشمس او\nماتحيط به مثل حراره الافران دون التعرض لها مباشرة وكذا،فضربة الحرارة (جزء مفقود) بعدها واعراضها الصداع (جزء مفقود)"
  },
  {
    "question_number": 433,
    "question": "متى تكون الاصابة بالشمس أكيدة ؟ // السبب الرئيس للإصابة بضربة الحرارة ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "طول المكوث",
      "درجة الحرارة",
      "الشمس"
    ],
    "answer": "طول المكوث",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ضربة الشمس تحدث بسبب\nالتعرض المباشر ولوقت طويل لأشعة الشمس ، أما ضربة الحرارة فتحدث بسبب التعرض\nالمباشر لحرارة عالية لوقت طويل مثل الفرن وغيره من الأجهزة التي في المطابخ\n.وتتشابه أعراض ضربة الشمس وضربة الحرارة حيث تسبب جفاف في الحلق والشعور بالعطش\nوالصداع .\nمن ذاكرة المختبر ((ضربة\nالشمس تصيب الشمس من خلال التعرض للشمس ذاتها لكن ضرب الحرارة من حرارة الشمس او\nماتحيط به مثل حراره الافران دون التعرض لها مباشرة وكذا،فضربة الحرارة (جزء مفقود) بعدها واعراضها الصداع (جزء مفقود)"
  },
  {
    "question_number": 434,
    "question": "ضربة الحرارة تتأثر ب : //أي مما يلي يؤثر بارتفاع درجه حرارة الجسم ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "محيط الجسم"
    ],
    "answer": "محيط الجسم",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ضربة الشمس تحدث بسبب\nالتعرض المباشر ولوقت طويل لأشعة الشمس ، أما ضربة الحرارة فتحدث بسبب التعرض\nالمباشر لحرارة عالية لوقت طويل مثل الفرن وغيره من الأجهزة التي في المطابخ\n.وتتشابه أعراض ضربة الشمس وضربة الحرارة حيث تسبب جفاف في الحلق والشعور بالعطش\nوالصداع .\nمن ذاكرة المختبر ((ضربة\nالشمس تصيب الشمس من خلال التعرض للشمس ذاتها لكن ضرب الحرارة من حرارة الشمس او\nماتحيط به مثل حراره الافران دون التعرض لها مباشرة وكذا،فضربة الحرارة (جزء مفقود) بعدها واعراضها الصداع (جزء مفقود)"
  },
  {
    "question_number": 435,
    "question": "الضمير الهاء في كلمة (أعراضها ) يعود على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ضربة الحرارة"
    ],
    "answer": "ضربة الحرارة",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ضربة الشمس تحدث بسبب\nالتعرض المباشر ولوقت طويل لأشعة الشمس ، أما ضربة الحرارة فتحدث بسبب التعرض\nالمباشر لحرارة عالية لوقت طويل مثل الفرن وغيره من الأجهزة التي في المطابخ\n.وتتشابه أعراض ضربة الشمس وضربة الحرارة حيث تسبب جفاف في الحلق والشعور بالعطش\nوالصداع .\nمن ذاكرة المختبر ((ضربة\nالشمس تصيب الشمس من خلال التعرض للشمس ذاتها لكن ضرب الحرارة من حرارة الشمس او\nماتحيط به مثل حراره الافران دون التعرض لها مباشرة وكذا،فضربة الحرارة (جزء مفقود) بعدها واعراضها الصداع (جزء مفقود)"
  },
  {
    "question_number": 436,
    "question": "بحسب مفهوم النص، كان عمر بن عبدالعزيز:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لينا",
      "قاسيا",
      "شديدا",
      "ضعيفًا"
    ],
    "answer": "لينا",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كان عمر بن\nعبدالعزيز - رحمه الله - معروفًا بالحكمة والرفق، وفي يوم من الأيام، دخل عليه أحد\nأبنائه، وقال له يا أبت لماذا تتساهل في بعض الأمور ؟! فو الله لو أني مكانك ما\nخشيت في الحق أحدًا. فقال الخليفة لابنه: لا تعجل يا بني، فإن الله ذمَّ الخمر في\nالقرآن مرتين، وحرمها في الثالثة، وأنا أخاف أن أحمل الناس على الحق جملة فيدفعوه؛\nفتكون فتنة. فانصرف الابن راضيًا بعد أن اطمأن لحسن سياسة أبيه، وعلم أن رفق أبيه\nليس عن ضعف، ولكنه نتيجة حسن فهمه لدينه."
  },
  {
    "question_number": 437,
    "question": "دخل الابن على أبيه :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "غاضباً",
      "مستقيما",
      "معاتبا",
      "مذكرًا"
    ],
    "answer": "معاتبا",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كان عمر بن\nعبدالعزيز - رحمه الله - معروفًا بالحكمة والرفق، وفي يوم من الأيام، دخل عليه أحد\nأبنائه، وقال له يا أبت لماذا تتساهل في بعض الأمور ؟! فو الله لو أني مكانك ما\nخشيت في الحق أحدًا. فقال الخليفة لابنه: لا تعجل يا بني، فإن الله ذمَّ الخمر في\nالقرآن مرتين، وحرمها في الثالثة، وأنا أخاف أن أحمل الناس على الحق جملة فيدفعوه؛\nفتكون فتنة. فانصرف الابن راضيًا بعد أن اطمأن لحسن سياسة أبيه، وعلم أن رفق أبيه\nليس عن ضعف، ولكنه نتيجة حسن فهمه لدينه."
  },
  {
    "question_number": 438,
    "question": "ظهر ابن عمر بن بعد العزيز في النص:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "متساهلاً",
      "متحمسا",
      "سياسياً",
      "مطمئنا"
    ],
    "answer": "مطمئنا",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كان عمر بن\nعبدالعزيز - رحمه الله - معروفًا بالحكمة والرفق، وفي يوم من الأيام، دخل عليه أحد\nأبنائه، وقال له يا أبت لماذا تتساهل في بعض الأمور ؟! فو الله لو أني مكانك ما\nخشيت في الحق أحدًا. فقال الخليفة لابنه: لا تعجل يا بني، فإن الله ذمَّ الخمر في\nالقرآن مرتين، وحرمها في الثالثة، وأنا أخاف أن أحمل الناس على الحق جملة فيدفعوه؛\nفتكون فتنة. فانصرف الابن راضيًا بعد أن اطمأن لحسن سياسة أبيه، وعلم أن رفق أبيه\nليس عن ضعف، ولكنه نتيجة حسن فهمه لدينه."
  },
  {
    "question_number": 439,
    "question": "ابن عمر بن عبدالعزيز عندما دخل عليه كان",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مستغربا",
      "مستفهما",
      "مستهجناً",
      "عصبياً"
    ],
    "answer": "مستفهما",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كان عمر بن\nعبدالعزيز - رحمه الله - معروفًا بالحكمة والرفق، وفي يوم من الأيام، دخل عليه أحد\nأبنائه، وقال له يا أبت لماذا تتساهل في بعض الأمور ؟! فو الله لو أني مكانك ما\nخشيت في الحق أحدًا. فقال الخليفة لابنه: لا تعجل يا بني، فإن الله ذمَّ الخمر في\nالقرآن مرتين، وحرمها في الثالثة، وأنا أخاف أن أحمل الناس على الحق جملة فيدفعوه؛\nفتكون فتنة. فانصرف الابن راضيًا بعد أن اطمأن لحسن سياسة أبيه، وعلم أن رفق أبيه\nليس عن ضعف، ولكنه نتيجة حسن فهمه لدينه."
  },
  {
    "question_number": 440,
    "question": "كيف كان حال ابن عمر عندما خرج ؟ // ظهر الابن في النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مطمئًنا",
      "متشددًا",
      "حزينًا",
      "مسالمًا"
    ],
    "answer": "مطمئًنا",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كان عمر بن\nعبدالعزيز - رحمه الله - معروفًا بالحكمة والرفق، وفي يوم من الأيام، دخل عليه أحد\nأبنائه، وقال له يا أبت لماذا تتساهل في بعض الأمور ؟! فو الله لو أني مكانك ما\nخشيت في الحق أحدًا. فقال الخليفة لابنه: لا تعجل يا بني، فإن الله ذمَّ الخمر في\nالقرآن مرتين، وحرمها في الثالثة، وأنا أخاف أن أحمل الناس على الحق جملة فيدفعوه؛\nفتكون فتنة. فانصرف الابن راضيًا بعد أن اطمأن لحسن سياسة أبيه، وعلم أن رفق أبيه\nليس عن ضعف، ولكنه نتيجة حسن فهمه لدينه."
  },
  {
    "question_number": 441,
    "question": "معنى كلمة ( فيدفعوه) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يزحزحوه",
      "يرفضوه",
      "يشتروه",
      "يخرجوه"
    ],
    "answer": "يرفضوه",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كان عمر بن\nعبدالعزيز - رحمه الله - معروفًا بالحكمة والرفق، وفي يوم من الأيام، دخل عليه أحد\nأبنائه، وقال له يا أبت لماذا تتساهل في بعض الأمور ؟! فو الله لو أني مكانك ما\nخشيت في الحق أحدًا. فقال الخليفة لابنه: لا تعجل يا بني، فإن الله ذمَّ الخمر في\nالقرآن مرتين، وحرمها في الثالثة، وأنا أخاف أن أحمل الناس على الحق جملة فيدفعوه؛\nفتكون فتنة. فانصرف الابن راضيًا بعد أن اطمأن لحسن سياسة أبيه، وعلم أن رفق أبيه\nليس عن ضعف، ولكنه نتيجة حسن فهمه لدينه."
  },
  {
    "question_number": 442,
    "question": "معنى ( يدفعوه ) حسب النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ينصرفون عنه",
      "يرفضونه",
      "يزعزعونه"
    ],
    "answer": "يرفضونه",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كان عمر بن\nعبدالعزيز - رحمه الله - معروفًا بالحكمة والرفق، وفي يوم من الأيام، دخل عليه أحد\nأبنائه، وقال له يا أبت لماذا تتساهل في بعض الأمور ؟! فو الله لو أني مكانك ما\nخشيت في الحق أحدًا. فقال الخليفة لابنه: لا تعجل يا بني، فإن الله ذمَّ الخمر في\nالقرآن مرتين، وحرمها في الثالثة، وأنا أخاف أن أحمل الناس على الحق جملة فيدفعوه؛\nفتكون فتنة. فانصرف الابن راضيًا بعد أن اطمأن لحسن سياسة أبيه، وعلم أن رفق أبيه\nليس عن ضعف، ولكنه نتيجة حسن فهمه لدينه."
  },
  {
    "question_number": 443,
    "question": "تمثل جملة (ولكنه نتيجة حسن فهمه لدينه ) لما قبلها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "استدراكاً",
      "تجريداً",
      "تعبيراً",
      "ايجازاً"
    ],
    "answer": "استدراكاً",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كان عمر بن\nعبدالعزيز - رحمه الله - معروفًا بالحكمة والرفق، وفي يوم من الأيام، دخل عليه أحد\nأبنائه، وقال له يا أبت لماذا تتساهل في بعض الأمور ؟! فو الله لو أني مكانك ما\nخشيت في الحق أحدًا. فقال الخليفة لابنه: لا تعجل يا بني، فإن الله ذمَّ الخمر في\nالقرآن مرتين، وحرمها في الثالثة، وأنا أخاف أن أحمل الناس على الحق جملة فيدفعوه؛\nفتكون فتنة. فانصرف الابن راضيًا بعد أن اطمأن لحسن سياسة أبيه، وعلم أن رفق أبيه\nليس عن ضعف، ولكنه نتيجة حسن فهمه لدينه."
  },
  {
    "question_number": 444,
    "question": "أنسب عنوان للنص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الرحمة والرفق",
      "الحُكم والحكمة (الحكمة في الحكم)",
      "تغير شخصية عمر بن عبدالعزيز ومكان نشأته"
    ],
    "answer": "الحُكم والحكمة (الحكمة في الحكم)",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كان عمر بن\nعبدالعزيز - رحمه الله - معروفًا بالحكمة والرفق، وفي يوم من الأيام، دخل عليه أحد\nأبنائه، وقال له يا أبت لماذا تتساهل في بعض الأمور ؟! فو الله لو أني مكانك ما\nخشيت في الحق أحدًا. فقال الخليفة لابنه: لا تعجل يا بني، فإن الله ذمَّ الخمر في\nالقرآن مرتين، وحرمها في الثالثة، وأنا أخاف أن أحمل الناس على الحق جملة فيدفعوه؛\nفتكون فتنة. فانصرف الابن راضيًا بعد أن اطمأن لحسن سياسة أبيه، وعلم أن رفق أبيه\nليس عن ضعف، ولكنه نتيجة حسن فهمه لدينه."
  },
  {
    "question_number": 445,
    "question": "لماذا اتخذ الخليفة عمر هذا النهج ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حتى لا ينفر الناس من الدين"
    ],
    "answer": "حتى لا ينفر الناس من الدين",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كان عمر بن\nعبدالعزيز - رحمه الله - معروفًا بالحكمة والرفق، وفي يوم من الأيام، دخل عليه أحد\nأبنائه، وقال له يا أبت لماذا تتساهل في بعض الأمور ؟! فو الله لو أني مكانك ما\nخشيت في الحق أحدًا. فقال الخليفة لابنه: لا تعجل يا بني، فإن الله ذمَّ الخمر في\nالقرآن مرتين، وحرمها في الثالثة، وأنا أخاف أن أحمل الناس على الحق جملة فيدفعوه؛\nفتكون فتنة. فانصرف الابن راضيًا بعد أن اطمأن لحسن سياسة أبيه، وعلم أن رفق أبيه\nليس عن ضعف، ولكنه نتيجة حسن فهمه لدينه."
  },
  {
    "question_number": 446,
    "question": "علاقة ( ولكنه نتيجة حسن فهمه لدينه ) بما قبلها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تجريدًا",
      "استدراك",
      "ايجاز"
    ],
    "answer": "استدراك",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كان عمر بن\nعبدالعزيز - رحمه الله - معروفًا بالحكمة والرفق، وفي يوم من الأيام، دخل عليه أحد\nأبنائه، وقال له يا أبت لماذا تتساهل في بعض الأمور ؟! فو الله لو أني مكانك ما\nخشيت في الحق أحدًا. فقال الخليفة لابنه: لا تعجل يا بني، فإن الله ذمَّ الخمر في\nالقرآن مرتين، وحرمها في الثالثة، وأنا أخاف أن أحمل الناس على الحق جملة فيدفعوه؛\nفتكون فتنة. فانصرف الابن راضيًا بعد أن اطمأن لحسن سياسة أبيه، وعلم أن رفق أبيه\nليس عن ضعف، ولكنه نتيجة حسن فهمه لدينه."
  },
  {
    "question_number": 447,
    "question": "من الفقرة (2) استخدامه لكلمة ( رغبات ) وكلمة (مشاعر ) يدل على أنه سيستخدم في إعلانه ................ الكلمتان(رغباتهم ومشاعرهم) تدل على أن قياس الرأي العام سيستخدم طرق...",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "غير منطقيه",
      "غير مفهومة",
      "المبالغة",
      "غير مألوفة"
    ],
    "answer": "المبالغة",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قياس الرأي العام هو\nعملية يتم بواسطتها التعرف على اتجاهات الناس ومواقفهم إزاء بعض القضايا ،بغية\nمعرفة أبعادها وحجمها وما لديهم من معلومات وأراء تجاهها .\nومن أغراض قياسات الرأي\nالعام الأساسية دراسة السوق فقد تنبّهت الشركات والمؤسسات منذ أمد بعيد إلى أهمية\nالتعرف على رغبات الجمهور ،ولذا كانت دراسة السوق أسلوباً عملياً للتعرف على حجم\nالاستهلاك والعادات الاستهلاكية والأشياء المفضلة عند المستهلكين ، وآرائهم\nومشاعرهم في القضايا الاستهلاكية لتصميم الإعلان التجاري في ضوئها. وقد كان من أهم\nما يميز نتائج هذه الاستطلاعات سرّيتها ، فلا يظهر منها إلا نتيجة تجارية يطلع\nالجمهور عليها في وسائل الإعلام المختلفة ."
  },
  {
    "question_number": 448,
    "question": "كان غرض القطعة//الهدف من النص ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سياسي",
      "اقتصادي",
      "اعلامي",
      "تجاري"
    ],
    "answer": "اقتصادي",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قياس الرأي العام هو\nعملية يتم بواسطتها التعرف على اتجاهات الناس ومواقفهم إزاء بعض القضايا ،بغية\nمعرفة أبعادها وحجمها وما لديهم من معلومات وأراء تجاهها .\nومن أغراض قياسات الرأي\nالعام الأساسية دراسة السوق فقد تنبّهت الشركات والمؤسسات منذ أمد بعيد إلى أهمية\nالتعرف على رغبات الجمهور ،ولذا كانت دراسة السوق أسلوباً عملياً للتعرف على حجم\nالاستهلاك والعادات الاستهلاكية والأشياء المفضلة عند المستهلكين ، وآرائهم\nومشاعرهم في القضايا الاستهلاكية لتصميم الإعلان التجاري في ضوئها. وقد كان من أهم\nما يميز نتائج هذه الاستطلاعات سرّيتها ، فلا يظهر منها إلا نتيجة تجارية يطلع\nالجمهور عليها في وسائل الإعلام المختلفة ."
  },
  {
    "question_number": 449,
    "question": "(تعتمد الشركات في الدعاية على الاحاسيس والمشاعر )هذا يعني أنها ستلجأ إلى",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التزوير",
      "طرق منطقي",
      "طرق غير مألوفة",
      "غير مفهومة"
    ],
    "answer": "طرق غير مألوفة",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قياس الرأي العام هو\nعملية يتم بواسطتها التعرف على اتجاهات الناس ومواقفهم إزاء بعض القضايا ،بغية\nمعرفة أبعادها وحجمها وما لديهم من معلومات وأراء تجاهها .\nومن أغراض قياسات الرأي\nالعام الأساسية دراسة السوق فقد تنبّهت الشركات والمؤسسات منذ أمد بعيد إلى أهمية\nالتعرف على رغبات الجمهور ،ولذا كانت دراسة السوق أسلوباً عملياً للتعرف على حجم\nالاستهلاك والعادات الاستهلاكية والأشياء المفضلة عند المستهلكين ، وآرائهم\nومشاعرهم في القضايا الاستهلاكية لتصميم الإعلان التجاري في ضوئها. وقد كان من أهم\nما يميز نتائج هذه الاستطلاعات سرّيتها ، فلا يظهر منها إلا نتيجة تجارية يطلع\nالجمهور عليها في وسائل الإعلام المختلفة ."
  },
  {
    "question_number": 450,
    "question": "(تعتمد الشركات في الدعاية على الاحاسيس والمشاعر )عطف كلمة( المشاعر) على (الأحاسيس ) يفيد ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التأكيد",
      "تقوية المعنى",
      "تطوير المعنى",
      "تفسير"
    ],
    "answer": "التأكيد",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قياس الرأي العام هو\nعملية يتم بواسطتها التعرف على اتجاهات الناس ومواقفهم إزاء بعض القضايا ،بغية\nمعرفة أبعادها وحجمها وما لديهم من معلومات وأراء تجاهها .\nومن أغراض قياسات الرأي\nالعام الأساسية دراسة السوق فقد تنبّهت الشركات والمؤسسات منذ أمد بعيد إلى أهمية\nالتعرف على رغبات الجمهور ،ولذا كانت دراسة السوق أسلوباً عملياً للتعرف على حجم\nالاستهلاك والعادات الاستهلاكية والأشياء المفضلة عند المستهلكين ، وآرائهم\nومشاعرهم في القضايا الاستهلاكية لتصميم الإعلان التجاري في ضوئها. وقد كان من أهم\nما يميز نتائج هذه الاستطلاعات سرّيتها ، فلا يظهر منها إلا نتيجة تجارية يطلع\nالجمهور عليها في وسائل الإعلام المختلفة ."
  },
  {
    "question_number": 451,
    "question": "أفضل عنوان للقطعة..............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أساليب قياس الرأي العام",
      "قياس الرأي العام",
      "السلطة الرابعة",
      "فاعلية الاعلان التجاري"
    ],
    "answer": "قياس الرأي العام",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قياس الرأي العام هو\nعملية يتم بواسطتها التعرف على اتجاهات الناس ومواقفهم إزاء بعض القضايا ،بغية\nمعرفة أبعادها وحجمها وما لديهم من معلومات وأراء تجاهها .\nومن أغراض قياسات الرأي\nالعام الأساسية دراسة السوق فقد تنبّهت الشركات والمؤسسات منذ أمد بعيد إلى أهمية\nالتعرف على رغبات الجمهور ،ولذا كانت دراسة السوق أسلوباً عملياً للتعرف على حجم\nالاستهلاك والعادات الاستهلاكية والأشياء المفضلة عند المستهلكين ، وآرائهم\nومشاعرهم في القضايا الاستهلاكية لتصميم الإعلان التجاري في ضوئها. وقد كان من أهم\nما يميز نتائج هذه الاستطلاعات سرّيتها ، فلا يظهر منها إلا نتيجة تجارية يطلع\nالجمهور عليها في وسائل الإعلام المختلفة ."
  },
  {
    "question_number": 452,
    "question": "قياس الرأي العام يخرج للناس في صورة ...................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "إعلان تجاري",
      "تقرير إعلامي",
      "أفلام وثائقية",
      "منتج تجاري"
    ],
    "answer": "إعلان تجاري",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قياس الرأي العام هو\nعملية يتم بواسطتها التعرف على اتجاهات الناس ومواقفهم إزاء بعض القضايا ،بغية\nمعرفة أبعادها وحجمها وما لديهم من معلومات وأراء تجاهها .\nومن أغراض قياسات الرأي\nالعام الأساسية دراسة السوق فقد تنبّهت الشركات والمؤسسات منذ أمد بعيد إلى أهمية\nالتعرف على رغبات الجمهور ،ولذا كانت دراسة السوق أسلوباً عملياً للتعرف على حجم\nالاستهلاك والعادات الاستهلاكية والأشياء المفضلة عند المستهلكين ، وآرائهم\nومشاعرهم في القضايا الاستهلاكية لتصميم الإعلان التجاري في ضوئها. وقد كان من أهم\nما يميز نتائج هذه الاستطلاعات سرّيتها ، فلا يظهر منها إلا نتيجة تجارية يطلع\nالجمهور عليها في وسائل الإعلام المختلفة ."
  },
  {
    "question_number": 453,
    "question": "إعلان تجاري الواردة بالفقرة (2) تُعني ...................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "دعاية",
      "تسويق",
      "ترويج",
      "خبر"
    ],
    "answer": "دعاية",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قياس الرأي العام هو\nعملية يتم بواسطتها التعرف على اتجاهات الناس ومواقفهم إزاء بعض القضايا ،بغية\nمعرفة أبعادها وحجمها وما لديهم من معلومات وأراء تجاهها .\nومن أغراض قياسات الرأي\nالعام الأساسية دراسة السوق فقد تنبّهت الشركات والمؤسسات منذ أمد بعيد إلى أهمية\nالتعرف على رغبات الجمهور ،ولذا كانت دراسة السوق أسلوباً عملياً للتعرف على حجم\nالاستهلاك والعادات الاستهلاكية والأشياء المفضلة عند المستهلكين ، وآرائهم\nومشاعرهم في القضايا الاستهلاكية لتصميم الإعلان التجاري في ضوئها. وقد كان من أهم\nما يميز نتائج هذه الاستطلاعات سرّيتها ، فلا يظهر منها إلا نتيجة تجارية يطلع\nالجمهور عليها في وسائل الإعلام المختلفة ."
  }
]
